陈孝贤

陈孝贤把铁锨立在墙根里之后，站在院子里拍打身上的尘土，用力跺脚，跺得地面咚咚响。这是他的习惯，每天他一跺脚，媳妇就赶快端着洗脸盆出来，叫他在院子里洗脸，因为他在生产队的平田整地专业队劳动，收工时灰头土脸一身尘埃，不打土就进不了房子。但是这天他跺了好一阵脚打完了身上的尘土，女人也没露面，娃娃也没露面。他只好自己端个洗脸盆去厨房舀水。他已经看见了，厨房里点上灯了，上半截门框冒着白色的水蒸气。

呦，今天做长面了？给舀些水。他低着头进了矮矮的厨房门，说。他看见女人正在用手逼着切刀切面条。

你自个舀，不看我忙着吗？女人没顾上看他，还在切面。

娃娃们哩？

到隔壁人家借醋去了。女人回答，并立即补充一句：来客人了。

啥客人？

工作组，景队长领来的。

景队长领着来的？他问了一声，没等媳妇回答，就端着洗脸盆出去了。在台阶上呼噜呼噜抹了两把脸，又从窗台上拿块毛巾擦干，然后才又进了厨房，问，做啥的工作组？

我也不知道做啥的，队长领着来了，说住在咱家，吃在咱家。景队长交待下的。说是个啥组长，专区革委会的。女人停顿一下又补充说，听着像是检查工作来的，检查学大寨的。

姓啥？

姓蒋。

住的时间长吗？

听说一两天就走哩。

噢，这么个事儿呀。我看一下去。

女人说你把菜端上。

这是招待贵客的菜，一碟炒洋芋片片，一碟炒鸡蛋，还有一罐罐油泼辣子，一碟碟腌韭菜切得碎碎的，放在一个木制的托盘里。陈孝贤托着托盘走进堂屋，看见一个四十多岁的人坐在热炕上。养母驼着背坐在上炕上，养父在炕沿上坐着，正在一个小泥炉上煮罐罐茶。炕中央放一个小炕桌，摆着茶壶和一碟切成片片的馍馍。养父扭脸看了他一眼，向客人说，这是我的后人。然后才对陈孝贤说，这是工作组的蒋组长，从定西来的。陈孝贤尊敬地说，蒋组长，你来了？

蒋组长欠了一下身体说，收工了吗？累了吧？

累嘛。天不亮就出工，黑黑的才收工，一天往黑里拉架子车挖土，就累得很呗。

你们做的啥活？

修大寨田哩，在平田整地专业队。陈孝贤回答，然后对养父说，大，你上炕坐下去，我把茶炉收拾过。

陈孝贤把茶炉撤了，把炕桌上的馍馍放进托盘里放在桌子上，又把茶盅收掉。这时蒋组长又问，你们的专业队多少劳力？陈孝贤回答二十多人。蒋组长说，你们才二十多人修水平梯田吗？陈孝贤回答，我们上岘子全体劳力才七十多人，二十多人修水平梯田还少吗？都去修梯田，其他活还干不干了？蒋组长说，现在是冬闲季节，你们不多上些人，开春才上人哩吗？专区革委会要求男女老少齐上阵，学大寨哩。陈孝贤说，蒋组长，说实话哩，我的看法是上二十多人还嫌多了。修大寨田把熟土翻下去了，把生土翻上来了，不长粮食。蒋组长说，你的这思想可不对呀。修大寨田暂时是要受些损失，可长远些看，水平梯田保墒好，防止水肥流失，稳产高产。陈孝贤说，理是这个理，地修平了好，可那要有计划地慢慢来，快了挨饿哩。说着话陈孝贤走出去了，一会儿又端上臊子面来。农村妇女切下的长面又长又细，浇上洋芋丁丁和鸡蛋炒的臊子，蒋组长一边吃一边说，我们工作组下来，要和社员同住同吃同劳动，明天千万不做好饭了。养父说这是啥好饭嘛？蒋组长说，这不是好饭吗？你们家天天吃长面吗？天天炒鸡蛋吗？养父笑了，说，那舍不得嘛，攒下几个鸡蛋还要换醋换盐哩，给娃娃们扯过年的衣裳哩。蒋组长也笑：对呀，鸡蛋你就还攒下，你们给我把散饭[157]散上，把洋芋煮上。我是农村人，从小吃下散饭、洋芋疙瘩的。

蒋组长是哪地方人？陈孝贤问。

我是通渭县马营镇的。

马营镇的？你是马营镇的人呀？那你熟悉不熟悉锦屏？

锦屏我熟悉嘛。我在通渭县林业局干过，下工作组去过锦屏，还在何家阳坡住过。

是吗？你在何家阳坡住过？

住过住过。怎么，你熟悉那达？

那熟悉嘛……陈孝贤说话的时候养父看了他一眼，他就住嘴了，改口说我给你端饭去。

蒋组长再也没说啥，吃饭，吃完了饭就下炕，说工作组要和队干部们开个会。陈孝贤跟着他走出房去，说天黑得很，看不见路，我送你到队部去。蒋组长不叫送，说路我认下了，能找着队部。睡觉也不要等我。你们睡你们的觉，把门给我留下就行了。会不知道开到几点哩，我回来自己睡。

这天的会开的时间长，半夜里蒋组长才回来。他轻轻地推开虚掩的大门，想悄悄地去他睡觉的小房，不料门吱扭响了一下，陈孝贤就披着棉袄从厢房出来了，问：蒋组长开完会了？蒋组长说开完会了。哎呀，我不是跟你说过吗，不要等我。陈孝贤说，我知道你们当干部的临睡觉还有洗脸的习惯哩。说着话他就把热水瓶和脸盆提到小房里。他往脸盆里倒上水，还摸了摸炕热不热。他说，蒋组长，你看这炕热不热，不要把你冻下。

蒋组长说，你快睡去吧。有一点热气就行。我的铺盖厚，还有皮袄哩。

但是陈孝贤不走。他磨磨蹭蹭地摸一摸炕，又给一个茶缸子里倒上开水，然后坐在炕沿上看蒋组长洗脸擦脚，又问：

蒋组长，你们这趟来上岘子是要站[158]几天吧？

站不上几天。今天的会上你们的队长汇报了一下，提了些问题——就是你吃饭时说的那问题，明天再到地里看一下，后天就走哩。

后天就走？你们咋这么急？多住几天嘛。

不行呀，学大寨任务紧得很，还要跑几个地方检查督促哩。

噢。陈孝贤叹息一声不说话了。

蒋组长已经洗完脚泼了水上炕了，说，睡吧，时间不早了。陈孝贤站起来了，但又磨叽着不走，吭哧着说，蒋组长，我想……跟你打听个人……

蒋组长把腿伸进被窝里坐好了，仰起脸问，不知你打听谁哩？

嗯……陈孝贤沉吟着说，你说你在何家阳坡下过工作组……

就是，我在何家阳坡下工作组蹲过半个月。

何家阳坡有个叫何乾的，不知你知道不？

何乾我认得嘛，那次去何家阳坡，就住在他家。

那是我表兄。

蒋组长惊讶了：表兄？他怎么是你的表兄？坐下，你坐下了说。

他娘是我的娘娘，亲亲的娘娘，我大的亲姐姐。

是吗？你们还是亲戚吗？那么你是……你是……哎呀，你先不要说，我想一想……蒋组长瞪着陈孝贤，一只手举在胸前，食指指着他，很快就又说，你……你是陈家大河的陈家，你大叫陈安荣，你的小名是芒芒？对不对？

陈孝贤惊奇了：你怎么知道我的小名？

我怎么不知道？你娘娘哭着跟我说过，你大 1957 年出了个事，你娘跳井了。你娘娘知道你进了孤儿院了，还叫何乾到孤儿院打听过，孤儿院说你叫人领走了，领到哪达去了不知道。你娘娘一说起你就哭，说陈家就剩下你一个顶门的了，还叫人领走了……哎呀，你原来在这达哩！你怎么不给你娘娘写个信呢？

陈孝贤沮丧地说，没打听嘛。我娘跳了井了，我哥跑到洮河混口去了，我领着小妹妹要馍馍去了……后来听人说我哥死在洮河工地了，家里没啥人了，我就再没心思打听亲戚了。

唉……

蒋组长长长地叹息一声，良久不语。陈孝贤又问：

蒋组长，你听没听我娘娘说过我大在哪达哩？还在不在……人世？

没有嘛，你娘娘光说过这样的话：你大到新疆服刑去了，再啥她就不知道了。

我大没给我娘娘来信？

没有嘛。

陈孝贤不说话了。蒋组长也不说话了，两个人就坐着。良久，陈孝贤说：

蒋组长，你睡，你睡，看把你打扰得觉都睡不成，都半夜了。

但蒋组长叫住了他：坐下，你再坐一会儿。已经晚了，索性再坐一会儿，我们说说话。你给我详细说一下你的身世——你咋进的孤儿院，又咋来了定西，到了上岘子？

那说起来话就长了，不说了吧？

陈孝贤说，说一下说一下。怎么，你还不放心我，怕我传出去？

不是不是，我一个农民，传出去又咋哩？我的身世，上岘子的人都知道。

那你就给我说一下嘛。那次在你娘娘家里我还问过，你大是咋判的刑，你娘又为啥跳井，你的娘娘也说不清楚。

那她说不清楚嘛。我大是地主分子，那时间天天批着斗哩，亲戚们都不敢来往，就怕沾光哩。

陈孝贤又坐在炕沿上了，静静地坐了一会儿说：

蒋组长你靠墙坐好了，我慢慢给你说。我家的院子有个巷道，进门的时候先要进巷道才能走进院子。巷道很宽，我爷爷活着的时候在那里盖了个油坊。解放后土地改革，把我大定了个地主分子，房子和土地都没收了，就留下了个油坊。把我们一家人撵到巷道里去了，油坊旁边有一间草房房，我们一家住在那里。后来高级社的时候我家入社了，油坊也入社了。那是五六年么五七年的事。我大心里不愿意，跑到社里去要油坊，说那是我们私人的。社里就说我大反攻倒算，抓起来判了四年刑。那时候我家里七口人，我大我娘一个哥两个弟弟一个妹妹，还有我。我哥比我大三四岁，我十一岁，我和哥还干不了活，全家的重担就都落在我娘的身上了，我娘的思想负担重得很。我记得我娘就没笑过嘛，就是一天到晚地劳动，还要给我们做饭，缝衣裳。后来到了 1959 年家里一点点吃的都没有了。那已经是冬天了，我记得下雪了，一天夜里，我娘拿了个筐，叫我拿上个扁担，说我们找些吃的去。我和娘走到岘口子那里了，队里的洋芋就窖在地边的坎子上挖下的窖里头，没人看。我们装了一筐洋芋抬上回家了。怕人发现，慢慢地走。洋芋窖到我家一里路，抬回来后没敢吃，——我娘说队里很快就会知道丢洋芋了，先藏起来，等搜查过了再吃——把洋芋藏进炕洞里了。果然第二天早上队长发现了路上的汤土和雪上有脚印哩，队长李建国拿着一根绳子来了。一个人来的，来了就审我娘，说你们偷了队里的洋芋！我娘说没偷，他就搜开了。一搜就搜出来了，就用绳子打我娘，要捆我娘。我娘挣扎着没捆成，他就骂：你们家是地主，剥削下人的，你们还敢偷生产队的种子！我把你抓起来哩，送到县上劳改去哩！他还骂我娘：你男人服刑去了，你还不老实，你找死哩吧！

队长骂的过程当中我娘走出去了，不知做啥去了。队长等了一会儿，问我：你娘做啥去了。我说不知道。他等一会儿等不住了，就走了；临走还跟我说了一句：明天开社员大会，斗争你们！

那天我哥不在家，就我在家，还有一个小妹妹。队长走后我就到处找我娘，找不见。我到山沟沟山坡上都找了，心想我娘会不会拾地软儿去了，可是到处也找不到。天快黑的时候我走到家门口了，到水窖上看了一下。我家门前的麦场边上有个水窖，那是解放前挖下的，专门收集麦场上的雨水的。那个水窖原先是我们一家人吃水，土改后也成了大家的了，大家都吃那个窖的水。我那时候心里已经有一种不祥的预感了，担心我娘出啥事了。我走到窖跟前一看，窖口上有溜了土的印子，还有手在雪上抓过的印子。我的心咚咚地跳开了，趴在窖口上往下看，七八米深的水面上漂着个人影子。我急了，叫了几个亲房哥捞人，把我娘捞上来了。我娘穿的烂衣裳，人已经泡胀了。家里什么也没有，亲房哥们就把我娘放在一扇门板上抬出去埋了。当天就埋了。我娘下场之后，哥哥一看家里没人管了，没法过了，就跑到引洮工地去了。那时间听人说洮河工地有粮吃，只要劳动就管饭。我娘下场前家里就没吃的，我的两个弟弟饿死在炕上了；吃树皮把不下来，大弟弟先死了，小弟弟后死。那是一天刚天亮的时候，我和小弟弟睡在一起，醒来后一推弟弟，不动，我说，娘，可能来娃死了。我小弟弟叫来娃。我娘哭开了。哭了一会儿，叫个亲房抱出去撇了。小弟弟死时八岁。

家里剩下我和小妹妹了。我和小妹妹白天在场上刨草垛底底拾麦颗颗，晚上睡在冷炕上。哎呀，冻得睡不着呀，我不会添炕，小妹妹冻得光哭。这么过了两三天，隔壁分下我家房子的一个老奶奶进来了，说，娃娃，你领上妹子要馍馍去，你蹲在家里饿死哩。我就领上小妹妹要馍馍去了。

到处都在闹饥荒饿死人，走到哪里都要不上吃的。有时人家给上一点吃的，也是谷衣炒面，或者草根根煮下的苦汤汤。记得只有过两次人家给过正经的吃食：一次是一个老奶奶给了两个洋芋，还有一次，一个大妈给了我们一人一碗莜麦面的拌汤。晚上没地方睡觉。小妹妹那年才六岁，小妹妹瘦得皮包着骨头，到谁家找住处谁家都不留，怕我和小妹妹死在人家家里。我们只能睡在人家麦场的草垛里。天气越来越冷，已经是腊月了，我和小妹妹只穿个破棉袄和单裤单鞋。

我们要了几天饭，有一天要到公社所在地上店子了。站在一个房子盖得很好的院门口，我不停地喊，大奶奶，给上些吃的。喊了有十几声，出来个妇女要撵我们，但是刚说了一声去去去，你们要饭要到公社来了……突然又叫起我的小名来：芒芒，你怎么到这达来了？原来那妇女是我们上岘子村的人，在公社给干部们做饭哩。我娘没了……我把我娘跳井的事情说了，那妇女进去拿了两个糜面的碗坨子出来给我了。因为小妹妹受的罪大，那两个碗坨子我就给了小妹妹一个，另一个装在我从家里出来时拿上的一个抽抽[159]里了，想给小妹妹存着。小妹妹真是饿极了，接过碗坨子站在路上就啃着吃开了，但是碗坨子将将吃完，小妹妹就说肚子痛。痛得还急得很，坐在地上不能动了。我当时急了，抱着小妹妹走到麦场上，放在一堆麦草上，叫她躺着晒太阳。我说我给你揉揉肚子，可是将将一揉肚子，她就痛得叫起来。我不敢揉了。小妹妹痛得脸色变了，像石灰一样，一会儿就断气了。

我没主意了，不知道咋办才好，就跑回公社门口去了，喊那个妇女。那妇女听说小妹妹死了，也惊呆了，脸色都变了。她说，可能吃得太猛了！然后她又说，芒芒，你快走吧，不要在这达站着了。我给你的馍馍是偷着拿出来的，没叫干部们知道，干部们要是知道我给你的馍馍把你妹妹吃死了，还不把我抓起来吗？不得叫我抵命吗？

我妹子怎么办呢？我听说妹子的死亡要给好心的妇女带来灾祸，更是慌张起来。

那妇女说，你赶快走，离开上店子；你妹子你也不要管了，小心人家看见你。

当时我慌慌张张离开了上店子，也没敢去看小妹妹。

又要了两天馍馍，我就回家了，回到陈家大河了。我想与其要不上馍馍，还不如回家吃谷衣吃树皮去，夜里总还有个睡觉的地方。但是回到家中一看，我离开时锁上的大门叫人撬了，家里的啥啥都叫人偷光了，毡呀，席子呀，锅呀水缸呀。没办法，我就又出门要馍馍去了。这一次我翻过华家岭到会宁去了，会宁能要上吃的，会宁的情况比通渭稍稍好些。

说到这里，陈孝贤结束他的故事说，后来，第二年正月里，我叫会宁的收容所收容了，送回通渭了。通渭的收容所在西关里，我在那达住了几天，一辆轿子车接到定西儿童福利院去了。福利院那时在物资局的院子里。

后来呢？你怎么又到这达来了。

陈孝贤说，在物资局蹲了一年，我上学了，上了一年级。一天来了个上岘子的人，找到我们班主任肖延龄，说是想领个娃娃。肖延龄跟领导说了，领导同意，肖延龄就到我们宿舍来，问你们谁愿意给这个人当儿子去。我说我去。我那时已经十五岁了，孤儿院吃不饱，我想到他家里总能吃个饱饭。我就拿了个茶缸子和小勺勺到了上岘子。

上岘子的这个人叫郑海山，也是 1960 年一家人饿死了，和另一个妇女合成一家人的；那个妇女是男人和儿子饿死了，带着一个丫头。到了郑家一开始好着哩，可后来不知道他们怎么想的对我不好了，饭也不叫我吃饱了。过一段时间又把我领回孤儿院了，说不想要了。孤儿院的领导说，那就回来吧，甭去了，可我说我不回来，我能自己生活了。

这次回到上岘子，我就到队长景有福家里去了。队长你今天见了嘛，那人好得很，叫我住在他家吃在他家。我在队里劳动，挣的工分分的粮食都给他家。就这样过了一年，有些人说闲话，说景有福家养了个长工。他避嫌哩，就跟我说，娃娃，你到李正海家去吧，李正海想领个儿子顶门哩。我就到现在的这个家了。李正海——就是我的养父——一家人也是 1960 年饿死了，就剩了他一个人。他也是找了个男人饿死了的媳妇，就是我现在的养母。养母也带来着一个丫头叫李秀英，属鼠。我在这个家里一边吃饭一边劳动，这丫头给我们做饭。那时候我当饲养员着哩，住在牲口圈里，每天回到养父母家吃饭。这样过了几年，有一年腊月里，养父把我和李秀英叫到一搭儿，养母也在跟前，养父说，你们两个人都长大了，我的想法是你们成个家，我们四口人就在一搭儿过，你们同意不？我说同意，李秀英也说同意，就定下来腊月里结婚。养父当时还说，养下头一个娃娃了姓李，如果是儿娃子的话，给我李家顶门，再养下的就姓陈，给你们陈家开门，不管是男娃娃女娃娃。我说好。

不几天就结婚了，养父养母给我们准备了两床新被子，一片毡，一个单子。准备了酒席，庄里来人了，拜了天地入洞房。没啥讲究。结婚后秀英对我好，生了两个娃娃，老大儿子，姓了李，老二是丫头，姓陈了。

陈孝贤讲完了自己的身世，蒋组长问，你现在的日子过得咋样？陈孝贤回答，好着哩，养父养母老了，干不动了，我和李秀英劳动着哩。吃的紧张，但也过得去，比 1960 年好多了，总是饿不死人嘛。现在我就是想我大，不知道我大的情况咋样了，活着还是下场了……

蒋组长第三天早晨就离开了上岘子村，临走对陈孝贤说，我回到单位就给何乾写信，叫他看你来。过了二十多天，何乾还就来了。何乾的身后跟着个白发苍苍的老奶奶，一看见陈孝贤就泪如雨下。

打倒「惡霸」

從通渭縣收容所接孤兒的汽車在千山萬嶺之間行駛，一路上顛顛簸簸風塵僕僕，半夜時分進了定西縣城。我在半路上睡着了，車到專署兒童福利院門口才驚醒。其實孤兒們大部分都睡着了，我醒來時聽見一個睡糊塗了孤兒的問了一聲：這是到阿達[109]了？接我們的老師是個活潑人，聽見他的問話說了一聲：你說到阿達了，到第三鋪了，你下車不？娃娃們笑了起來。

因爲是夜裏，路燈又不亮，下車後沒看清周圍的環境，就見臨街的兩扇大木門開了，出來幾個人有男的有女的把孤兒們迎進去了，安排在幾間房子裏。

來福利院之前，娃娃們的心裏忐忑不安的，不知道福利院啥樣子，能喫飽不能，冷哩熱哩……在第三鋪的時候，有的阿姨說過那不能去呀，去了鎖在大房子不叫出來。可是進了房子孤兒們驚呆了！這兒原先是地區物資局的機關，又新刷過石灰，牆白生生的。順後牆支了一張大通鋪，鋪着新褥子，褥子上灰色的棉線毯鋪得平展展的。靠鋪腳很整齊地擺着一溜花格子棉被，新嶄嶄的。被子上放着枕頭，也是新的。桌子上還擺着刷牙缸子，放着牙刷，牙膏；一排白色洋瓷碗，就連喫飯的勺勺也擺放得整整齊齊，把把都朝着一個方向，一人一條白生生的毛巾。桌子下邊兩個白色洗臉盆是公用的，還有一桶冒着熱氣的開水。我們在家裏哪見過這樣好的東西呀，當時心裏那個感覺，就像是進了仙境了。

娃娃們，你們乏了就先上牀坐一會兒，喫罷飯了再睡覺。一箇中等個子穿中山裝制服的人進來說。這個人叫李毓奇，孤兒們後來都叫他李叔叔，他是福利院的領導，老師和阿姨們叫他李校長。他還說飯做好了又放涼了，現在正熱着哩，一會兒就端來。可是娃娃們都不敢上牀，怯生生的。還是一個膽子大的娃娃問了一聲：大大，我們今晚就在這達睡嗎？

啊，就在這達睡。

這被子是叫我們蓋的嗎？那個娃娃又問。

對呀，就是叫你們蓋的。咋了，你看不夠是嗎？娃娃們，福利院剛剛籌辦，縫被子來不及縫，你們先兩個人蓋一牀，打顛倒睡。等走入正規了，就一人一牀。

那娃娃說，我說的不是這意思，我是怕弄髒了。

李叔叔說，髒了不怕，髒了保育員洗，你們放心蓋上了睡……

這天晚上我們一人喝了一碗大米稀飯，就睡了。阿姨不叫多喝，說挨下餓的人，喫飽了脹哩。這晚上我睡得香得很，和我睡一個被窩的是一個叫梁百川的娃娃。早晨醒來，太陽已經升得高高的了，梁百川已經不見了，一房睡的好多娃娃都不見了。我趕緊穿上衣裳走到門口去，原來他們都在臺階上站着哩，看比我們來得早的娃娃在院子裏轉圈圈。那是一幫小娃娃，有五六歲的，七八歲的，也有比我大的。他們穿着新棉襖新棉褲，沒有新棉衣的小娃娃胸前圍着個白色的飯單。有個阿姨在前頭領着慢慢地走着。他們的神態就像剛學步的嬰兒，有的又像是殘疾人一樣，走路時一顫一顫的，就要跌倒的樣子。正好這時比我早兩天來到福利院的年年來找我。他的穿戴煥然一新。我問他，那些娃娃做啥哩？他說，那些娃娃嗎？身子太瓤，鍛鍊身體哩。不鍛鍊就怕以後走不成路了。年年指了指臺階又說，你看那一幫娃娃，身體比他們還瓤，來了以後喫了麪粉，拉肚子，人軟得站不起來。我朝他指的方向看，看見就在我們站着的臺階的左邊，沿着牆根坐了十幾個娃娃，攏着手曬太陽。他們有的浮腫，頭就像南瓜一樣大，身體像水缸一樣粗，有的瘦得像樹枝枝，新棉衣穿在身上空蕩蕩的。有的娃娃脖子細得撐不住頭，頭歪在肩膀，垂在膝蓋上。有那麼三四個娃娃穿着新嶄嶄的棉衣躺在臺階上。我說，你看他們新新的衣裳弄髒了！年年說，那沒辦法，瓤得坐不住嘛！在牀上躺着吧又心急得很。

我們正在門口說話，李叔叔和兩個阿姨走過來說，你們這麼早就起來了嗎？叫你們多睡一會兒哩，你們都起來了！起來了就都出來吧，出來站隊，有話要跟你們說。我們房的人就都出來了，那兩個阿姨把另外幾間房的昨晚上來的娃娃也都叫出來了，然後李叔叔說，娃娃們，給你們重新分一下房子，大娃娃和大娃娃住在一起，小娃娃和小娃娃住在一起。大和小的分開，好管理。

娃娃們擠擠嚷嚷按着由大到小的次序站好隊之後，保育員就把我們一撥一撥分開領到了房子去了。福利院一進門東西兩排房子，有大間有小間，大間相當於三間民房大，二十多平米，中間是門，兩邊窗子，迎面一張大通鋪，小間八九平米，也是一張通鋪，睡七八個人。我和十幾個十歲以上的大娃娃進了坐東向西那排房子當中的一間大房子。我歲數不算大，但我個子高。這幫大娃娃中有四五個榜羅公社的，是早早就離開家鄉在外邊流浪下的，被收容所收容下的。他們膽子也大，一進房子就搶兩邊靠山牆的位置。我沒和他們搶，等娃娃們各自佔好位置，纔在中間沒人爭的位置上坐下來。我覺得那些娃娃搶鋪位可笑得很。那麼新的被子那麼新的褥子，比家裏的炕蓆和毯片片好得進了天堂一樣，還搶個啥呢！昨晚上和我蓋一牀被子的梁百川站隊和我站在了一起，他個子比我低一點，和我分到一間房了。梁百川是個老實娃娃，不愛說話，他也不爭鋪位，最後又和我睡到了一達，蓋一牀被子。

我和梁百川坐在牀頭上說話，問他是那達人，他說是碧玉公社的。說着話，我突然看見線毯上有一片土黃色的末末。我說，哎，你看，這是啥？梁百川低頭看了看又用手攢了攢，捏起一小撮放在手掌裏再看說，像是麥麩皮。接着他又拿舌頭舔了添說，就是麥麩皮，有一點鹹味，不知道誰撒下的。說着話他雙手把那些末末攢到一起送進嘴裏。我也跟着攢，也喫了一撮。我們喫麩皮叫身旁的一個名叫王漢元的娃娃看見了，說你們喫啥哩？我說不知誰撒下的麩皮。但王漢元走過來看了看說，這哪裏是麩皮！昨晚上有個女子在這達睡，阿姨沒認出她是女子。她的頭上戴了個棉帽子，我在她邊上睡，我也沒認出她是女子。她的頭上長下瘡的，睡了一夜，摳了一夜，這是淌下的瘡痂子。儘管這兩年喫草根喫蕎皮，除了驢糞蛋蛋啥都喫過，但一聽把瘡痂子喫上了，我還是噁心，一個勁兒吐唾沫。直到中午喫飯，我纔不噁心了。這天中午一人一個白麪饃饃還有半碗炒洋芋片！我有一年沒喫過這麼白的饃饃了！

這天下午，我們就被管總務的楊老師和保育員領到定西戲院對面的人民浴池洗澡去了。在熱烘烘的水池裏泡着身體搓盡了垢痂，然後換上嶄新的藍色斜紋布學生服，換上了海綿底的解放鞋，戴上一頂嶄新的藍帽子。女娃們也都穿上了大翻領——列寧式——的棉襖或是印着大花的棉襖褲。當我們排着隊走回福利院的時候街上的行人都站下來看我們。我們都煥然一新了。我們骨瘦如柴，但是我們黃餷餷的臉上帶着幸福的笑容。我們的破衣爛衫在浴池的院子裏收集起來燒掉了。

只是有一點不雅觀，在後來的幾個月裏，不論是男娃女娃，基本上都剃成了禿子。女娃們的頭髮上堆滿了蝨子，梳子梳篦子篦也不能根除掉。

我們那間房子裏總共住了十六個人。剛進福利院的時候互相不熟悉，頭兩天大家都不怎麼說話，喫過了飯，不是在炕上坐着躺着緩着，就是跑着串門，找本村本鄉的娃娃玩。我常到年年的房子去，有時候我們也去看芹芹，有時去找於季林玩。有時候他們來找我。

有一天年年又到我住的房子來了，掏出一塊油渣叫我喫。這油渣是黃豆榨油後的渣子，喫起來香得很，我們兩人嚼得嘎嘣嘎嘣響。這饞壞了靠牆跟的鋪上坐着的王漢元。王漢元是榜羅公社人，進福利院之前一個人流浪過幾個月，坐火車到過定西，到過蘭州。他是叫蘭州的收容所送回定西收容所，又送到通渭縣的收容所住了半個多月。這人個子不算高，但由於在外邊要饃饃，喫得好，身體好，有力氣。王漢元說，拴拴，給我點油渣喫。油渣硬得很，掰不開，我撩起牀頭上的褥子，在牀板沿沿上絆[110]了幾下，絆碎給了他一些。他很快就嚼完了油渣，又要，但我手裏僅剩下核桃大的一塊了，我猶豫着不想給他，年年就把他手裏的一塊扔給了他。王漢元一邊喫油渣一邊問：

年年，你的油渣是哪來的？

從火車站偷來的。

火車站還有嗎？

有的是。不光有油渣，還有大米，還有苞谷。長長的一列車，從外省運來的。

你知道那車停在哪達嗎？

那咋不知道，我們昨天偷下的。

不一會兒王漢元就喫完年年給的油渣了，他說，年年，咱們到火車站去一趟。

做啥？

看一下去，你不是說有大米苞谷嗎。

今天不行了，後晌了，明天去吧。

明天去車就開走了。

噯噯，天天都有，這趟車沒了，那趟車又來了，還有過路車哩。

好吧，明天去，你跟誰都不要說，就咱們三個人。

轉天喫過了午飯，我們分頭出發。福利院不叫小娃娃出門，大娃娃出去要請假。我編慌跟阿姨說要買信封給親戚寫信。

定西火車站離福利院不遠，在它的東邊四五里遠處。我們在東街相逢，半個小時就走到了。走近火車站的時候發生了一件事。迎面過來了一個跟我們差不多大的娃娃，手裏拿個包包，大步往前走着。王漢元眼尖得很，看出包包裏是個餅，我們和那娃娃已經錯過了，他又轉身追了上去，一把把那娃娃的餅奪過來了。那娃娃是個城鎮居民，穿着整齊，留着分頭，他先是驚了一下，繼而就向王漢元撲過來奪餅子。王漢元兩步跳開了，喝道：

做啥哩？你想奪回去嗎？

那娃娃說，你搶我的饃饃！

王漢元大聲說，搶你的饃饃咋了？

那娃娃說這饃是給我大送的午飯，你拿走了我大就捱餓哩。

那娃娃說話已經帶出哭音來了，但王漢元說，你大餓一頓就餓一頓吧，我都餓了一年了！

但那娃娃不管不顧地撲了過來奪饃饃，說，不行呀，我大打我哩！

王漢元給他的胸脯上狠狠打了一拳說，你怕你大打你，就不怕我打你嗎？你奪，你再奪我就把你打倒哩，你信不信？

那娃娃捱了一拳之後怔怔地看着王漢元又看我和年年，繼而哭出聲來：你們是土匪，搶人呢！但他眼睛裏含着淚水走掉了。王漢元把饃饃分成了三份，給年年一份，又給我一份。我沒要，我說，你搶人家的饃，我不要。王漢元說，呦，你還心善得很。你不喫了算，我喫！

王漢元喫完了餅，我們就到火車站了。年年在路基上站着看了看說，那趟車還真不見了，開走了。

定西火車站就三四條鐵軌。整個車站這天都空蕩蕩的，只有很遠的地方停着幾節車廂。我很失望，說，開走了咋辦呢？咱回去吧。但是王漢元不甘心，說，已經來了，還空手回去嗎？走，過去看那幾節車廂裝啥了沒有。那是三節悶罐車，我們爬上車窗往裏看，滿滿的都是豆餅。可我們的手伸進去夠不着，拿不上，車門關得嚴嚴實實推不開。我們急得團團轉，一個農民走過來了，手裏拿根鐵棍，還提着一條麻袋。那農民是有備而來的，也可能是偵察過之後回家拿工具的。他把鐵棍插進門縫裏用力撬，把鐵門嘎吱嘎吱撬開了。

他爬進車廂裝了一麻袋豆餅跳下來，扛上就走。我和年年害怕，沒上車，王漢元爬上車去了，抱了鍋蓋那麼大的兩塊扔下來。抱着豆餅走太顯眼，我們在鐵軌上摔碎豆餅。然後我和王漢元解開棉襖脫下里邊穿的汗衫包豆餅。年年卻緊張地叫起來：

來人了，來人了！

我抬頭看見一個穿着藍制服帽子上彆着路徽的人已經繞過那頭的車廂向我們走過來。我說了一句跑吧，可王漢元不甘心撇掉得來的果實，說不跑，看他抓住了怎麼辦！不就是些豆餅渣渣嗎！我們就把豆餅倒下，又把汗衫穿上，在原地站着。

你們幹什麼啦！那個人走近之後大聲問。

我和年年都沒出聲，我們兩個人害怕得很，王漢元回答，大大，我們餓壞了，想拿些豆餅喫。那人沒說話，他已經看見我們倒在兩條鐵軌之間的豆餅塊塊了，他還彎着腰往車下邊看，看我們還藏了多少豆餅。這時王漢元又說，大大，車門不是我們撬開的，是那個人撬開的。他裝了一麻袋揹走了，滿滿的一麻袋。

那人朝着王漢元指的方向看，然後就跑着追過去了。王漢元和我又脫下汗衫包豆餅，抱上跑。年年在後邊跟着跑。

那人是往西追去的，我們三人往東跑。跑了一截卻被道岔處的小房房跑出來的一個人截住了。我們和這個人離得太近了，王漢元和我把豆餅撇在鐵道旁的水溝裏還沒來得及跑，那人過來把王漢元和我一手一個抓住了，吼着問你們偷什麼啦！

一點點豆餅。你要嗎，你要了我給你拾上來。你放開手！王漢元說。

那人說，你想的還好得很——放開，放開了你好跑，是不是！

王漢元不吭聲了，那人大聲說走，跟我走！

那人一手拉着王漢元，一手拉我。這時年年跑的話能跑掉，但他沒跑。結果那人把我們帶到了車站的派出所，把我們交給兩個警察，還告訴警察我們偷火車站的糧食了。王漢元說我們偷的不是糧食，我們偷的是豆餅。警察大聲訓斥：豆餅不是糧食嗎？你知道不知道，那是從東北調來的救濟糧，救命糧！王漢元說，豆餅是能當糧食喫，但那不是糧食。警察很生氣，說，你這個賊娃子嘴還歪得很！一個警察在他的頭上拍了一巴掌，還把帽子給他摘走了，接着又訓：你看你像個好人嗎？你把帽子整成這個樣！說，你們的家在哪裏！

王漢元把他的帽子裏頭放了個鐵絲彎成的圈圈，帽子像解放軍的大蓋帽。王漢元說我們沒有家。那警察說，沒有家？沒有家你們不是父母生下的嗎？王漢元說我們的爹媽都死過了！警察更生氣了，大聲訓斥，爹媽都死過了？死過了你們穿得新嶄嶄的，是誰給你們做的衣裳？王漢元突然不言喘了，我和年年也不敢說話。我們都有顧慮，怕說了實話派出所向福利院打電話叫領導來。福利院的娃娃們在外邊偷喫的經常叫人抓住，叫領導去領人，回來就挨批評，記大過。但是那兩個警察氣勢洶洶地訓我們：說不說，你們的家在哪裏？父母在哪個單位？不說，就把你們送拘留所！

我們怕送拘留所，就承認了是孤兒院的娃娃。這時兩個警察不說話了，他們互相看了看。他們的桌子上有個墨盒，還有一支毛筆，一個警察突然拿起筆來在王漢元的臉蛋上寫下兩個字：小偷。接着又在我的臉上寫了“小偷”，又在年年的臉上寫了“小偷”。然後就幹別的事去了，不理我們了。

我們進了派出所的房子，人家就叫我們在牆根站着。人家不理我們了，我們也不敢坐下。我們站呀站呀，心裏想着人家怎麼處置我們啥時間處置我們，可是站到天黑了，六點鐘了，人家也不跟我們說話。後來，乾脆就沒人進那間房子了，也聽不見有人走動了。後來年年悄悄地往外邊看了看，又到另外的一間房去看了一下，回來說警察喫飯去了，沒人了，咱也走吧。王漢元心痛他的帽子，說等警察來了要上帽子再走。我說你算了吧，不要找倒黴！

我們出了派出所王漢元又說要去鐵路上看看，把豆餅拾回來。我說，豆餅還沒叫鐵路工人拾走嗎？人家還不拿回家喫去嗎？王漢元說看看去。天已黑透了，我們摸到道岔旁的水溝裏卻發現豆餅還在那兒。

王漢元說，這幫鐵路上的人肥着哩，誰喫你的豆餅！

這天回到福利院的時候大門已經關了，我們翻牆進去，用刷牙缸子煮豆餅喫。

娃娃們進了福利院，基本的生活條件有了保證，有鋪的有蓋的有穿的，能喫上面粉了，早飯能喫一碗湯麪條，午飯是一個四兩[111]的饃饃——白麪饅頭或是糜谷面的碗坨子[112]，還有一碗水煮菜，晚飯又是湯麪或是散飯[113]。開飯時六個人一組在院裏蹲成一圈，碗也擺成一圈。值日生把菜打來，給每人碗裏舀上一勺，剩下了就再分一輪。分湯麪條也是這樣。喫湯麪條時一人一大碗，看着量不少，但是喫不飽，因爲麪條湯裏下了很多菜葉子或是洋芋塊塊。孤兒們喫下野菜野草的，心靈有一種可怕的飢餓感，總覺得餓得心慌。我們端上飯捨不得喫，先稀溜稀溜地喝湯，後挑着喫菜，最後才喫麪條。有的把饃饃掐成小疙瘩塞進拾來的玻璃瓶瓶裏，別人喫過飯了，他才倒着喫一顆再喫一顆，饞人得很。

娃娃們一天到晚都在想喫的，找喫的。小娃娃們總往食堂門口的垃圾堆上跑，撿炊事員倒出來的菜根根。大娃娃們經常跑到火車站的糧棧和城市居民的糧店去，趁人不備偷一把苞谷面，抓一把紅薯幹，撿馱糧隊灑下的糧食顆顆。膽大的到副食商店偷點心偷水果糖。經常有娃娃叫人抓住，打電話叫福利院去領導領回來。有些人走路都低着頭，看見別人扔掉的桃核撿起來嗍上一陣，西瓜皮乾脆嚼着嚥下去。

娃娃們喫完這頓飯想下頓，每到喫飯前的那段時間，總有娃娃跑到食堂去看，一會兒跑回來說，饃饃上鍋了，一會兒又有人來說下鍋了……

王漢元是一個賊大膽。火車站又在鋪設鐵軌，工地上有個食堂，他發現下屜的時候蒸氣大，視線差，就趁機鑽進去偷饃饃。有一次偷了半面袋，喫不完的分給我和年年喫。但他第四次去偷，叫人家抓住了，李叔叔去了才領回來。

我和年年跟王漢元很快就成了好朋友，我們經常在一起玩，一起想辦法搞喫的。我覺得這個人膽大，辦事有主意，還講義氣。有一次，我和他去街上給食堂拉水，來了幾個城裏娃娃，一把把我推進水坑裏了。王漢元急了，他打不過那幾個娃娃，拾了個釘子衝過去一下紮在一個娃娃的肩膀上。那娃娃的肩膀出血了，哭開了，一個大人看見喊開了：要殺人了！我們嚇得跑回來了，架子車都撇下了。還有一次，我們去偷定西糖廠的糖稀，他白天偵察好了熬糖稀的車間，半夜裏我們翻牆潛入擰開了鎖，往準備好的瓶子裏灌糖稀。回到福利院我偷的糖稀不甜，原來是裝了一瓶洗鍋水。王漢元把他的給我倒了半瓶，我用饃饃蘸着喫了好幾天。

我和王漢元關係好，還有一個很重要的原因，就是我們都有過要飯的經歷，內心裏有一種溝通，一種同病相憐的好感。他對我講過他的家事。他是榜羅公社毛家灣村的人，1948 年出生的。他說 1959 年的五月初五，陰曆，他大到毛家灣村頭頂的山坡上掐苜蓿去了，在苜蓿地栽倒了。他說他大那年才 47 歲，就杵個棍走路，因爲飢餓，父親瘦成個骨頭架子了。那時候隊長不叫社員掐苜蓿，說苜蓿是生產隊的，不是你個人的菜園，你想掐就掐。他大脾氣倔，說我一家人沒喫的，你不叫掐我咋活！硬是自己掐苜蓿去了。當時他的一個遠親房哥叫王天有的從旁邊走過來看見了，把他大揹回家了。他大被人揹回來時他還在炕上睡着呢，他已經餓得不願起牀了，他娘也在家。他大放在炕上時已經沒氣了，他娘哭着說這可怎麼辦呀！他卻沒哭。他說他餓懵了，不知道悲傷，也沒有眼淚。王天有叫了兩個人把他大抬到地上。家裏沒木頭，卸下幾塊門板拼了個匣匣，轉過天擡出去埋了。他哥比他大七歲，頭一年就上洮河去了，這時家裏就剩下他和娘了。他娘白天參加隊裏的勞動，晚上收工了剝樹皮掐苜蓿撩亂兩個人的光陰。過了兩個月，那是一天上午，他在院門口的路上曬太陽，過來了一個人。那人他像是在哪達見過，但又知道他不是毛家灣的。那人看見他說，走，要飯走，不然就把你這娃娃餓死哩。他問到哪裏要飯去，那人說我把你領到隴西要着喫去。他娘那時在家，但他沒跟娘打招呼就跟上那人走了。他們順着毛家灣村後邊他父親掐過苜蓿的山樑走，到了榜羅，大概走了二十里路。那人揹着十幾斤穀子，找了一個人家，在人家的磨子上推成面煮了鍋湯，又烙了幾個饃。那人給這家人喫了些，他們自己也喫了些，就住下了。第二天又走，過四羅坪，青堡，天黑時到了和平。找到一家飯館，賣蕎麥麪面片，但是要糧票要證明。那人有點錢卻沒有糧票也沒有證明，人家不給賣。他們跟人家央求，人家給了一碗湯，他們泡些穀子麪餅喫了。喫飯時外邊停着一輛汽車，司機也在飯館喫飯，還有兩三個人。喫完飯司機要走，領他的那人說把我們拉上一下。司機看着他們問去哪兒？那人說你把我們帶到隴西。司機說我們不去隴西，我們去文峯鎮。那人說那就帶到文峯鎮吧。司機說上去，鑽到帳篷裏去。他們就上去了。鑽進帳篷，他們看見一車全是苞谷。他那時穿着一個肚肚[114]，就一邊喫一邊裝，那個人也一邊喫一邊裝。車到文峯鎮司機要卸糧去，叫他們下車。司機看見他們抽抽和肚肚裏裝了苞谷，但沒說啥，看了一眼就走了。這時天黑透了，大概夜裏十點了，他們又找着個飯館，又是賣蕎麥麪面片的，他們又要着喝了些湯。這時來了一列客車，那人就提起他扔在車上，他們到了蘭州。從車上下來，出了站，那人說你到飯館裏要着喫去，過幾天我找你來。但是從那天以後他再也沒見着那人，他就在蘭州要飯喫。

剛到蘭州城裏，他心裏很害怕，看見城裏人穿得好，喫得好，走路很神氣，對鄉里人冷冰冰的。可是過了些天也就不怕城裏人了。這麼一件事改變了他對城裏人的看法：他要了兩個月飯，在飯館舔盤子，在居民區要飯饃饃，街道地形都熟了，看下東哨門有個大果園梨長得特別好，就去果園偷梨。他爬在樹上摘梨，看果園的人發現了，過來看是個孩子，沒說啥就走了。他拿着個白布口袋，摘了一口袋梨，第二天早上背到蘭州汽車站候車室去賣。他不知道梨該賣多少錢，就賣一角錢兩個，呼啦啦人們都擁過來買，搶着買。賣了三四元錢。汽車站外邊有個小食堂，早上賣湯，不要糧票，他就每天去排隊買碗湯喝。他晚上就睡在汽車站候車室。錢花完了，就再去偷梨，再賣。一天他正在候車室賣梨，進來一個人要沒收他的梨。他不叫那人沒收，那人硬奪他的梨，還說要把他送到收容所。人們都湧上來看那人奪他的梨，他抱着梨躺在地上不起來。這時進來一個穿得很神氣的人，皮鞋很亮，半截袖的襯衫，問那個人：你奪孩子的東西幹什麼？那人說他偷的梨。來人說，他偷你看見啦？那人說，外地要飯的，不是偷的哪來的？來人說他偷梨你搶梨，這算什麼事？那人把來人和王漢元都叫到派出所去了。到派出所，叫他站在院子裏，人家兩個人進了房子。他站在院子裏聽見兩個人還在吵，過一會兒那個替他說話的人走出來了，看他一眼，沒說話就走出去了。然後警察出來叫他進去，指着奪梨的人說，你偷他的東西沒有？他回答沒偷。警察說，你把梨揹走，到外頭要着喫去，不要偷了。他揹着梨出了派出所看看口袋，賣下的錢還在裏頭。

他說，出了這件事之後，他再也不敢偷梨去了，就是要飯。要到哪兒就睡在哪兒：有時睡在商店的臺階上，有時睡在人家的門洞子裏。有一天晚上，他又跑到汽車站的候車室去睡覺了，在椅子上蜷腿睡，那個穿皮鞋和短袖襯衫的人又進來了，在候車室裏轉來轉去的。那人看見他了，走近了，他就趕緊坐起來。他從心底感謝這人，就對這人笑了一下，這人就問他：你再搞梨沒有？他說沒有再去。那人說，別怕，搞來賣，賣了錢買喫的。他說再不敢了，那人說，搞點梨不算偷人，接着搞！說完，那人還給了他二元錢，叫他買麪湯喫去。

後來他在火車上要飯，車把他拉到了定西。在定西不如在蘭州好要，定西人比蘭州人窮，給的少。這時已經到臘月了，他想他娘了，就坐火車到隴西，再從隴西走到青堡，榜羅。他走到毛家灣樑上時天黑了，碰見下莊裏的兩個娃娃，一個叫福祥，一個叫田娃。這兩個娃娃一人杵着一根棍走路，問他從哪裏來？他說到蘭州要饃饃剛回來。兩個娃娃就都說，你有喫的嗎，給上些。我們餓得走不動了。他抽抽裏有兩個在定西要下的生洋芋，就給了那兩個娃。那兩個娃一邊喫生洋芋一邊說你家裏豪[115]去了，領上我們要飯去；你到家裏就餓死哩！他說想娘了，要回家哩，到家看看娘再說，就和那兩個娃娃分開了。過了兩天，他就聽人說那兩個娃娃死在去榜羅的半路上的一個避風的壪子裏了。

他走到家門口時天黑得很，院門頂着。他喊娘，好半天沒人答應沒人說話，光聽見院子裏有撲索撲索的聲音。後來大門開了，看見娘在門跟前趴着。原來他娘走不動路了，爬過來拿開頂門槓的。他攙扶娘，娘站起來了，一邁步又跌倒了。他娘說我的娃娃你先走，我慢慢爬過來。進了房子他還沒說話，娘就開口問，我的娃你回來做啥？他說娘我想你了。他想把娘攙上炕去，娘卻說我的娃，娘還沒喫飯哩。他娘在地上爬着把他大喝罐罐茶的茶爐點上火，坐上沙鍋，炒羊糞蛋蛋。茶爐旁放着一小堆羊糞蛋蛋，看來是娘從外頭拾來的，因爲家裏就沒羊嘛，成立人民公社就把他家的幾隻羊趕走了。娘把羊糞蛋蛋炒幹了，倒在地上放着的面板上，趴着用擀杖擀麪了，嘴湊到面板上舔着喫。娘說，我的娃，你喫些不？他餓得很，但他沒喫。他後悔得很，後悔把僅有的兩個洋芋給那兩個娃娃了。

他娘已經瘦成一張皮了，出不了門，在家裏爬着炒羊糞蛋蛋，爬着添炕。於是，維持母子兩人生命的擔子就落到他身上了：從第二天起，他就到山溝裏去拾地軟兒，拾來了泡脹煮熟喫。那是他回到家的第三天傍晚，他把這天拾來的地軟兒煮熟，總共就煮了不多的一點點——一碗多一點點。孃的身體瓤，他給娘多舀了些，有多半碗，他自己舀了少半碗。喫着喫着他娘說，娃娃，我喫不下去了，這些你喫去。喫完睡了，半夜裏聽見孃的嗓子裏發出異常的呼哧聲。他叫娘娘不喘，點上燈纔看見娘口中吐出很多白沫沫，娘已經不會說話了。他喊着哭。哭到天亮，遠親房哥王天有進來了，把他娘往順裏撥了一下說，你娘過世了。王天有出去叫了個人，用席子捲上又卸下竈房的門板擡出去埋在菜園了。王天有說，娃娃，記下你娘埋哪達了，往後日子好了，給你娘做棺材遷到祖墳去，和你大埋在一搭。

埋完孃的第二天，他就又離開了毛家灣。走在去榜羅鎮的路上，他突然想起田娃和福祥來，就跑到人們說的那個壪子裏去看了一下，福祥和田娃還在一個坎子底下蹴着裏。他猜測，田娃和福祥是餓得走不動了，想在避風的地方緩一下，一緩下就站不起來了，凍死了。

他是在蘭州要飯時被收容所收容了，送回通渭縣的收容所，又和我一車到了專署福利院。

聽他講完要飯的事我還大哭了一場。我想起我娘來了。我和大姐從會寧要饃饃回到家中，沒見上孃的面。

那年八月的一天，王漢元把我叫到門外的牆角上說，他已經偵察好了，定西農科所正在打場，離我們就幾里路。他叫我一起去看一看能不能偷些麥子。我說叫上年年。年年也是住的一間大房子，我們對面的那排房子當中的一間。我們進去時有幾個娃娃在牀上躺着哩，年年也躺着哩，睡着了。我叫年年起來到外頭轉一圈去。年年問做啥去？我說你走呀，出去再說。年年就爬起來下炕，穿鞋，這時候王漢元看見牆上掛的一個書包了，鼓鼓囊囊的，就問了一聲：這是誰的書包？年年說屈孝仁的。王漢元又問，裝的啥。年年說饃饃。王漢元驚訝地說：

饃饃？真是饃饃嗎？

就是饃饃。

王漢元走過去摸了一下說，還真是饃饃！這狗日的，我們喫不飽，他的饃饃喫不完裝在書包裏。他從哪達弄來的？

哪達弄來的？強要下的！這房子的娃娃，喫饃時都要給他掐一疙瘩，不給就打哩。他喫不完，存下的。

王漢元說，是這回事呀！狗日的，他這麼歪[116]？年年，你把書包拿下來，給他喫了。

年年說，那不敢！那是惡霸，我們房的人都害怕哩。你也不要惹。

王漢元沉默了一下。他知道這個屈孝仁，是馬營鎮的人，在孤兒院的娃娃們當中歲數最大，身體壯實得很，比他還高出半個頭。但他稍一沉吟之後堅決地說：

年年，你把他的饃饃拿下來，拿下來大家喫了。

年年睜大了眼睛說，漢元，可不敢，那熊來了真打哩，你打不過！你真打不過，別惹他！

當時我也勸王漢元不要惹屈孝仁，但王漢元主意已定，自己上了牀去拿書包。他說，我不信，我還真不信他就那麼歪！

他把書包拿下來把饃饃都掏出來了，有八九個四兩的饃饃。他自己先喫然後叫我和年年喫，還分給另外幾個娃娃喫。那幾個不敢喫，說害怕屈孝仁打哩。他說：

喫，放心喫，他來了你們都說是我喫了的。

你打不過他！有個娃娃說。

我打不過嗎？你說我打不過他嗎？那你們都上手不就打過了嗎?

娃娃們還是不敢喫，我就也勸：大家都喫！他來了我們大家都動手，看他能打幾個！說真心話，我也是早就對屈孝仁心懷不滿了：他也欺侮我，在院子裏碰見了，拍我的肩膀，像是很親熱，實際上他拍得重得很，就像打了一拳那麼痛。他還摸我的頭，順着後腦勺捋到脖根裏。這是很下流的動作，是欺侮人！叫人真難以忍受！

娃娃們就都喫了，一書包饃饃喫完了。然後，王漢元就擠在牀上和娃娃們下棋。我催他：你還去不去農科所。他說去，等屈孝仁來了再去。他的棋下得好。他是個聰明人，腦子好用，那時候娃娃們喫完了飯啥都不幹，睡覺和玩，他常常跟人下棋。

下了一會兒棋，屈孝仁就進來了。他一眼就看見牆上掛的書包不見了，書包空蕩蕩地扔在鋪上他睡覺的地方。他立馬就喊起來：誰動我的饃饃了？

娃娃們都不吭聲，有的看他，有的還接着看棋。屈孝仁就把一個娃娃拉了一把，問，誰動我的饃饃了？那娃娃說不知道。他又問第二個娃娃誰動我的饃饃了？第二個還是說不知道。他又問第三個，第三個娃娃說沒看見，他甩手就打了個嘴巴，還罵：

沒看見？你瞎着哩嗎！

那娃娃哇的一聲哭了。

那娃一哭，王漢元從棋盤上抬起頭來了，——他一直坐在牀上看棋盤，屈孝仁進來也沒抬頭，——他問了一聲：哎，你怎麼打人哩？這一問，屈孝仁就把臉對着他了，不屑的口氣說，你管着嗎？我打誰你管着嗎？王漢元說，哎，怎麼管不着？你隨便打人還不叫人管？說着，他就扭身下地穿鞋。屈孝仁欺負人欺負慣了，總覺得天下老子第一，根本就不把王漢元放在眼裏；他往前走了一步，威風凜凜地說，你想管嗎？那你就給我問一下誰偷我的饃饃了。王漢元說，不用問，我知道誰喫你的饃饃了。

誰喫了？屈孝仁氣勢洶洶地問。

我喫了！

王漢元低着頭系解放鞋的鞋帶時說這句話的。話剛出口，他就忽地抱住了屈孝仁的雙腿，又歐地往前一衝，把屈孝仁掀翻在地上。接着他又吼了一聲：

你們都動手呀！

娃娃們平時對屈孝仁敢怒不敢言，此刻看王漢元將他絆倒了，便一哄而起擁了上去，又踢又打，發泄心中怨氣。年年看擠上來的人多，打着不方便，拿起一隻不知道誰的膠鞋，噼裏啪啦打屈孝仁的臉。屈孝仁的鼻子出血了，被打急了，用力扭轉身體想爬起來，但王漢元抱住他的腿就是不鬆手。就在他掙扎着弓起背抬起頭的時候，一個娃娃掄起洗臉盆梆的一聲盆底砸在屈孝仁後腦勺上，盆底上的瓷碰得濺起來了。屈孝仁痛得慘叫了一聲，哇哇地哭起來。他的後腦勺上開了個口子，血淌了出來。

一看出血了，娃娃們害怕了，手停下了，王漢元也鬆了手，屈孝仁乘機掙脫鑽進牀下邊去了。

把頂門槓拿來！把頂門槓拿來！王漢元喊起來。有人把頂門槓給他，他就彎下腰往裏搗，嘴裏喊着我把你打死，我把你打死！但是頂門槓太短，夠不着。他又喊，找椽子去！找椽子去！食堂門口有椽子，拿一根來！

還真有個娃娃跑出去拿了半截椽子進來，他接過來看也不看，往牀下邊搗，嘴裏還喊着：

你再打人不打了？你再打人不打了？

屈孝仁被搗得吱哇亂叫，哭着喊，不打了，我再不打人了！

你還當惡霸不？

不當了，不當了……

王漢元自己也出了一身汗，放下椽子說，出來，不當惡霸了就出來。

屈孝仁哆哆嗦嗦爬出來，一臉土，一臉血，哭着說再也不當惡霸了，不要打了……平日的威風一掃而光。王漢元這才說，誰給倒些水，叫他把臉上的血洗淨。我告訴你屈孝仁，不准你給阿姨彙報。你要是彙報，我們把你的腿打折哩！

不彙報，不彙報……屈孝仁唯唯諾諾連連答應，但是他趁着洗了臉潑水的功夫跑出去了。

那天的仗打得真是痛快！福利院一夜之間打倒了一個“惡霸”。捱打的那天晚上，屈孝仁沒敢回宿舍睡覺，他在認識的馬營鎮來的娃娃們的房子裏睡了一夜。轉過天在他的要求下，阿姨把他轉移到另一間房睡去了。他自己都不敢來房子拿他的飯碗和毛巾刷牙缸子，還有他的被子。那時候我們一人蓋一牀被子了，就是那種花格子被面的。還是一個馬營鎮的娃娃給他取走的。以後我們再也沒聽說他打過或者欺負過哪個娃娃。有時候我們和他在院子裏或是路上相遇，他瞪我們，但是不敢說啥，更不敢打我們了。

可是那次打仗我們也付出了代價，尤其是王漢元！那天屈孝仁跑出去之後就給李叔叔告狀了，說王漢元和我和年年教唆人打他了。李叔叔把我們都叫到他的辦公室追究原因，說屈孝仁欺負小娃娃不對，你們動手打屈孝仁也不對。結果給屈孝仁記大過一次，喫飯標準降一級，一個月；給我們一夥的王漢元也記大過一次，降低喫飯標準一個月。

我們在福利院喫飯分三個等級，大娃娃一頓一個四兩的饃饃，小娃娃三兩半，再小的只有二三兩。炊事員蒸饃饃的時候在饃上做出記號，一等的饃上籠之前在上邊切個“一”字形的刀印，二等的切個“十”字形的刀印，三等不切印印。一等和二等之間的差距是很明顯的，三等的比一等的饃饃小很多，喫湯麪也要少上一些。

那時候娃娃們最計較飯的多少，喫一樣的等級，如果誰看見分給自己的饃饃叫別人的饃饃粘走了一塊皮皮都心痛得不行，要叫值日生去找食堂調換，或是跟分飯的值日生吵仗：爲啥把這個饃饃給我？如今由一等降爲二等，王漢元的心裏確實是窩囊得很。我記得很清楚，降級的那天中午，值日生從飯盆裏把一個上邊有着“十”字形刀印的饃饃拿給王漢元，說，這是你的饃饃，食堂就這麼給的。王漢元先是愣了一下，繼而接過饃饃，把饃饃舉在手裏好久，端詳着，看着。他好久沒喫，眼睛裏淚汪汪的。我當時猶豫了一下，把已經喫了一半的饃饃掰了一小塊——也就是半個饃饃的四分之一——給了他，我說，給，你把這口饃饃喫上。王漢元先是不要，說，我喫你的饃饃做啥，你都喫不飽。我說，拿上拿上，你跟我還客氣啥呀。他就接過去喫了。這天晚上喫湯麪條，我也給他的碗裏撥了一些。

但是，我連着給王漢元掐了兩次饃饃，心裏也不平衡了：頓頓給他半兩饃饃或是湯麪條，我也心痛。我也是餓着肚子呀！所以有一天中午喫飯時，我就跟我們一組喫飯的幾個娃娃說：

喂，你們幾個人聽我說句話。

圍成一圈喫飯的娃娃們停止了喫飯看我，我就說，我有個建議，不知道你們同意不同意。王漢元叫領導扣了飯了，饃饃比我們喫的小了一圈。現在我提個建議，從今往後每頓喫飯的時候，我們一人給他掐上一疙瘩，就指頭蛋蛋大的一疙瘩。如果是喫湯飯，每人給他舀上一勺勺。這樣，我們大家也就少喫了一點點，王漢元少下的飯就補上了。你們說這樣行不行？可能是大家都沒有這個思想準備，也可能都不願意把自己的飯讓人，那幾個人都不出聲。我就又說，你們聽見我說的話了嗎？行，還是不行，你們都說個話。王漢元叫領導扣飯，不是爲了大家嗎？屈孝仁平時欺負這個欺負那個，誰都不敢說話，王漢元打了他，他再不欺負我們了，我們總不能叫王漢元喫虧餓肚子吧！我這麼一說，梁百川就先說話了：行呀，我同意給王哥掐饃饃。自從王漢元打了屈孝仁，他就成了我們這幫人當中的英雄了，娃娃們親熱地叫他王哥。

梁百川在我們這個房子裏年齡最小，纔剛剛虛歲十歲。他也受過屈孝仁的欺負。他立即就從自己的饃饃上掐了指頭蛋蛋大的一塊，放進王漢元面前的裝着蘿蔔菜的碗裏。梁百川這樣做了，另外的幾個娃娃也都說行，各自都掐了一點點自己的饃饃放進王漢元的碗裏。喫湯麪條的時候，我們組的娃娃也都給他的碗舀一勺勺麪條。

這樣一來，王漢元降等級的損失就補上了，我們幾個人也沒受大的影響。

我們小組的人給王漢元掐饃饃的事，有一天我說給年年了，沒想到的事又發生了：第二天喫中午飯的時候，年年捧着一大捧饃饃疙瘩到我們組來了，一下子把王漢元裝菜的碗裝得滿滿的。原來他把我們組的人給王漢元掐饃饃的事給他們房子的人說了，他們房子的人說，王漢元是爲了打倒他們房子的“惡霸”受處分的，應該由他們補償王漢元的損失。他們一致決定，只要是喫饃饃，就每個人給王漢元掐一疙瘩饃饃。

我們房子的人還照舊給王漢元掐饃饃。這樣一來，王漢元每天喫的饃饃比他應得的那份要多出一倍還要多，他竟然因禍得福天天都能喫得飽飽的了。

他還成了一幫大娃娃的頭頭，英雄，他說個啥話，其他娃娃都聽他的，比他大比他有力氣的娃娃們都服氣他。

時間過去了一個月，一天輪到梁百川值日打飯，他把六個人的饃饃和炒菜端回來給大家分飯的時候說，王哥，今天開始我們就不給你掐饃饃了。王漢元一怔，說，爲啥不掐了？梁百川從飯盆裏拿起一個糜子麪碗坨子給了王漢元說，你看，這是你的饃饃，和我們的一樣了。王漢元接過碗坨子看了看，他那個饃饃沒有十字花的刀印了，只有一個道道。王漢元說不掐就不掐了吧。

其實，這時候王漢元也用不着大家給他掐饃饃了。原因是 1959 年通渭縣發生饑荒大量餓死人之後，饑荒就在定西地區的各縣蔓延開來，到了 1960 年的七八月，各縣都餓鴻遍野，路斷人稀，各縣都出現了大批孤兒，成立了孤兒院。定西縣因爲有個專署孤兒院，上級就說再不單另成立孤兒院了，各鄉的孤兒都送到專署孤兒院來。專署兒童福利院的成立，是爲了那時緩解通渭縣的壓力——那時通渭縣出現了幾千孤兒，但由於定西沒房子沒保育員，接了二百孤兒就停止了。通渭縣和通渭縣的各個公社都成立了孤兒院自救。現在專署叫接收定西縣的孤兒，孤兒院就急劇地擴大了：找保育員，調老師，找房子——把原孤兒院旁邊的一家民宅徵用了，那家人姓高，有個姑娘叫高桂芳，剛剛從縣衛校畢業，李叔叔把她也要來當保育員。把蒲劇團的房子也徵用了，把三個院子的院牆打通連在一體了。就這還不行，又把北街火神廟那兒的講師團趕走了，把房子要過來了，建立了專署兒童福利院二部。定西縣的孤兒們呼嚕呼嚕地湧進來的時候，大娃娃們就都遷移到了二部，一部——就是原先我們住的物資局——成了七八歲以下娃娃們的天下。

定西縣的大娃娃也到了二部，我們的房子也分進來幾個。我們是轎子車接來的，他們因爲在本縣，離得近，由各公社和大隊自己送來，驢馱人擔進來的。由於財力不足，準備也不足，這幫娃娃進來後好長一段時間，還穿着自己的破衣裳。他們每天喫完了飯，不管多毒的太陽，就在臺階和門口坐着曬太陽，東倒西歪的。乍一看，就像一堆破布。

他們和我們喫一樣多的飯，但他們好像比我們剛進福利院時餓得還厲害，只要是能塞進嘴裏的東西抓起來就喫。有一次外邊的農民給食堂送蘿蔔，卸車時掉下了一些蘿蔔纓子，一幫穿得破破爛爛的娃娃衝上去就搶，連洗都不洗就往嘴裏塞，咔嚓咔嚓嚼着喫了。他們還只顧眼前不顧長遠，喫了這一頓不管下一頓。有一天喫過午飯回到房子裏了，有個娃娃看見王漢元手裏抓着一把饃饃疙瘩慢慢地嚼着，一會兒喫一疙瘩，過一回兒又喫一疙瘩，就饞得受不了啦，說，王哥，把你的饃饃給我給上兩疙瘩。王漢元瞪了他一眼：你說給你兩疙瘩？那娃娃說你已經喫飽了，沒心喫了，給我兩疙瘩嘛，我餓得很。王漢元很兇地說，誰說我喫飽了？我給你說我喫飽了？那娃娃趕忙說，我說錯了，我說錯了。可是王哥，他們天天都給你掐饃饃，你餓得不那麼勁大嘛，就給上我兩疙瘩嘛，你也餓不着。王漢元不吭聲了，確實的，自從打了那一仗之後，一二十個娃娃給他掐饃饃，舀一勺勺湯麪條，他頓頓都能喫飽，再也不覺得餓了。那娃娃看他不吱聲，就接着央求。央求來央求去，王漢元說話了：你說得對，我是餓得不勁大，但這個年頭哪有白給饃饃的。那娃娃又央求：不給了借上些也行。王漢元說，借上些？你拿啥還我？娃娃想了想說，明天中午還你，明天中午我少喫些，把借下你的還上。王漢元斜着眼睛看那娃娃，說，不借不借，我還要喫哩。說着，他就又喫起手裏的饃饃來。他越喫那娃娃越饞，就又說，王哥，你看這樣好不好，你把你的饃饃給我借上半個，明天喫飯我給你還一個。

一聽這話，王漢元說，說話算話？

那娃娃說，說話算話，明天的飯打來，全還給你，我不喫了。

王漢元把他手裏的饃饃疙瘩給了那娃娃，並說，這夠半個饃饃吧！

那娃娃說夠了夠了，接過來就喫了。

轉過天的中午，那娃娃就光喫了一碗煮茄子，饃饃給王漢元還了賬。

娃娃們都是餓急了的，爲了當下能多喫一口飯往往不計後果：從這天起幾乎每天都有一兩個娃娃找王漢元借饃饃喫。凡是借了的，都要還高利貸，借半個還一個，借一個還兩個。一頓還不上就分兩頓還。結果是捱餓的人越是餓肚子，王漢元卻天天喫得飽飽的。所以我們不給他掐饃饃以後，他也喫得很飽。

算起來，我們來到專署兒童福利院已經半年多了。這半年中娃娃們啥也不幹，就是睡覺喫飯曬太陽，緩着。九月到來的時候，我們的身體緩過來了，大部分娃娃——除去死了的除去得傷寒得肝炎住醫院的——精神都好起來了，福利院就組織我們上學了。福利院爲娃娃們上課的老師也調來了，有臨洮師範剛剛畢業的肖雁翎，有高俊褀，還有從蘭州師範畢業的……

學生從一年級到五年級都有，但沒有教室，三年級以上的大娃娃到縣上的大成小學去上課，是借人家的教室，二年級以下的到一部去上課。一部原物資局的院子裏有個大會議室能當教室，還有蒲劇團的大房子也能當教室，就不用去大成小學了。我雖然個子大，歲數也算大的，但在家就上了個一年級，現在叫我上二年級。爲了上課方便，我又搬回一部住去了，這就和年年和王漢元分開了。

住的一分開，見面就少了，半個月一個月跑去玩一趟，見個面說說話。

中秋節這一天，晚飯喫的長面，羊肉和洋芋丁丁炒的臊子，一人還發了兩塊月餅。肚子喫飽了，天黑的時候我跑到二部去了。

進了年年住的房子和熟悉的人說話，突然我看見放碗放刷牙缸子的桌子上放着兩塊月餅。我問年年那是誰的月餅？年年說王漢元的。我問月餅怎麼放在桌子上？他說喫不完唄！我驚奇得很，說他不怕人偷着喫了？年年說誰敢偷？不打死嗎？我說喫口月餅就能打死嗎？拿來拿來，我把他喫了，我看他來了打我！

年年說我：拴拴，不能喫，那來了真打哩！

我不信年年的話，我說，你拿來吧，我喫了，看他打我的。

年年不拿。我拿過來喫了。我一邊喫一邊問，王漢元哪去了？他說了聲不知道。我從年年說話的口氣聽出來了，年年對王漢元有看法，像是有啥意見，我就問他，你們咋了，鬧矛盾了嗎？他說有啥矛盾？我看他不願說，就又問他王漢元哪去了？這次他說，可能看電影去了。我說他還有錢看電影？年年哼了一聲，弦外有音。

我在年年房子坐了一會兒，怕一部關門，就說回呢。年年送我到大門口，這纔對我說王漢元變了，變得貪心不足，斤斤計較：他放賬，放高利貸賺娃娃們的饃饃。借給別人一個饃饃，要還兩個饃。我勸年年：這我都知道，他以前不就放賬嗎？你不要管這事，他又不給你放高利貸。年年說誰說的不給我放？那桌子上的月餅就是我的。我驚詫極了，問他怎麼回事？他說前兩天借王漢元一個饃饃，王漢元說中秋節發月餅哩，借他的饃饃要還月餅，還饃饃不行……

年年還說，王漢元把放賬放來的饃饃拿到黑市上去賣錢……

這次來二部雖然沒見着王漢元，但我對他的印象徹底改變了：他跟我跟年年是好朋友，還這麼苛刻，這人的心太黑了！我好幾天都在想着這事，想找個時間跟他談一談：喫的是貴重，但也不能賺好朋友的饃饃呀！過幾天福利院組織娃娃們看電影，我在電影院門口碰見了王漢元。我把他叫到一邊想勸勸他，不料剛一說對朋友要真誠的話，他立即跟我瞪眼睛：

你算了吧，你把我的月餅喫了，我還沒跟你要賬哩，你還教訓我來了！

我當時氣得差點背過氣去。我啥話再也沒說，但心裏想，這樣的人再不能當朋友了。

我也沒想到，我和王漢元徹底決裂的日子來得那麼快。過了不到兩個月就是元旦，元旦放兩天假，我又一次到二部去玩，去看年年，卻和王漢元打了一仗。

我是白天去二部的，年年住的房子裏就有七八個娃娃，有的下棋打撲克，有的在睡覺。年年不在，王漢元也不在，就梁百川在家，蒙着頭睡覺呢。我問他年年哪去了，梁百川說上街逛去了。我說你怎麼不去逛街，他說肚子餓，沒心思去。他說的話叫人覺得奇怪：這天我們一部改善伙食，喫的是油餅，煮的小米湯。因爲過節，每個人多發了一份油餅，小米湯隨便喝，不限量。難道二部沒喫油餅，沒改善伙食？於是我問他：怎麼沒喫飽呢，你們沒喫油餅？他說，食堂炸油餅了，可我沒喫上。我問咋沒喫上？他說還了賬了。問怎麼回事，他回答，前些天借下王漢元一個饃饃，今天食堂給了兩個油餅，他逼着叫還賬呢，把兩個油餅全都要走了。我聽了這話心裏不平，說他：

你又不是不知道那人的毛病？你借他的饃饃做啥？

我餓嘛！

你不會過兩天再還他嗎？油餅和饃饃能相提並論嗎？

不行嘛，人家逼着要哩嘛！

你不要給嘛。

不給就打哩！

聽了梁百川的話，我半天沒出聲。後來才問：他把兩個油餅都喫完了？還有他的兩個也喫了嗎？他回答，沒喫完，他今天要賬要回來六個油餅，加上他的兩個，一共八個，他喫了三個就喫不下去了。我說那還有五個油餅哩？都賣了嗎？他指着桌子旁用磚頭支起來的一個小木箱說，在那個箱子裏鎖着哩。

我當時氣不打一處來，說他：

擰開，你把鎖子擰開，把油餅喫了！

他說，那不敢，來了打哩！

我說，擰開，放心擰開了喫。他要是敢動手，咱一起打他！

我說了這話，又朝房子裏的七八個娃娃說，你們同意不同意我說的話，咱們一起動手，教訓教訓王漢元。有兩個娃娃說好，我早就想打他，沒人帶頭。那熊力氣大着哩，一兩個人打不過。於是，我把王漢元的箱子撬開了。我的天呀，你知道那箱子裏裝了多少饃饃？裝了有二十個，還有油餅。我把油餅和饃饃拿出來叫大家喫，有些饃饃都發黴了。

王漢元是黃昏纔回來的。王漢元回來之前年年也回來了，我們商量好了，王漢元問的時候，我就說我擰的鎖，我先上手，他們再上手。年年和梁百川還到院子裏找好了兩根鍁把粗的棍子。

王漢元一進門當然地就看見箱子上的鎖沒了。他掀開箱蓋看了一眼，立即就像是針紮了一樣叫起來：

哎，誰擰我箱子上的鎖了！

我沒出聲，我想看看他怎麼辦。他就轉着圈地問：

說，你們說，誰喫我的饃饃了？還有油餅！

瘦小孱弱的梁百川竟然應了一聲：

我喫了。

王漢元不相信梁百川敢喫他的饃饃，說，百川你說實話，誰喫我的饃饃了？

梁百川說，我說的是實話，就是我喫了！

王漢元瞪大了眼睛：

真的，你真喫了？你膽子大了！

梁百川說：

我喫的我的油餅！

王漢元說：

你的油餅？

他啪的一拳搗在梁百川的鼻樑上，同時恨恨地說：

你不想活了！

梁百川哎喲了一聲，他的鼻子裏流出血來了。他捂了一下鼻子，又看了看手上的血，但他猛地一跳，一拳打在王漢元的鼻樑上。王漢元的鼻子也流血了，他暴跳如雷地說：

你膽子大了！你膽子大了！

他掄起拳頭又要打梁百川，但我從後邊一把抓住了他的衣領，往後一拉把他拉倒了，他的身體一下子仰在牀上。這熊力氣大得很，倒在牀上之後身體一轉就要爬起來，但一房子的娃娃都撲上來了。大家早就準備好破鞋底子了，沒頭沒臉打下去，就像雨點子一樣打在他的後腦勺和後背上，直打得他從牀上滾下去。就像那次屈孝仁捱打一樣，他也要往牀底下鑽，但年年雙手抱住他的一條腿往外拉。他的手抓住了架牀的板凳還要往裏鑽，呼啦一下把板凳拉倒了，牀塌了。這倒給了他個機會，就在大家一愣之際，他掙開年年的手往塌了的牀鋪爬上去，一把抓住了窗欞，想從窗戶跳出去。但是我又撲上去抱住了他的腿，大家一起用力又噔噔噔拉到地下來。梁百川和年年掄起了準備好的木頭棍子，用力捶他的後背。我們把他打得哇哇地哭，他不掙扎了，趴在地上哭着說，不要打了，不要打了，我錯了，嗚嗚嗚……我怕上一次他打屈孝仁的事重演，他往李叔叔那裏去告狀，就勸大家住手：好了好了，大家不要打了，我們問他還剝削人不剝削了。於是大家叫他站起來，我們站成一圈，叫他站在中間，就像鬥地主一樣鬥他：

你說，你還剝削人不剝削了？我問他，同時用力推他一把。

他踉蹌到那邊去，說，再不敢剝削了！

你還歪得很，還不上饃饃你就打人！我問你，你以後還打人不打？那邊一個娃娃又掀了他一把。

不打了不打了……他噔噔噔又晃到這頭來了。

你還當惡霸不當了！又一個娃娃在他的腿上踢了一腳。

不當了……

你還放賬不放？又一個娃娃在他的肋巴上搗了一拳。

不放了……

年年平常是不愛說話的，性格內向，但此刻他氣憤憤地說：

你這個瞎熊，我們過去跟你那麼好，一搭偷甜菜，一搭偷豆餅，你竟然給我放賬，放高利貸！喫你一個饃饃，你要我兩個月餅！

梁百川也一改往日畏畏縮縮不敢說不敢喘的樣子，指着他的鼻子說：

王漢元，你說句實話，我對你咋個樣？你的喫飯標準降了，我每天給你掐一疙瘩饃饃，那時候我餓得走不動路。可你對我咋樣，借下你一個饃饃，你要我兩個油餅……你動不動就打人，你跟惡霸地主一樣……你說，你再當惡霸不了？

這天的確把王漢元打服了也鬥服了。我們把他推過去搡過來，這個一拳那個一腳。他哭得鼻涕眼淚往下流。他說，我再也不當惡霸了，我再也不剝削人了。我要是再剝削人，你們就炒豆子，鬥地主……我怕他告狀去，就威脅他：

王漢元，我看你態度還算老實，今天就饒過你！但是你記住，今天的事不准你跟阿姨說，不准你告狀，只要你告了，我們就還鬥“地主”！鬥“惡霸”！記下了沒有？

他說記下了，我就又跟他說不要哭了，洗臉去，把臉上的血洗淨，把鼻子眼淚洗淨，不要叫阿姨和老師看見。他唯唯諾諾，拿了毛巾擦臉洗臉。後來他又說要上廁所我們叫他去了，不料一出門他就直奔李叔叔辦公室……結果還是給了我一個記大過的處分，喫飯降了等級。

這個故事是我在農場當售貨員期間，商店的保管員那拴拴對我講述的。他都是不經意間講一件事，閒着沒事了又講一件事。我只不過是在好多年後把這些事串起來，編到一起而已。那拴拴是個性情溫和性格內向的人，不擅言談，說話慢條斯理。記得他講述完了和王漢元打架的事，很感慨地說過這麼一句話：哎呀，人這個東西怎麼那麼奇怪，捱餓的時候，心裏就想着怎麼喫上一口飯；喫飽了，就又想着剝削別人。我問過他，這個王漢元后來怎麼樣了？他說：挨完那次打，他就威風掃地了，時間不長就跑到新疆去了。他有個叔叔是逃荒到新疆的。聽說他在新疆參軍了，還當了營長。

顶针

谁都不记得那是一辆什么牌号的车了，连八十岁的王兴中叔叔也回忆不起来了。反正是辆轿子车，不是现在奔跑于高速公路的豪华大巴，也不是中小城市有人招手就停住上人的中巴。它的模样是这个样子：前头有个大鼻子，里头是轰轰响的发动机，呼隆隆转动的“螺旋桨”。司机座位前的大玻璃分成两块，每一块都像农村人家灶火的小窗子一样大。司机坐在驾驶座上往外看，有一种进了菜窖的感觉。车帮上的玻璃窗也小得很，人一进去就像进了农家茅舍，光线立即就暗了下来。有人回忆说，可能是用卡车改装成轿子车的，大概有二十来个座位。但这却是当时定西专区专员公署惟一的轿子车了，七八成新。这辆车那几天破天荒地归王兴中指挥，他说去哪里，司机就乖乖地往哪里开。

王兴中是新成立的定西专区儿童福利院的教导主任，那几天负责从通渭县往定西县城拉孤儿。

这天他是第三次来通渭县收容所了。第一次是 3 月 22 日，拉走了一帮流浪儿；第二次来，这儿的娃娃太多了，——县上通知离县城近的襄南公社、碧玉公社和城关公社把八九岁以上的大娃娃送到县上的收容所来， 一下子就集中起七八十个娃娃来——第二次来只拉走了五十多个。八岁以下的小娃娃没叫送，专区儿童福利院刚成立几天，房子少，缺床缺被褥，房子也不够。也才有三四个保育员，小娃娃去了照顾不过来。

这一次你轻轻松松就拉走了，总共就剩下二十五个娃娃了。通渭县民政局收容所的负责人给王兴中交待人数时说。

那里的话？你们局长已经跟我说了，马营公社还有几十个大娃娃呢，叫我捎走呢。王兴中说。

通渭县收容所设在通渭县城西门外山官庙旁边。这儿是通渭县城关公社管委会所在地，除了一座又一座的农家院落，沿街还有几个铺面。收容所把襄南公社、碧玉公社、第三铺公社和城关公社的大娃娃集中在一家公私合营前私人做过生意的人家里。主人被撵走了，娃娃们住在几间房子里，炕上挤不下的睡在地上，有的就睡在临街的铺子里，地上铺着麦草。王兴中拿着名册逐房核对，点名，招呼娃娃们上车。他叫了一个女娃的名字，但没人应声，便大声喊起来：

魏招弟！魏招弟在哪达哩！

还是没人回答，但墙角上的一堆麦草动弹起来。草堆里钻出一个蓬头垢面的姑娘，十一二岁的样子。

你叫魏招弟吗？

那姑娘没出声。

你怎么在草堆里趴着？

我没被子。沙哑的被风寒摧残了的嗓门说。

没被子还睡在地下？怎么不在炕上趴着去？炕都空下了！

我弟弟发烧，他们不叫睡。

谁不叫睡？

有个男娃。

你弟弟在哪达？

那姑娘把麦草扒了一下，出现一团破棉絮。王兴中蹲下摸了摸，叫起来：哎呀，这娃娃烧成了这样子。梁师傅，你把这娃娃抱到车上去。司机梁师傅走近来弯下身子看，皱着眉头说，这娃太小了嘛，才五六岁，你不是说拉八岁以上的吗？王兴中问那姑娘：你弟弟几岁了？那姑娘说，七岁。王兴中也皱了皱眉头，但他略一寻思说：

拉上，拉上吧。

司机说，病得厉害，别死在路上。

王兴中蹲下又摸了摸，站起来说那姑娘：

抱上，你把你弟弟抱到车上去。

那姑娘从草堆里把那团破棉絮抱出去了。终于，人数都查对完了，孩子们挤着上车，这时又出了一件事：一个十一二岁的男娃娃硬要挤上车，收容所的负责人大声训斥：回去！前天不就说过了吗，你不够条件。但那娃娃还是往上挤，那干部拉住就是不叫上。王兴中问怎么回事？

这娃是前两天第三铺送来的，登记时说他家里有人抚养。叫他回家去，他不回。他非要上福利院去。

王兴中问，你叫啥名字，今年多大了？

十一岁。我叫那拴拴。

你家有啥人？

我二爸。

你二爸对你不好？

好着哩。

那你不家去？

我二爸家困难。我二妈饿死了，大哥和妹子也饿死了，二爸连自己都顾不住了。

叫上车吧，叫上车吧。按说呢，有人管就不能去福利院，可父母都没了，也符合孤儿条件……叫上车吧。

收容站又给了王兴中一面袋馍馍，说这是娃娃们晚饭吃的干粮。还多带了一顿的，恐怕你们半夜才能到定西……可不敢叫一顿吃了，小心胀着。车就开了。

收容所位于县城西门外西南方向的街道上，这条路通往第三铺公社，所以车先是往西门洞子返了一截，绕了个弯子这才往正西方向的通（渭）马（营）公路驶去。经过通渭县汽车站、煤炭公司、砖瓦场和药材公司之后就上了山，后来又下山，又上山……沿途经过了高碾子、坡儿川。这时娃娃们叫起来：

大大，给些馍馍。

王兴中把馍馍分给大家，一人一个。四两[91]一个的白面馒头。车到马营镇又拉上了三十个人。车上一个人的座位上挤两个人还坐不下，十几个娃娃坐在过道里堆着的破烂被褥上。汽车出了马营就沿着古代的商旅马帮踏出来的、抗战时期民国政府拓宽的跨省公路——华（家岭）双（石铺）公路——向着巍峨耸立沉默不语的华家岭攀升而上。

华家岭海拔 2457 米，是甘肃省中部第一高峰。已经是春天了，1960 年 3 月 28 日，在马营公社的河川和沟岔里柳树已经泛着淡淡的绿烟，农民们已经播种春小麦了，冬麦也返青了，但华家岭的沟沟岔岔的阴洼里，冬天的积雪还没有消融。光秃秃的白杨和柳棵子因为冰雪的摧残永远也长不大，树林子就像蒿草滩一样黑楚楚灰蒙蒙的。草是白的，土是黄的，只有天空蓝幽幽的闪着耀眼的烤蓝般的光芒。太阳异常的明亮，太阳光像瀑布一样洒在山梁上，洒在车篷和车窗上。随着之字形的盘山公路的攀升，不论坐在哪边的娃娃都有被太阳耀得睁不开眼睛的时候。汽车越爬越高，马营镇方向延伸过来的沟岔已经变成了深沟大涧，万丈深渊。从车窗往下看去，马营镇已经湮灭在午后的熏风雾蔼里了。由于颠簸，体弱的娃娃们觉到了晕眩和恶心，有人呕吐起来。

我叫你买把香，你忘了吧！司机梁师傅说王兴中。

那天买下的你不拿上，现在又怪我了。

你就不该给他们吃馍。

娃娃们忍不住嘛。

王兴中和司机正在说话，有个孩子叫起来：大大，停一下车，停一下车！

王兴中回头望去，说话的是县城收容所最后上车的那个娃娃。他问，那拴拴，你咋了？

那拴拴说，我憋不住了！

汽车正好驶到山岭上一段拐弯的地方，路平，司机一下子刹住了车，喊，快下去，快下去把[92]去。王兴中就坐在车门旁的一捆毡上，——这是他从马营镇的供销社采购的——他推开了车门，转身又去扶那拴拴伸过来的手。但是孩子还没走到他身边，身上已经散发出来一股极臭的气味。本来就一身臊味的孩子们喊了起来：

把到裤裆里了！

臭死了！

王兴中拤着那拴拴的两腋从一个孩子的头顶越过，转身放在门外边的公路上，说了声快把去，然后自己也跳下车，朝着车上喊：

谁还把哩，也都下车；尿尿的也下车尿去。再开车就不停了！

他拉着那拴拴的手走了几步，就帮着那拴拴收拾。那拴拴已经把裤子和腿搞得一塌糊涂。他干脆叫他脱掉裤子，用土块帮他擦屁股擦腿，又把裤里子翻出来擦了好久。还朝着下了车的娃娃们喊：男娃娃这边，女娃娃到那边去——拐过塆子去！

后来，孩子们又上车了，挤着坐好了，车又发动了，却有个女娃喊起来：莲莲还没来哩！他问哪个叫莲莲？那个脸烧得红红的小娃娃嘶哑的声音喊着说：

我姐姐没来哩。我姐姐叫莲莲。

王兴中下车了。他往四周看了看，又拐过塆子到山梁那边去找，还是看不见人影。他大声喊，莲莲！走了！要开车了，快上车，莲莲！山谷里响起一连串的回音，莲莲……莲莲……但是没有莲莲的回应。他奇怪了，回去把车上的孩子们叫下来：

下来，谁的腿攒劲了就下来，找一下莲莲去。

孩子们散开了。不一会儿，那个拉了一裤子的那拴拴哎哎地喊着，从二百米远处，一截垒了很多大土块状若花墙的地方钻出来了，大声喊，莲莲在这达哩！莲莲在这达哩！他大声说，你把她叫回来！那拴拴回答，这达有个死人！莲莲哭着哩！

王兴中觉到了蹊跷：尿个尿嘛，跑那么远干什么？他快速地走过去，向着那堵花墙一样的土堆走去。那花墙是 1958 年建的，是大跃进的产物。那时候他还在定西专署的干校当老师，在临洮县呢，但是他知道那一年省委上马了一个引洮工程，通渭县抽了两万三千民工去渭远县劳动，动员一万七千民工去靖远县和皋兰县大炼钢铁，还有一千多民工去修铁路……那一年全国水土保持检查团要来通渭，途经华家岭，县委组织五万民工到华双公路和西（安）兰（州）公路沿途搭彩门种树，修花园，整整半个月。由于劳力不足，把老汉、小脚老婆子都赶上华家岭来了。结果，博得了检查团的表彰。接着，深秋天气，专区领导又命令通渭出动二万五千名劳力，照样有许多小脚老婆子和青年妇女到这冰封雪盖的几十公里山梁上会同定西和会宁两县的数万民工大战华家岭。在公路两边挖鱼鳞坑，种草种树，创造山顶人造园林。在通道显眼处还用大土块垒了雄狮猛虎的造型。整整干了两个月。那时地委宣传部出版的《定西日报》上有这样的口号：洮河过了华家岭，贫穷的日子断了根。县委宣传部的会战简报上的口号是：脚踏地球手搬天，两肩担平华家岭。1959 年反右倾之后干校停办，地委又把他抽到了地委工作组，叫他跟地委农村工作部部长到通渭县调查通渭的粮食情况——通渭的县委书记向省委汇报，说通渭缺粮，饿死人了——是否属实。那次他就在华家岭深入群众，看到了两次大战华家岭的成果：公路旁栽的柳树和白杨，每隔一段修个花园——没有砖，用土崖上挖下来的黄土块块垒下的花墙。时间才过去了一年多一点点，那一个一个的花园已经荒芜，花墙坍塌成了一堆一堆的黄土。

在公路边的一截“花墙”后边，他看到了跪着哭泣的莲莲。他喊了一声莲莲，但立即就住嘴了。他看见莲莲的面前两三米之远，一具人的骨头架子倾斜着，倚在一截“花墙”上。他停顿一下脚步才走近莲莲，问，莲莲，你怎么跑这儿哭来了？

莲莲回头看了他一眼，又转过脸去，又哭。他走过去拉她：莲莲，走，你跪这里咋呢？一个死人，你不害怕吗？

莲莲还哭。他便用力拉，说，走呀莲莲，人都等着你哩？你哭啥哩，这么伤心？

莲莲说话了：大大，我哭我娘哩。

你想你娘了吗，触景生情了？瓜娃子快走，一个人在这里瘆得很！

大大，你不要拉我。我找着我娘了……呜呜……

王兴中不胜惊讶：快不要胡说了，那怎么是你娘哩？你是哪达人？你不是城关公社的人吗？

呜……

孩子突然就哭倒在地上，杵了一脸黄土。她的脏兮兮的脸上滚动着泪水，嗓子扯心裂肺地嚎起来：

大大，这就是我娘呀……娘呀，我的娘呀！你就这样走了吗？你把弟弟和我撇下了……

这真是太骇人了！王兴中松开了莲莲的胳膊，一下子怔住了，还有后边跟着跑过来的几个娃娃也都十分惊骇，呆立一旁。他们一起注视起这个死尸来。这的确是个女人，她头上的纂纂被华家岭上的大风吹散了，长拖拖地拖在脑后，土苍苍的，在春日的华家岭的冷风里索索地抖动着。但是，任何人也看不出来这个人的模样与莲莲有什么关系，因为她身上的肉已经化光了，就剩下个骨头架子，骨头架子上还套着被风撕破的妇女的大襟汗衫，松松垮垮。肋骨白花花的很整齐。一只鞋离开着骨架，鞋里灌满了黄土；另一只鞋已经不见了。衣裳的颜色和完整的骨架只能说明这个人死的时间不久，一年多，最多两三年。眼睛、鼻子、嘴都是黑窟窿，惟一的特点就是最大的那个黑窟窿里，两排白生生的牙齿很完整，它似乎在证明这个妇女还比较年轻……

一切都凝固了，围观的孩子们惶惑惊恐的或者不以为然的神情都凝固了。

王兴中很是为难，这丫头说这是她娘，哭个不停，怎么才能劝她止住哭呢？他思索片刻说，莲莲，你说这个人是你娘，你怎么知道她是你娘？你娘多大岁数！

我娘没的时候三十出头。

三十出头的人多了，我来过华家岭，知道这一路死下的人多得很。挖鱼鳞坑的时候有人栽倒就没气了，就埋在树坑里了。大战华家岭结束，回家的路上，有些人坐下缓一缓就站不起来了……

大大，你看！

莲莲坐起来了，伸开黑几几的手指。手掌里是一枚生锈了的黄铜顶针。王兴中说：

这不是一个顶针吗？

莲莲说：

这是我娘的顶针。我在我娘的身旁找着的。

王兴中的心震惊了，但他接过顶针看了看又说，你这个娃娃，妇女们戴顶针的人多得很，咋就说明这是你娘的顶针，你娘的顶针有记号吗？

没记号，我娘的顶针没记号，但这就是我娘的顶针。我娘走的时候，——去年我们离开家的时候——专门把一个顶针套在手指头上的。我娘说，咱们逃命去，一定要戴上个顶针，路上鞋破了衫子烂了好补……我看着我娘戴上的。

王兴中仍然不相信世界上会有这样巧合的事，他又说，莲莲，你家是城关公社，——花名册上写着呢——你是高碾子的人，对吗？

对对的。

对对的就好办了——高碾子村离着这儿七八十里，你娘怎么能到这里来呢？

我和我娘一搭儿出来逃命的，还有我弟弟，我姐姐……呜呜……

你说，你把话说完。你先不要哭，把眼泪擦干。

但莲莲的眼泪就是擦不干。王兴中耐心地等呀等呀，等到莲莲的哭声变小了，变成了抽泣。她一边抽泣一边说：

去年春天的时候，麦子才种上，队长通知我家，说我大在洮河工地没了，放炮叫石头砸死了。那时我家没吃的，队里一天喝一顿清汤汤。我娘瘦得一把柴了。我娘说等到扁豆[93]下来了找妹妹去——就是我的小姨娘。我娘说小姨娘家在华家岭老站过去一些的地方。我娘说，小姨娘家日子好过一些，那里地广人稀。我娘还说，小姨娘不收留的话，我们就到会宁逃命去。六月里扁豆熟了。我家的前后院里，那年我娘种上了些扁豆。扁豆下来了，在自家的院子里把扁豆收拾完了，我娘就领上我们走了。领着我姐，我弟，我。我们走了一天，从天不亮走，到马营后晌了。我娘说找个人家缓上一夜。找了几家人，都不留我们。我娘说咱接着走，还有三十里路，天黑透就到了。我们就又走，走到这达我娘走不动了。我娘说缓一会儿，一缓下就起不来了。我娘说口渴得很。我们背着一罐水哩，还剩一点点了，我姐端过来叫我娘喝。娘不会喝了，嘴不会动了。我姐给我娘灌水已经灌不进去了，灌上就淌出来，灌上就淌出来。后来，天黑黑的了，啥也看不见了。我和我姐，我姐十五岁，还有我弟，不知道怎么办呢，往前走呢，还是回呢，我娘又怎么办呢……我们就是哭。后来从那面走过来一个人，听见哭声了，走过花墙进来一看，叫我们不要哭了，说我娘没了。他问我们往哪里去，我姐说我娘领我们找小姨娘去。他问小姨娘在那个庄？我姐说走到老站就不远了，但不知道是哪个庄。我们没去过。那个人说，你们知道庄名我就把你们送一下；你们不知道庄名，我没办法送呀。你们还是跟上我回去吧，我到坡儿川去。我们害怕那个人。我们听我娘说过，路上有杀人吃肉的人呢。我们说我们还要往前去。那人说，娃娃们，狼把你们吃过哩。我们没办法，只能听他的话，跟着他下了华家岭。后半夜才到了他家里。缓了两天，就又回城关的高辗子去了。那天离家的时候，我姐背着收拾下的十几斤扁豆，我背着个水罐子，我娘背着一块毡。我娘说，天热着哩，被子不盖行呢，要背块毡呢，外头睡觉要防潮湿呢。我娘还拉着我弟弟……我和姐把扁豆背回家了，把弟领回家去了，毡给了领下我们的那个好心肠的人了——我们也背不动了。

因为说话，莲莲倒是不哭了，王兴中却泪流满面：

莲莲，你怎么认出这地方来了？

我看着这个塆子像。我们在这达缓下的时间太阳落山了，但是天还没黑，还亮着呢。我一找找着我娘了。我记得缓在一截花墙后头。

你姐姐哩？

半个月前殁了。正月里，大队把我和弟弟送到公社的福利院去了，我姐姐从我二妈家来看我们。我们回到高碾子二妈收养了我们。后来我和弟弟上了福利院了，队长不叫我姐去，我姐大我两岁，能当劳力了，能给队里干活了。我姐到福利院看我和弟弟，在福利院住了一夜，染上了痢疾回到二妈家几天就殁了。

王兴中大恸。良久，哽咽着嗓门对身旁的孩子们说：

来，娃娃们，我们把莲莲的娘埋了。

王兴中说完话就走上前去，把那具骨头架子抱起来。骨头架子上、头发上和破衣烂衫上落了不少黄土，他一抱起来，黄土就哗地洒在他的中山装制服上，但他一点儿也没嫌脏，抱着骨头架子走了几步放进一棵小白杨的树坑里。他说，娃娃们，把囫几[94]抱过来，埋上。

孩子们一拥而上，抱起倾倒了的花墙上的土块。

很快，小白杨的树坑就变成个坟堆了。然后，王兴中拉起哭软了的莲莲，还来了个大女子从另一边扶着，把莲莲扶上了汽车。汽车嗡嗡地吼着，又往前驶去。这时，橙黄色的太阳浮游天际，像是一块烧红了的烙铁，正在缓缓地凉下来，又像是火盆里一块就要熄灭的木炭。云彩多了起来，云彩绚烂之极。灰蒙蒙的雾气从沟底里升起来，和云彩沆瀣一气把远处的山头淹没了，华家岭就像是大海里沉浮不定的一条鱼脊背。汽车就在这条鱼脊背上行驶。风大起来了，空气骤然寒冷，孤儿们把破棉袄裹紧，抵御从四面袭来的寒气。华家岭的春天不像春天。

獨莊子

黃家岔梁的蚰蜒小路上走下來一個人。

黃家岔梁是條綿延數十里的大山樑，南北向橫亙在通渭縣寺子川鄉境內。黃家岔梁僅僅是這條梁在黃家岔村附近這一段的名稱。黃家岔村北邊和南邊的山樑人們分段叫做毛刺灣梁、黃家灣梁、朱坡灣梁和鴨兒灣梁。這條梁的脊背比較平緩寬闊都開墾成了農田，而兩邊的山坡很陡，且有很多條傾斜而下的山岡和山溝，就像下垂的百褶裙。那些大的皺褶延伸到梁頂的地方往往形成一個較爲平緩的壪子，這樣的地方大都有個村莊，分別叫毛刺灣村，黃家岔村，朱婆灣村……

這條梁的東邊和西邊各有一條並行不悖幾十里長的大山樑，東邊的山樑有一個總名稱董家山，西邊的山樑也有個總名稱段家梁。董家山和黃家岔梁中間是一條巨大的山溝叫董家溝。從黃家岔樑上看董家山的溝溝壑壑，一座一座的院落掩隱在一片一片的綠蔭裏，在午後的蜃氣中若隱若顯，若幻若真。

10 月中旬天已經很涼了，山坡地上的莊稼都收完了，地都犁過耙過了。樹葉變黃了，草也黃了，只有一條一條的冬麥地綠茵茵生氣勃勃的。已經是深秋了，太陽曬在身上也不暖和了，但是從黃家岔樑上走下來的這個人的臉上卻淌着油膩的汗水。他不年輕了，一頂土蒼蒼的藍色布帽遮不住鬢角上的白髮。他穿着毛衣，懷裏抱着一件綠色軍大衣。黑皮鞋和褲腿上沾滿了塵土。

他不熟悉這裏的路。他已經快下到坡底了，山坡上有很多橫的斜的人踏下的羊走下的蚰蜒小路，他站下來觀察，似在選擇該往哪邊走。後來他橫着翻過了一道小山岡，終於看見了山腳下的一座院落，才又滑着蹭着下到兩道山岡之間的溝裏，往那個院落走下去。

接近院落的時候，他就聽見了狗叫，還看見一條狗在院子中間跳來跳去，仰着頭狺狺地叫。狗叫聲中一個小姑娘從靠着山坡的屋檐下跑了出來，站在院子中間看他，接着又走出一個老奶奶也仰着臉看他。

這個行人看見了狗和人，但他沒出聲，快速地下坡走到那個院子旁邊。這時他的視線被院牆擋住了，他又繞到門口去。院門向着董家山的方向，關着的。

這是個獨莊子[5]，莊子建在兩條不大的岡子中間的小壪子裏。壪子裏有幾棵大柳樹，樹那邊是一道雨水衝下的山水溝。莊子門口有一條小路延伸到山水溝裏，溝不深，溝坡的半截有一個比笸籮大不了多少的水坑，周圍是人工用石頭砌成的壩。這是一眼泉，滲出的水很少，看樣子也就只夠這一戶人家使用。泉那邊纔是淌雨水的山水溝。

山水溝往東延伸不足百米就突然變深變寬了，和巨大的董家溝連在一起了，山水溝兩旁的山岡變成了平緩的坡地。坡地裏種着冬麥。有幾塊地種過洋芋，已經犁過了也耙過了，地邊上堆着黑黑的洋芋杆杆。

這個人又看了一眼院門，把手裏的軍大衣和一個人造革書包放在山水溝邊上，然後沿着一條小路往下走，走到山水溝的又寬又深的溝口上，對着巨大的董家溝站着，看對面的董家山。後來他又在冬麥地裏走來走去，並走進了耙過的洋芋地裏。他像是在尋找什麼，走走停停，時而仰着臉思考什麼。很久之後他終於拍了拍手往回走，回到獨莊子門口。他看見院門還關着，就又下了那道山水溝，從泉裏撩水洗了洗手，捧着喝了幾口，然後眼睛順着泉邊的一條路看，看那條小路下到山水溝底，又上了對面的山坡；那小路彎彎曲曲從山坡上往黃家岔梁攀援而去。

他的眼睛對着小路看了很久，當他再回頭的時候看見院門開了，一個六七十歲的白頭髮老奶奶站在門口，身旁還怯怯地站着個五六歲的小姑娘。

那個人笑了一下，喊着問，大娘，這達是黃溝吧？

就是黃溝。這位客人，你在這達轉着找啥哩？

那人不回答，又問，這達就住你一家人嗎？

啊，這是個獨莊子。你是從那達來的？你找啥哩？

沒找啥，就是看一下。大娘，這門前頭的地越來越少了。

就是呀，我們剛來的時間地還寬着哩，這些年山水把地衝走了。

你們是啥時間遷到這裏來的？

二十年了吧。將將承包的時間我們就來了。隊長說哩，這達有十幾垧[6]地你們種去吧，我和老漢就來了。那時間我們三口人。老漢說，這坡根裏地氣熱，種啥啥成……

你們將將來的時候這達還有房子吧？

沒了，那早就沒了！那學大寨哩，隊長叫拆過平掉了。喂，我說你，你是哪達的人，你怎麼知道這達的事情？

那人猶豫了一下說，大娘，我原先在這達住過，就是這達的人。

老奶奶很久沒說話，愣愣地站着，後來突然就尖叫了一聲：

天爺呀，你是展家的後人呀……

啊，我就是展家的後人，我叫展金元，我大叫……

知道，知道。哎呀呀，你是稀客呀！快，快進家，進家了喝口水……老奶奶很熱情，也很激動，一連聲地邀請，還對身旁的小姑娘說，快叫大大。但小姑娘認生，不叫，緊着往老奶奶身後躲。

進了院子，又進了房子，老奶奶又叫展金元上炕。展金元也不客氣地上了炕。老奶奶一邊問這問那，一邊又打發小姑娘去叫爺爺。老奶奶說，老漢拉柴去了，兩邊的壪子裏還有些洋芋杆杆沒拉回來。老奶奶在地下忙亂，把一個自制的小茶爐端過來放在炕頭上。這是個薄鐵皮做的桶桶，裏頭套了泥，爐口就兩寸大，放在一個鐵皮做成的盤子裏。她又從臺階上拿來一束剁得很整齊的樹枝點着放進爐膛，把一個白色但已經燻黑了的小茶缸倒上水坐上，放上茶葉。把一碟冰糖放在炕桌上。

金元，你說你叫金元？老奶奶又從竈房裏端來一碟花饃放在炕桌上，她自己纔在炕頭坐下說，你先填補幾口饃饃，你是遠路上來的吧？等老漢來了，我再做飯。金元說，不要做飯，不要做飯，我喫些饃饃就行。在毛刺灣喫下飯的，在黃家岔坐了一會兒就過來了，還飽着哩。大娘，我打問些事，過一會兒還要到寺子川去哩。老奶奶說不知你問啥事哩？金元說，大娘，我想問的是你們搬到黃溝來是啥時間？怎麼把房子落到這達了？我記得我家的老莊[7]在下頭平坦的地方哩，你們咋不在平坦的地方蓋莊廓？老奶奶說，對着哩，你家的老莊是在下頭哩。我們蓋房房的時間，你們的老莊連印印都看不見了，人們還說你家的院子裏埋下人着哩，老漢說，我們還是避開亡靈吧，就把房房蓋這達了。

茶已經煮好了，老奶奶往一個茶盅裏放冰糖，再倒上茶，說，金元，你喝茶，你走渴了。這時，院裏腳步聲響，老奶奶又說，老漢來了。

一連聲的跺腳，還有拍打衣裳的聲音，金元要下炕，一個老漢進來擋住了：不要動，不要動。你是稀客！稀客！老漢也上炕了，老奶奶又放個茶盅在炕桌上，倒上茶。老奶奶說，這是展家的後人，在黃溝住下的。老漢說，知道了，我知道了。小孫女跟我一說我就知道了。早就聽說過，你們一家人就剩一個娃娃一個老奶奶了，娃娃的名字叫金元……

我就是金元。你還記得我的名字？

長相記不清了，人還記着哩。我那時年輕，不操心旁人家的事，但還記得你孃的樣子，瘦瘦的，黃黃的臉，領着個五六歲的娃娃，大老遠的從黃溝到黃家岔的食堂打飯。那時間喫食堂，公社化……1959 年我們一家人逃荒去了新疆，過兩年回來，就聽說你家剩一個娃娃了，還有個老奶奶，叫親戚領走了，幾十年沒有消息。將才小孫女一說，我就想是你來了。你今年多大？

五十歲。

現在在哪達？

在酒泉。

酒泉的哪達？

農場，在一個農場當農工，種地着哩。

你的情況咋相[8]？

湊合着好着哩。和這邊一樣，農場也承包土地了。我和女人承包了六十畝地，種啤酒大麥——就是做啤酒的大麥。

收入還好嗎？

一年和一年不一樣？種好了，市場價好了，一年能收入個兩萬；市場價格下來了，也就收入個一萬元吧……

一萬元！不好了還能收入一萬？那就好得很呀！我們這達兩年也收入不了一萬元。

不一樣，農場和家裏種莊稼的方式不一樣。農場種經濟作物，啥值錢種啥。家裏還是種麥子種洋芋，一斤麥子五角，一畝就是打上四百斤，不是才二百元嗎，還有成本哩……

老人喝茶，沉默良久改變了話題：金元，這些年你沒來過黃溝吧？

這是第一趟。1966 年和 1976 年到過寺子川，看姑父和娘娘[9]。兩次我都要來黃溝，想把我大我爺往好埋一下，娘娘擋住了；娘娘說你去做啥哩？老莊都叫人平掉了，你爺和你大的墳都找不到了……

老人說，噢，看來你這趟來是給老漢遷墳來了？

有這想法。我大下場[10]時說過，叫我把爺爺埋好。幾十年了，大的話在我心裏裝了幾十年了，我現在也快老了，想着這次來把事辦了。

老人又停頓了一下說，你還記得你爺你大埋在哪達了嗎？

不記得，不是我埋的。娘娘說埋在菜園裏了，還有我妹子。

老人放下手中的茶盅，看着展金元的眼睛說，金元，這事你怕是辦不成了。六十年代學大寨，生產隊把你家的老莊平了，種成地了。現在連個印印都沒了。

我將才也看了，的確我也認不出來哪達是我家的老莊，哪達是菜園。我爺和我大埋在莊後的菜園裏了。我就認出來了那八棵柳樹；那時候才茶盅那麼粗，是土改以後分了地，打院牆時我爺種上的；現在水缸一樣粗了。還認出水泉來了，我在那裏提過水……

老人說，當年的事你還記得嗎？

記得一些，有些記不清了。那時間我才七歲。

你爺你大怎麼下場的，還記得嗎？

這事我記得清清楚楚的，燒成灰也忘不掉。

能說一下嗎？

那說起來就長了，怕是來不及了，我還要去寺子川哩。我計劃下的今天到黃溝看一下，看能找着我爺我大的墳不，然後趕到寺子川的娘娘家去。

你非要今晚上趕到寺子川嗎？晚一天不中嗎？

晚一天……

不要走了，不要走了。今晚上站[11]我家，明早起來消消停停走，飯時候就到了。我問你，你今天怎麼來的？

我從通渭城裏出來坐的去會寧縣的班車，在沙家灣下車又換上會寧去靜寧的車到了黨家峴子。到黨家峴子就沒車了，步行走到萬家壑峴，再到劉家灣，到毛刺灣，再到黃家岔，再到黃溝。

我估計你就是從黨家峴子來的，你經過黃家岔了嘛！你已經走了四十里路了，翻山越嶺的，今天就緩下吧。寺子川二十里超過了，你們不走長路的人，猛一下走長了，腿痛哩。

也就二十里路，我攢勁兒走一下，天黑就到了。

你看你看，你還是見外嘛。你爲啥攢勁兒走哩？你今晚站下，明天起來了消消停停走不好嗎？再說，這裏是你的老家嘛，我們也是鄉親嘛，我老漢實心實意留你哩……

盛情難卻，展金元猶豫猶豫同意了。他說，老大大，那就要麻煩你了……

這有啥麻煩的。你是貴客，想請還請不到哩。再說，我着實想聽你說一下你的家事。

要說我家的事呀，那還得從頭說，可那時間的事情，有些記得，有些不記得了，有些記是記得，但當時搞不懂是咋回事。就拿我大上洮河來說，我記不清是啥時間走的，只記得那時候喫食堂了，我娘天天三頓往黃家岔食堂裏去打飯，那時我大就不在家了。我問過娘，我大哪去了，這麼長時間了，咋還不回來？我娘就光說你大上洮河了。上洮河做啥，娘也沒給我說清楚。還有，我實在也記不清從啥時候開始餓肚子的，只記得一開始喫食堂，我娘從黃家岔提回來的是饃饃，有白麪饃饃，有糜面饃饃，能喫飽。後來就光提回來洋芋疙瘩湯，清湯，就喫不飽了。再後來是麩皮湯，後來連麩皮湯也沒了，我娘不去打飯了。我娘說食堂沒糧了，食堂散夥了。隊裏沒糧了，家裏就更是沒糧了！在我的記憶裏，喫食堂的那兩年，莊稼黃了的時候，隊上就派很多人來收我家地裏的莊稼，在我家門口的場上碾場。場碾完了，糧食全叫牲口馱走了，一顆糧都不給我家留，就留下些麥草和谷衣。因此食堂一散夥家裏就沒糧喫，我娘就拿谷衣煮湯全家人喝，再就是剝榆樹皮煮湯喝。喝了幾天樹皮湯，有一天我二爸跟我爺我奶和我娘說，我們逃荒去吧，蹲在家裏餓死哩。我爺不逃荒去，我爺說到哪裏逃荒去，政府的政策是一樣的，這裏沒糧喫了，外頭也就沒喫的了，你往哪達逃荒去！我娘一聽二爸說逃荒去，嚇了一跳，說這一大家人的，老的老小的小，怎麼要饃饃去？等一等吧，政府看着餓死人了，還不放糧嗎？二爸說，放糧，你等着放糧哩嗎？上頭的公購糧徵不夠着哩，誰給你放糧哩！家裏沒糧喫，我娘也心慌得很，惆悵得很，但她堅決不同意逃荒要饃饃去。她跟二爸說，就是要饃饃去，也要等你哥回來呀，回來了商量一下呀，哪能說走就走呀！再說大和娘上歲數的人了，眼看着天涼了，能出門嗎？還是等你哥回來再看吧。我二爸說，嫂子，你等我哥回來再要饃饃去呀，那你就等吧，我可是要走！說這話的第二天，我二爸就走了，他怕我爺我奶不叫走，悄悄兒一個人走了。

我家那時八口人，爺爺、奶奶、二爸、我大和我娘，我，還有兩個妹子。二爸一走，就剩下七口人了，我大還在洮河上。二爸沒走的時候，我家還能喝上樹皮湯。二爸年輕身體好，二爸到外頭跑着剝榆樹皮，剝了榆樹皮全家充飢。二爸一走，我家連榆樹皮都剝不上了！食堂一散夥，人們搶着剝榆樹皮，大的厚的榆樹皮剝光了！二爸走了以後，我跟着娘去剝榆樹皮，只能在人家剝過的樹枝子上剝些薄皮皮。樹皮剝來後切成小丁丁，炒幹，磨碎，煮湯喝。再就是挖草根根——草鬍子根根，媽媽草根根辣辣根根，還有駱駝蓬。這些東西拿回來洗淨，切碎，炒熟，也磨成面面煮湯喝。除了草根根駱駝蓬，再就是喫谷衣炒麪，喫蕎皮炒麪。蕎皮硬得很，那你知道嘛！磨子磨不碎，要炒焦，或是點上火燒，燒黑燒酥了，再磨成炒麪。谷衣呀草根呀磨下的炒麪扎嗓子，但最難喫的是蕎皮，扎嗓子不說還苦得很，還身上長癬，就像牛皮癬，臉上胳膊上身上到處長得一片一片的，癢得很，不停地摳呀摳呀，摳破了流黃水。

食堂散夥才一個月，我爺就下場了。榆樹皮草根根谷衣蕎皮，這些東西喫了是能充飢，能填滿肚子，可肚子脹得把不下來，把屎成了一個難關。通常，我娘給我奶奶掏，我娘也給我和兩個妹妹掏。可是爺爺不叫人掏，我奶奶要給我爺爺掏，但爺爺不叫掏。每一次把屎，我爺都拿根棍棍到茅坑去，自己掏。爺爺上罷了茅坑，灰堆上就淌下一灘血。後來爺爺就不喫那些草根根榆樹皮了，躺在炕上不動彈。我記得我娘專門煮了一點點扁豆麪湯給我爺端去，哭着勸我爺：大，你要喫些呀，不喫餓死哩。我爺不喫，他說，喫上這碗湯也是個死，不喫也是個死，留下這碗湯吧，給我的孫子喝去。一天夜裏，大概是半夜時間，我被奶奶說話的聲音驚醒了，看見燈亮着，奶奶披着衣裳坐在爺爺身旁喊我娘：金元娘，你醒醒。娘醒了，一軲轆爬起問做啥哩？奶奶說，金元娘，你下炕舀碗漿水[12]去。你大將將[13]說他口乾得很，想喝口漿水。我娘披着衣裳下炕舀了半碗漿水給奶奶。奶奶用一個木勺勺舀着喂漿水湯，爺爺的嘴張着，但奶奶餵了幾勺勺，漿水都流到枕頭上了。奶奶又叫我娘，說金元娘，你看一下，你大把喝上的漿水吐出來了。奶奶那時間眼睛麻了[14]，我娘探着身子看了看，嗓子裏帶出哭音來了，說，娘，我大像是不中了。奶奶嗚嗚地哭起來，我娘也哭起來。

這天的後半夜，我們一家人再也沒睡覺。奶奶和娘一哭，我也哭起來，兩個妹妹也哭。我大妹妹那年五歲，小妹妹三歲。他們不知道爺爺下場了，她們被我奶我娘和我的哭聲嚇哭了。後來，還是奶奶先止住哭說，金元他娘，不要哭了……天明瞭你到莊裏喊幾個人來，把你大抬埋了。

我娘說，這沒棺材嘛，阿麼[15]抬埋哩？

奶奶說，這餓死人的年月，阿里[16]那麼多講究？把板櫃的隔板打掉了裝上，擡出去埋了吧。

娘再也沒說話。天亮之後，娘就到黃家岔去了。

黃溝到黃家岔的這一截坡坡，我娘過去一個鐘頭能走來回。這時間我孃的身體瓤了，爬不動山，我娘走的時候跟奶奶說，娘，你不要急，我飯時候就回來了。可是娘走了也就一頓飯的時間，就急匆匆回來了。她的臉上汗津津的，神色慌慌張張的。奶奶驚訝得很，問你這麼快回來了？你叫的人哩？娘慌慌張張地說，沒找見隊長。奶奶說，沒找見隊長，叫幾個莊戶人也行嘛。娘說，哪顧上叫人嘛，聽說搜糧隊進莊了！隊長和會計叫公社叫走了，到外莊搜糧去了。奶奶說啥搜糧隊？娘說，我也說不清，反正是縣上來人了，專區也下來人了，還有公社的幹部，到咱隊來了，搜糧哩，要把各家的糧食搜走……

奶奶聽娘這麼一說，也慌了，嘆息般地叫了一聲天爺，然後說，快！快！你把櫃櫃裏的那幾斤糧……

我家原來存着不少陳糧的，有麥子，有扁豆、穀子，把房子地下的板櫃裝得滿滿的，可是頭一年成立食堂叫隊長領着人來揹走了，說成立人民公社了，要過共產主義的好日子，家裏不叫做飯了。還是我奶奶哭着喊着挖了幾碗扁豆，有十幾斤，裝在一個布抽抽[17]裏，放在炕上放着的一個炕櫃裏，和幾件舊衣裳放在一搭兒存着，捨不得喫。只是爺爺奶奶喫谷衣喫草根把不下來的時候，我娘纔在石窩[18]裏踏[19]碎，煮些清湯叫我爺我奶喝。那湯都不叫我喝，我小妹妹才能喝上兩口。扁豆就剩下七八斤了。

我娘把炕櫃上的鎖開了，拿出裝扁豆的抽抽走到院子裏去了。一會兒進來對奶奶說，娘，我放在草窯裏了，用草埋起來了。奶奶說，好，放在草窯裏好。我家的院子裏有兩間土坯壘下的窯，以前是圈牲口的，一間是放草料的。合作化以後牲口入社了，窯裏堆的全是生產隊分下的麥草麥衣添炕的[20]。但奶奶在炕上坐了一會兒又說，草窯裏怕是藏不住吧，人家來了還不先翻草窯嗎？娘說，那你說放在哪達呢？奶奶仰着臉瞪着房頂，思考着，良久說，拿來，你把抽抽拿來，放在被窩裏，我不信他們連被窩都搜。娘叫了起來：娘，不行呀，被窩裏最不保險。我聽人說，搜糧隊把幾家的炕打了[21]搜哩，不叫人在炕上坐着。奶奶驚訝得睜大了眼睛說，是嗎？有那麼做事的嗎？大冬天把炕打了人往哪達睡去？娘說，人家不管你在哪裏睡呀！

奶奶不出聲了，坐着，但仍在走心思，因爲過了一會兒她又說，金元他娘，你把抽抽拿來，我把它揣懷裏。他們總不搜身吧！

娘略一思考說，這倒是個好辦法。他們來了不砸炕你就在炕上坐着，砸炕你就下來在臺階上坐着。

奶奶把她破爛的大襟棉襖掀開了，把裝着扁豆的抽抽塞進懷裏了，抱着抽抽坐着。但是，後來娘燒好了草湯全家喝完了，奶奶又不放心地說，金元娘，我心裏還是不踏實：來人了叫我下炕，懷裏揣着一抽抽扁豆，人家看出來哩。娘說，那你看放到哪裏好？奶奶說，我想放在你大的懷裏，下場了的人，他們不翻吧！我娘說，這辦法好，這辦法好。

於是，奶奶又從懷裏拿出抽抽來，掀開昨天夜裏纏在爺爺身上的一件破布單子，把爺爺硬了的手拉開，把抽抽貼着爺爺的腰放下，然後蓋上了布單。一切都做好之後，奶奶看看爺爺，總覺得爺爺的身體有點異常——腰部有點寬，且鼓了起來。她不放心地又揭開了布單，把爺爺的腿抬起來，把抽抽放到爺爺的膝蓋下邊，拍打着攤平，再放下腿去，再蓋上布單。這樣一來，連我也看不出爺爺有什麼異常了。

然後，我和奶奶、兩個妹妹在炕上坐着。我娘忙着切草根根，炒草根根，炒蕎皮，推磨……我們全家人忐忑不安地等着搜糧隊來搜糧食。關於埋葬爺爺的事，誰也不再提起。

這樣子過了三四天，始終也沒人來我家搜糧，奶奶有點沉不住氣了，說我娘：你去黃家岔看一下，這搜糧隊怎麼還不來，等得人心急。

娘就又到黃家岔去了。這次娘去的時間長，飯時候纔回來。娘進了房子，不等奶奶問話就說，搜糧隊走了，沒人搜糧了。奶奶懸着的心終於放下來了，說，走了嗎？走了好，走了好，唉呀，把我嚇死了。就剩下幾斤糧食了，叫搜走了可怎麼活呀！她長長兒出了一口氣，停了一會兒才又說，也怪了，這工作隊怎麼沒來咱家呢？我娘說，知道咱家沒啥糧唄！沒油水！奶奶說，那你沒找一下幹部嗎，叫他們派人把你大擡出去？娘說，找了。我這時間纔回來，就是找人找的。找不上人。隊長不在家，叫公社叫去四五天了，搜糧去了，沒回來。聽人說這次搜糧是大兵團作戰，怕本地的幹部抹不開情面，把旁的公社的幹部調到黃家岔搜糧，把黃家岔的調到旁的公社搜糧去了。奶奶說，隊長不在了再找一下會計嘛，叫會計派個人來嘛。娘說，找了，會計昨天剛回來，會計也調出去搜糧去了。我找到會計說我大下場了，你派幾個人把我大抬埋一下，看見會計的娘在炕上坐着哭着哩。原來前兩天來的工作隊在會計家搜糧沒搜出來，逼着叫他娘交出糧食來。他娘說沒糧食，人家拿棍子把他孃的腿打折了。會計今早上回來，他娘說你不在家，人家把我的腿打折了。會計說，娘，你不要說了，我在外邊也是這樣乾的。我進去的時候，會計正張羅着找人給他娘治腿，哪顧上咱家的事哩。

奶奶怔怔地坐了一會兒說，你叫幾個熟人來一下也行嘛。娘說，我去了十幾家，半個村莊都跑過來了，有的家裏人跑光了，到外頭要饃饃逃荒去了，有的人家院子和房子地下挖得一堆土一堆土的，——搜下糧的——一個個灰頭土臉的正收拾房子着哩，誰還有心思管咱家的事！

那咋辦呀，你大就這麼在炕上停着嗎？那臭下哩！

我也沒辦法，叫不來人嘛。我一個人抬不出去，就是擡出去了還要挖坑哩……娘說。娘坐着緩了一會兒，喝了點水，又說,先這麼辦吧，我們把大挪一下，挪到涼炕上去，過兩天我再找人去。

於是，我娘用力，奶奶幫忙，兩個人把爺爺推着翻了兩翻，把爺爺從窗跟前滾到上炕上了。上炕沒有煙道，不走火，溫度低。

我家原先住兩間房，爺爺奶奶和二爸住一間房，娘和我和我妹子睡一間房。二爸出走之後全家擠在一盤炕上睡覺，爲的是節省添炕的。以前家裏有牲口有羊，有驢糞羊糞，添炕的不缺。公社化以後沒牲口沒羊了，麥草麥衣少了，我娘也餓軟了，拾不下添炕的了。把爺爺翻到上炕上之後，奶奶就睡到窗根去了，那個位置炕最熱。我挨着奶奶睡，然後是兩個妹妹，然後是我娘。娘那頭是爺爺。

又過了三四天，我娘就又去了黃家岔，又沒叫上人。娘告訴奶奶，找到隊長了，隊長說死人太多了，他管不過來，叫自己找人埋去。娘跟奶奶說，黃家岔村口的路上東一個西一個撇着沒埋掉的死人，有大人，也有娃娃，人都走不過去。她看了那情景就再也沒去叫人。娘說，叫啥人呀，黃家岔的人亂撇着哩，誰到黃溝給你抬埋人來！

奶奶靜靜地坐了良久才說，那就放着吧，等後人來了再說吧。

奶奶說的後人就是我大。於是我們全家人盼呀盼呀，盼着我大回來。我娘對我和妹妹說，你大回來就好了。我問娘我大回來就有喫的了嗎？我娘說，你大會有辦法的。

我都記不清了，忍飢挨餓喫草根子喫谷衣的日子又過去了多少，大概是兩個月吧，我大回來了。後來我才知道那是臘月底的日子，也就是 1960 年元月的一天。

我記得特別深刻，那是一天的飯時候，我們一家人在炕上坐着，我娘正要下炕給我們煮湯去，突然院門被人拍得叭叭地響了兩聲。

我們家幾個月沒來過人了，連搜糧工作隊都沒進來，所以門一響全家人都驚了一下，都仰起了臉。連正鬧着要喫奶的在我娘懷裏鬧騰的小妹妹都停止了哭鬧。後來門板又響了兩聲，一個軟軟的聲音喊開門來！娘就說了一聲：

你大來了！開門去！

我還有點懷疑，因爲這聲音有點異常，不像我大的嗓門。我大那時候三十左右做事幹脆利落說話嗓門很高……但我聽見的聲氣像是個老漢。可我卻毫不遲疑地下炕開門去了。

那時候，我孃的身體已經很瓤了，已經不能每天出去給我們拾地軟兒挖草根，不能挖媽媽根了。我家兩個月當中就喫了奶奶藏下的那七八斤扁豆，再就是谷衣和草根，蕎皮。我們喫完了草根湯在炕上坐着，可我娘還要給我們燒湯和添炕，我小妹妹還要喫奶。孃的臉腫得像南瓜一樣，臉皮薄得像透明的紙，裏頭就像是裝的水，指頭一捅就能捅破，水能淌出來的樣子。她在家走路的時候慢騰騰的，要時不時地扶一下門框和牆壁，防止跌倒。

我大回家了，但他根本就不是原來的樣子了，他的鬍子長得像犯人，臉瘦得變了相，黃蠟蠟的，灰楚楚的，他的棉衣破得像個要饃饃的花子。我不敢認他。倒是他一個一個地叫我和妹妹的名字，抱我，抱妹妹。我大抱小妹妹，小妹妹嚇得哭起來，奶奶對我大說，你看你看，這丫頭天天喊大哩，你回來了她倒詫[22]得不行。

我大說，我走的時候她才一歲嘛。

我大上炕坐下了。我大凍壞了。我娘去燒湯，奶奶和我大說話。我聽明白他們說的話了：我大是得了肺病回來的，要不得病還不叫回來哩。他說在工地就知道家鄉沒飯喫了，因爲許多人的家人沒飯喫，往工地跑，投靠兒子和丈夫。所有去工地投親的人都勸他不要回來，說回家就餓死哩。有人還說，通渭縣一個姓白的副縣長，老孃在家沒喫的了，往工地去找兒子，餓死在隴西和渭源交界處的路上了。人們越是勸，我大越是放心不下家裏人，硬是走着回來了。他在路上走了五天，白天趕路，夜間就住宿在沿途的農民家裏。昨天夜裏他住在寺子川一個人家了，今天一早往回趕。

我大還真給全家帶來了一些新氣象，這天中午我娘燒的榆樹皮湯。我們已經好長時間沒喝到這樣香的湯了，榆樹皮湯咽起來滑溜溜不扎嗓子，還有點甜味。喝着湯我娘說，這榆樹皮炒麪是專爲我大留下的，她說她猜着我大過年一定要回家來的。我大笑了一下。

我大還真有辦法。這天傍晚又喝了一頓榆樹皮湯他就出門了，半夜纔回來。一陣挖地的聲音把我驚醒的。睜開眼，我看見我大和娘把地下的板櫃挪開了，挖了個坑，把半口袋啥糧食放進去又埋上了，把板櫃又挪回原地方。把挖出的土端出去倒了。後來我大上炕了，在我身旁睡下的時候說，娃娃，我去背了一些糜子，埋下了，還有半口袋胡麻，胡麻放在草窯裏了。奶奶在窗根裏坐着，擔驚得很，一個勁地問，你從哪達背來的？你從哪達背來的？

但是，第二天早晨我大睡在炕上起不來了，不停地咳嗽，吐出幾口血。我娘拿個瓦盆接血。那血是黑顏色的，一塊一塊的就像浸住[23]了的血豆腐。大的臉黃得像張燒紙。奶奶在窗根裏坐着抹眼淚，說，叫你不要出去，不要出去，你偏要出去。掙壞了吧……

我大的臉上泛起一層淡淡的笑容：娘，那些糧食夠你們喫到春天，草長出來，苜蓿上來……苜蓿上來就餓不死了。

我大再也沒有爬起來，他連着咯了兩天血就嚥氣了。嚥氣之前把我叫到他的身旁說，娃娃，我不中了，有些事要跟你交代一下，你是我們展家的唯有的男子漢。你將來要把你的爺爺埋了。爺爺沒棺材，等到你長大了做個棺材，把爺爺埋好。大不中了，沒那能力了。我大說着話又咳嗽起來，又吐血，過一會兒不咳嗽了，又對我娘說，那口袋糜子你們先不要動，放好。你們先喫胡麻。你們一點一點拿着喫，糜子你們放好，要把荒年過去。黃家岔的黃福成你們要防着些。我和他一搭給冉家做過活[24]，那人你們要防着不要叫知道咱家有糧，知道了一顆都剩不下。那人瞎賬得很……

我大下場了，我娘還是沒辦法把我大擡出去，就像爺爺一樣，推到上炕上和爺爺一排放着，臉上蓋了一張紙。我們一家人擠在半截炕上睡覺。白天，我娘和我們在炕上坐着取暖，煮谷衣煮草根喫，到了夜裏，娘就在爺爺以前喝罐罐茶的茶爐上炒胡麻在石窩裏踏胡麻煮湯。胡麻有營養，雖然一次就喝半碗碗，但我的心踏實着哩，知道餓不死了。我娘在妹妹餓得哭的時候總說，不要哭，天黑了給你煮胡麻湯。

我娘不敢白天炒胡麻，也不敢夜裏在竈房的爐竈上炒胡麻，爺爺還活着的時候，一看見煙筒冒煙，隊上的積極分子就闖進來看鍋裏煮的啥。

但是，我大沒了才七八天的一天的中午，黃福成還是闖進來了，還帶着三四個年輕人。那天我娘正在竈房裏燒蕎皮湯，聽見啪啪的打門聲，就跑進住房對奶奶說聲來人了，然後去開門。門一開，黃福成就進來大聲嚷，人家的煙筒都不冒煙，就你家的煙筒冒煙，你家還特殊得很！說着他就直奔竈房揭開了鍋蓋，但他看見的卻是一鍋黑糊糊的蕎皮湯。這時我娘說，黃隊長，你給我說說，誰家的煙筒不冒煙？不冒煙就能把草根煮熟嗎？但他不理，對那幾個年輕人說，搜！給我搜！那幾個人進了住房看見奶奶、妹妹和我在炕上坐着，爺爺和我大在半個炕上躺着，就又出門進了空蕩蕩的豬圈，進了草窯。

很快，他們就把麥草呀穀草呀從門口撇出來了，把半口袋胡麻翻出來了。我娘急了，撲上去奪，說這胡麻你們不能拿走呀，這是救命的呀！黃福成一腳就把我娘踢倒了，罵，驢日下的！我知道你們家沒幹好事！你男人一回來，倉庫的糧食就少下了！不是你男人偷的纔怪了！你說，你男人偷了多少胡麻？還有糜子？糜子藏到哪裏了！

我娘哭着不出聲。隊長又罵：

說不說！你不說嗎？搜，給我再搜！搜出來我把你的腿打斷哩！

這幫人手裏拿着钁頭，鍁，還有個人拿着一把斧頭。他們在院子裏這兒搗，那兒砸，聽聲音，覺出聲音不對頭就刨。他們把炕洞裏都探過了，拿鍁把帶着火星的添炕的剷出來橵在院子裏。後來又進了房子敲打。終於，他們把板櫃下的半口袋糜子也挖出來了。黃福成又喊着罵，沒冤枉你們吧，我沒冤枉你們吧！我知道就是你們偷隊上的糧了！掀過，把炕蓆掀過！把炕打了，看上炕上藏下糧食沒有！

就在他們翻箱倒櫃的時間，奶奶已經走到門外去了，坐在臺階上了，就是兩個妹妹在炕上坐着。他們把妹妹從炕上攆下來，把爺爺和我大掀到奶奶經常坐的窗根前，然後揭起上炕的席子。

奶奶在臺階上坐着沒動，我娘又衝進來了，喊着說，你們不能動死人呀，這不是造孽嗎！但他們把我娘推開，細看炕坯有沒有動過的痕跡。

他們沒打炕，他們沒發現藏過什麼的痕跡，但他們走出房門之後，又在院子裏站着朝四面看着。看着看着，黃福成像是又發現了什麼，對坐在臺階上的奶奶說：

你，站起來！

奶奶顫顫巍巍地站起來了，攏着兩手。黃福成又喊：

把前襟掀起！

奶奶不動彈，奶奶的臉色變了，嘴脣抖起來，想說什麼又說不出。黃福成走近兩步抓住了奶奶的袖子一拉，把奶奶攏在一起的手拉開了。啪嗒一下，一個書包大小的抽抽從奶奶的大襟底下掉了下來，落在奶奶的小腳上。

黃福成拾起抽抽捏了一下，大罵：

你這個老熊，我說你今天這麼老實——在臺階上蹴着！你把胡麻藏在懷裏！你爲啥不塞在褲襠裏！

我也很是驚奇：不知道奶奶什麼時間把幾斤胡麻塞在懷裏的。難道她知道有一天黃福成會來搜糧嗎！

奶奶沒說話，瞪着黃福成，她的臉色非常難堪，身體就像篩面一樣地抖着。但是後來她猛地一躍，突然就抓住了黃福成手裏的抽抽，喊着說，這幾斤胡麻你要給我留下……

但是黃福成一甩胳膊奶奶就栽倒了。奶奶在地上呼天搶地嗥起來：

天爺呀，你不叫人活了……

黃福成領着人走了，把糜子和胡麻都揹走了。他臨走還說了幾句話：今天就便宜你們了，你們老的老小的小……你兒子單要是不死，我非治他個盜竊公物罪，送到勞改隊去……娘和奶奶把炕蓆鋪好把爺爺和我大又翻着滾到上炕上。娘又抱了些麥草把炕燒一燒，把炕添上。這時天黑了，我們就睡了。這天我娘沒做晚飯，我們一家人都沒心思喫飯。就小妹妹哭着鬧，喊餓。娘解開紐扣叫她咂奶，但她咂着咂着又哭起來，娘打了兩巴掌，她又咂，咂着咂着睡着了。

第二天我娘也沒起來，就在炕上躺着。到了下午，兩個妹妹都餓得哭，奶奶顫顫巍巍下了炕，燒谷衣湯。奶奶把湯舀好，一人一碗，我端到炕上，但我娘不喝，把我端的碗推開了。奶奶勸我娘：

金元娘，你要喝上些，你不喝哪行哩？

我娘還是不喝，一動不動躺着，一句話也不說。

我娘在炕上躺了兩天，這兩天都是我奶奶摸索着燒湯，娘一口湯都不喝。第三天早上我娘爬起來了，因爲這天夜裏我小妹妹死了。小妹妹夜裏總哭。沒喫沒喝的日子把我娘熬幹了，她趴在我娘身上咂奶咂不出來就哭。我煩我妹子，娘都起不來了，她還沒完沒了地咂我孃的奶！我把她從娘懷裏抱過來撇在炕角上了。我妹妹就像一隻賴貓一樣，吱啦吱啦地在牆角上哭着。天亮時不哭了，身體已經硬硬的了。

我娘把小妹妹抱到院子裏用一團胡麻草包起來往外抱，身體搖晃着。我怕娘摔倒，跟着娘出去了。娘沒摔倒，娘走上幾步就站一下，站一下再往前走。走到去董家溝的坡坡上之後回頭說了一句：你不要來。她又走了幾步，下到董家溝的陡坡上去了，我看不見她了。娘爲啥不叫我過去？我心裏這樣想着就又往前走了幾步。這時我看見娘在陡坡上坐下了，點着了包着妹妹的胡麻草。我的心揪起來了，我娘燒我妹妹呢！前兩天妹妹還活着，還要喫的，喫孃的奶，今天就要變成個黑蛋蛋了。我突然心裏難受得很，後悔得很，後悔我沒叫她喫孃的奶把她餓死了！還是這一年的春季，我跟娘去黃家岔食堂打飯，在路上看見過燒成黑蛋蛋的死娃娃。我很恐懼，問娘爲啥要燒死娃娃？娘說怕狗啃了。那爲啥不埋上？不叫埋。誰不叫埋？老輩子就這麼始下的。那就那麼撇着嗎？它自己就化掉了。

我娘在陡坡下頭坐了好長時間，我妹子都燒成黑蛋蛋了，火早滅了，她還在那達坐着。她的腫得亮晶晶的臉朝着董家溝的深溝大澗，看着溝那邊的山山窪窪，看着山山窪窪裏的白雪。那正是一年裏最冷的日子，大雪把董家山蓋住了。董家山的雪藍盈盈的閃着光，和藍幽幽的天空都連在一起了，分不清山頭和天空了。她一動不動地坐着，坐了有小半天，才彎着腰手觸着地站起來，我就趕緊跑回家了。

小妹妹的死像是把娘從睡夢中驚醒了，回到家中她就再也不睡了，給我們燒谷衣湯喝，她自己也喝。喝完之後，她又把門外臺階上早先洗淨曬乾的一堆草鬍子和駱駝蓬抱進竈房在面板上剁碎。她的胳膊沒力氣，切刀在手裏重如千斤，剁上幾下就提不起了，她就停下來緩着，過一會兒接着剁。

轉天我娘把剁碎的草鬍子和駱駝蓬炒熟了，又放在磨子上推成炒麪。她推上轉上一圈就走不動了，但她緩上一下就又推。奶奶對她這種突然爆發出來的勁頭困惑不解，說她：你緩着嘛，你這麼急做啥？口袋裏還有谷衣哩，喫完了再推。娘一句話不說，還是推。

推了兩天，我娘把那一堆草鬍子和駱駝蓬推成了炒麪，和家裏的谷衣拌在一起，裝進一個毛口袋裏。然後她又拿個瓦罐子到門外山水溝裏的泉上提水。趕天黑前把水缸提滿了。

就是這天晚上睡覺的時候，我娘坐在炕上對奶奶說，娘，我把炒麪推下了，缸裏的水也提滿了，明天我想出趟門。奶奶問，你到哪達去？我娘說，我想出去要饃饃去。奶奶沒出聲，很久，我娘又說，娘，一家人在家裏坐着等死，不如我出去一趟，我要上饃饃了來救你們。奶奶還是不吭聲，凹陷的眼睛佈滿皺紋的臉花白的頭髮對着我娘。我娘也把她空蕩蕩的眼睛看着奶奶。

後來，我娘就躺下睡了。

轉天早晨喝湯的時候，我娘對我說，元元，你和奶奶把家看好，把你妹妹看好，我出去要饃饃去。要上饃饃我就回來了。我心裏明明白白的，家裏沒喫的，一家人坐着不動就得餓死，我說，娘，我跟你一搭兒去。娘說，你還小，你走不動，你和你奶奶把家看好，把妹妹看好，我出去半個月就回來了。

天亮起來喝完了湯，娘跟奶奶說，娘，我要走了。你把娃娃們看好。聽說娘要走，大妹妹咧着嘴哭，也說要跟娘走，但奶奶把她抱住了，說，我的娃娃，你娘要饃饃去哩，你跟上做啥？你娘抱不動你，你也走不動。我沒哭，我送我娘到門口，看着我娘下了門前的山水溝，又走上了去黃家岔梁的坡路。我娘說要往寺子川去，她走的不是去黃家岔村的路，走的是西邊山坡坡上的那條路。那條路窄得很，也陡得很，拐來拐去的。我娘手裏拄着個棍，一個手裏還提着個手籠兒，裏邊放了一隻討飯用的粗瓷碗。她走上幾步就站下來喘氣，回頭看我，招手，叫我回家去。我沒回去，我站着看娘上山，我喊，娘，你慢些走，乏了就坐下緩一下再走。

我娘坐在山坡上了，緩着。過了一會兒她又站起來往上走。她緩一下再走，再緩一下再走，慢慢地轉過一個壪子又轉過一個壪子，走得再也看不見了，我纔回家了。

我娘說，她出去要饃饃半個月就回來。我和妹子和奶奶等呀等呀，十五天過去了，沒有回來。二十天過去了，也沒回來。第二十天上，我大妹妹沒有了。那是夜裏，大妹妹在我和奶奶中間睡着，她說渴得很，說哥，我想喝口水。但這時我已經不敢下炕了。我娘走了以後，我奶奶給我們燒湯喝。後來奶奶也燒不成湯了，她下了地一走路就栽跟頭。她趴在地上，在茶爐上給我和妹妹燒湯。燒湯好了，舀上，往炕上端，也是爬着挪。她還要添炕哩，也是爬着走，門坎都過不去；好不容易爬到炕洞門上了，添炕的又送不進炕洞裏。後來，奶奶就不敢下炕了，怕下去上不來。我就下炕了，把娘磨下的炒麪捧到炕頭上，餓了就喫炒麪，渴了喝水。那是大妹妹沒的頭一天，我下炕舀水，我也端不動碗了，一碗水端在手裏，啪啦啪啦地抖，撒得剩下半碗。我上炕也上不來了，還是把一個木墩墩滾到炕跟前踩上爬上來的。所以大妹妹要水，我不敢下炕。奶奶也不叫我下炕，奶奶說，你下去上不來咋辦哩？我拉不動你。那可凍死哩！天亮的時候我大妹妹斷氣了。她的頭吊在炕沿上，人趴着，像一塊破布搭在炕沿上。她的嘴裏吐出來不多的一些白沫沫。我大妹妹那年五歲。

我和奶奶把大妹妹掀到上炕上去還費勁了！我們掀着滾到我大身旁了，可是他們三個人並排躺着佔的地方太大了。奶奶說把爺爺再往炕櫃那邊搡一下，和我大擠緊一些，騰些地方出來。爺爺已經在炕上放了三個月了，他的臉皮都乾乾的了，胳膊腿也乾乾的了，肉皮就像牛皮紙貼在木頭棍子上。爺爺變得輕輕的了，我和奶奶一用力就掀得翻過了，而這時我發現爺爺後背上的骨頭扎出來了。原來爺爺的後背腐爛了。

把爺爺、我大和我妹子擺着放好之後，我和奶奶就在炕上坐着等死。奶奶啥話都不說，我也啥話都不說。我心裏明白得很，娘要是一兩天能回來的話，我們就能活下，娘要是再不回來，出不去三天，我和奶奶就沒命了，渴也得渴死！凍也得凍死！因爲我和奶奶都下不了炕，就沒人添炕了，也喝不上水了。炕一陣比一陣涼了。我和奶奶把能穿的都穿在身上，把兩牀被子圍在身上，奶奶抱着我一動不動坐着。

你問我那時候想的啥嗎？不想，啥也不想，想的就是要死了，像爺爺我大那樣要死了。再想的就是娘爲啥還不回來呀？她說的半個月回來，這都二十多天了，她爲啥不回來？遇到啥事了？

也不害怕死。那時間心已經木下了，不害怕死。我大死了，爺爺死了，妹妹死了，黃家岔那麼多人都死了，不是也沒啥嗎？我死了有啥可怕的。不過，有時一陣一陣的，也覺得死了有些可惜，我還沒長大哩。人都是長大了，老了，才死哩，我還沒長大就死掉，是有點可惜。但也沒害怕死，心想，既然人一輩子要受那麼多苦，還是死掉吧，死掉就不知道生活有多苦了。咳咳，就是這麼隨便想一想，也沒深想。

那是我和奶奶在炕上坐着的第二天吧，中午時分，奶奶抱我的手已經抱不緊的時候，我家的大門被人推開了，院子裏腳步聲響。我的心噹噹地跳起來，心想是我娘回來了，她要上饃饃了，救我們來了。但腳步聲到了臺階跟前，我又聽着不像我娘，就沒出聲。接下來房門又推開了，進來一個生人。是個男人，大個子，瘦瘦的。那人可能是從陽光下走進房裏看不清，站在地下看了一會兒才說話：你們還活着哩？你們是展家嗎？奶奶回答就是，那人又說，我是寺子川的周家。你們在李家岔是不是有個親戚？奶奶說我有個丫頭給到寺子川了，在李家岔。那人說，我就是受你丫頭的託付來看你們的，你們家裏好着嗎？那人已經適應房子裏的光線了，就又哀嘆起來：啊呀，這怎麼齊刷刷地擺下了？奶奶說，這是我的老漢，這是大後人，這是孫女子，還有個孫女子沒了，撇過了。活着的就剩我和這個孫娃子了，還有個媳婦出去要饃饃了……嗚嗚嗚嗚……奶奶說着就哭起來了。那人也唏噓不已，但他說，老人家，不要傷心了，不光是你一家這樣，我的一家人也餓光了。我這達拿着幾個菜餅子，你和孫娃子先喫上，我們再說話。這人的穿衣有點怪，你說他是幹部吧，一身農民的黑棉襖黑棉褲。你說他是個農民吧，棉襖上套着一件中山裝的單褂褂。這人從他中山裝褂褂的抽抽裏掏出兩個白麪餅子，從那個抽抽裏又掏出兩個餅子。我接過一個咬了一口，原來是餡兒餅，是苜蓿餡子。奶奶喫了一口也喫出苜蓿來了，說，苜蓿長出來了嗎？那人說，老人家，你多少日子沒出門了？春天到了。奶奶說，我也不記得幾個月沒出門了，我的腿蜷上了，連炕都下不去了。說着話，那人又到外邊去抱了柴來，給我們點火燒水，把開水端到炕頭上，說，老人家，你喝些開水。這時候奶奶喫下一個餅子了，才問，好人，你是個啥人呀，你爲啥這麼伺候我？那人說，老人家，你問哩，我就把話說明，我是寺子川大隊的人，我到李家岔檢查工作，見到你的丫頭了。她的婆家沒人了，男人也沒了。我就跟她說，你是個可憐人，我也是個可憐人，我的一家人也沒了，老人沒了，婆娘娃娃都沒了，你要是願意，我們就湊到一搭過吧。她說行呀，一搭過吧，我就把她領到我的家裏去了。到家之後她跟我說，她是黃家岔村黃溝的人，不知家裏還有人沒有了，叫我來看一下。她想來看一下，就是腿軟得走不動……

原來這個人是我的姑父，一下子我們就變得親近了，奶奶就和他商量後事。姑父說，今天時間遲了，你們就先喫上些餅子緩着，明天我再來接你們。我給你們把炕添上。

姑父添了炕，又把開水給我們用一個瓦盆端到炕沿上放下，叫我們好喝水，然後就回去了。第二天天還沒亮他就又來了。這次他又拿了幾個苜蓿餅，還拿了一碗莜麥炒麪。他燒了一鍋開水，把炒麪倒進去攪成稠糊糊，叫我和奶奶一人喝了兩大碗，喝飽了。然後他說：

老人家，現在你們下炕，我們走，到我家去。

奇怪得很，昨天我和奶奶還下不了炕哩，喫了兩頓好飯，我和奶奶竟然能爬出院子去了。爬到房背後的坡上之後，我竟然又能站起來了。只是腿軟得很，心發慌，走上幾步就栽跟頭，就又跪下爬着走。然後休息，然後又站着起來走一截，然後又爬着走……

奶奶站不起來，就一直跪下爬着走，爬着走一截又跪着走一截兒……爬不動就坐下緩上一會兒。

從黃家岔梁往西，山樑長得很，過朱坡灣，過宋家莊。我們走到宋家莊的時候，奶奶實在爬不動了，我姑父就揹她走。姑父的身體也瓤，背上一截放下來叫奶奶爬一截，再背……我們從鴨兒灣下了那大梁，就到了寺子川。這條路總共是二十幾裏吧，我們從太陽昇起來走到日頭落盡才走到姑父家。奶奶的棉褲在膝蓋那兒磨破了，膝蓋淌血了。

見到我娘娘，我們才知道姑父是大隊書記，是省上派下來的工作組新任命的書記。姑父原先是寺子川大隊副書記，以往工作中對社員好，不太粗野，所以任命了個書記。原來的書記隊長那時都撤職了。我和奶奶在姑父家過了七八天。姑父是幹部，那時一月供應十五斤糧。那時省上已經給通渭縣放糧半個月了，但我們在黃溝不知道。救濟糧一人一天二兩到半斤，不一樣。娘娘是喫四兩。我和奶奶不是寺子川的，喫不上寺子川的救濟糧，就喫姑父和娘娘的。姑父要工作哩，娘娘就每天去挖野菜，掐苜蓿。四個人湊合着喫。七八天以後的一天，我聽見姑父跟娘娘說，他想把我送到義崗川公社孤兒院去。義崗川公社成立孤兒院了，孤兒院的娃娃們喫得好，政府還給穿的。

第二天我沒和奶奶孃娘打招呼，就自己跑上到義崗川公社去了。寺子川村到義崗川公社大約三十華里的路，我一天就走到了。我是順着金牛河邊的小路走的。在姑父家喫了幾天飯，我的腿已經有力量了，不栽跟頭了。

展金元的講述在這兒戛然而上。然後就是長時間的沉默。

展金元講述家事過程中，黃溝的老漢老奶奶靜靜地坐着聽，就問過幾句話。他們的小孫女不知什麼時候已經在熱炕上睡着了。後來老漢才猛地叫起來:

哎呀，你看天黑了，黑黑的了！

是的，天已經黑透了，他們互相看對方臉部都不清晰了。老漢這才點煤油燈，對老奶奶說：

你看，你看，都啥時間了，你還不做飯去，咱們的客人餓壞了！

老奶奶如夢初醒，急忙下炕往竈房去了。老漢纔對展金元說，喝茶，喝茶，哎呀，你看這火都滅了。他一邊點茶爐一邊問：

你娘再沒回來？

沒回來，一直沒消息。

你奶奶呢？

過了兩年，我奶奶叫二爸接走了，接到寧夏去了。那年二爸跑出去到了寧夏的固原，給一個人家當了招女婿。我工作以後回家探親就是看奶奶，看娘娘，看姑父。我跟娘娘囑咐過，叫她注意打聽我娘回來過沒有。我 1966 年回來過，那時我還在孤兒院呢，說是要分配工作哩，怕分遠再回不來了，來看了一回娘娘和姑父。那次我問娘娘聽到我孃的消息沒有，娘娘說姑父每次到黃家岔梁都打問我娘。有一次聽人說我娘死在華家嶺的公路上了，有個人見過。姑父找到那人家裏，那人又說是沒這回事，他沒說過這話。後來，我姑父勸我，娃娃你不要找了，你娘走出去就兩種下場，一是死在哪達了，再就是跟了旁人了；如果是跟了旁人了，那就再不回來了，你找也找不見。但我不死心，每次見了娘娘都要問問有啥消息嗎？我是這樣想的：我娘就是跟了旁人，生活好了以後也該有個消息呀。她不想我嗎？不想我妹子嗎？老大大你說呢？

老漢不回答，靜靜地坐着，許久又問：

你爺爺和你大是誰埋了的？

我和奶奶到了姑父家兩天，姑父叫上人來把我爺我大收拾過了。姑父回到家說，埋在莊後的菜地裏了。1966 年那趟見到姑父，姑父說黃溝的莊子已經平掉了，莊子變成一片莊稼地，莊稼長得好得很！

我也沒問過人，——沒操過這心嘛——你家爲啥獨門獨戶住在這山根裏？老漢又問。你們家要是住在大莊裏，你大妹妹就能保住命，那時間已經放糧了！你們是個獨莊子，沒人管！

我長大以後奶奶告訴我的：我家原先是隴山鄉人。家裏窮，我爺到黃家岔這達給富漢扛活，富漢家在這達有一片地，叫我大給他種這片地。富漢家給蓋的房房，叫我大在這達成家。解放以後土改，工作組把這片地劃給我家了。

父親

今天是我重返飲馬農場的最後一天，明天就要去小宛農場。

我是 1965 年到河西走廊西端的小宛農場上山下鄉的，在老四連當農工。那是 1970 年吧，我們的連長調至飲馬農場的商店當主任，他把我也調過去了，在飲馬農場的商店當售貨員。

由於是最後一天的滯留，喫過晚飯之後，我特別地在場部走了又走，又一次看了知青回城之後，留下來的農工們第二次創業建立起來的啤酒花顆粒加工廠和麥芽廠。直到夜色四合，我纔回到招待所。我剛推開招待所接待室的大門，有個人忽地從沙發上站起來了，喊了聲梁會計。我知道他是在叫我，且口音有點熟悉，但一時間卻沒認出他來。我說，你是……

我是何至真呀。

啊，我想起來了，他是農場機耕隊的機務員——開拖拉機的。我說，你怎麼來了？他說，我來看看你呀，聽說你來了。

我很感動，拉着他上了樓進了我住宿的客房。沏好茶之後，我說，我當再也見不到你了，人們說你調到黃閘灣的變電所去了，離這兒十幾里路呢。他說，我是聽我們所長說你來了，趕來看看你。我真是很感動，我說，哎呀太……太……我連着說了幾個太字，也沒說出太什麼來。這次來飲馬農場，土地還是那麼親切，當年栽的白楊樹苗都已經變成參天大樹，但熟人沒幾個了：知青都回城了，老職工都退休了，走到哪兒都是生面孔，就是當年五大坪過來的一百名孤兒也只剩下二三十人了，還都散佈在幾十平方公里的十幾個生產隊裏，很多人都沒見上面。真有一種人去樓空的感覺。我親熱地問候他：還打籃球嗎？他笑了：還打什麼籃球呢，都退休了。我也笑了，我的問話太可笑了，那是三十年前的事了：農場每年都要從連隊挑十幾個大個子愛運動的人組成籃球隊，集中訓練幾天之後去師部和其他農場的籃球隊比賽，我和他就是在籃球隊認識的。

我們聊起了籃球，聊起了朋友，家庭和兒女，我問他：這些年常回家嗎？他回答：一次也沒回過。

我很驚訝：怎麼一次也沒回過？

你知道的，我家沒人了。

我點了點頭：知道知道。沉默片刻，我又說，親戚總是有幾個嘛。

不來往。我不願和他們來往。前幾年有個叔叔寫信來，說要來看看我，問我坐哪趟車怎麼走，我沒回信，撕掉了。

怎麼呢？

我捱餓的時候，需要人幫助的時候，他們到哪裏去了？

我靜了一會兒說，至真，你一次也沒認真跟我講過你的家庭。

我跟誰也沒講過。那些傷心的事，我不願講，也沒人願意聽。

誰不願意聽，是你不願講的。都老了，還想在心裏埋一輩子，跟老朋友都不講嗎？

是老了……他嘆息着說。這幾年我的思想也有點變化，曾經想過把過去的事給孩子們講一下，起碼叫自己的後代們知道一下我受過的苦。我也給他們講過，可他們不愛聽。今天你要是想聽，我就給你講一下。

就從我父親講起吧。我們這些從河靖坪來的孤兒，父母都是死光了的。當然，一個人和一個人的死法不同。

我父親 1958 年去了皋蘭縣當民工，大鍊鋼鐵。那時候不是大躍進嗎，要大鍊鋼鐵。定西地區的多數縣沒鐵礦，沒煤，全地區的民工都集中到皋蘭縣和靖遠縣去鍊鋼。光是通渭縣就去了一萬七千民工。1959 年春天，鍊鋼失敗了，我父親說過，就煉了些黑黑的焦炭疙瘩，就停止了，放回來了。放回來也不叫閒着，又派去修白（銀）寶（積山）鐵路，直到 1959 年夏季才又放回家來了……

不對不對，不是放回來的，是我母親沒了，我父親跑回來了，他不放心我和我妹妹。我們家三個孩子，我最大，1947 年生的，還有兩個妹妹。

我母親是這樣沒的：1959 年春天公社食堂就沒糧了，就天天喝糊糊，到夏季，食堂乾脆就喝清湯。你可能覺得奇怪，夏季小麥下來了，怎麼沒糧喫了？都叫大隊拉走交到公社去了，說是交徵購呢。徵購沒交夠，搜糧隊搜社員家的陳糧。結果把農民家裏藏下的一點陳糧搜走了，社員們就剝榆樹皮充飢，挖草鬍子，喫駱駝蓬。我母親有一天在麥場幹活，實在餓得受不了啦，看見麥場邊上有一種灰色莖蔓葉片像雞毛一樣排列的草，拔下來嚼着喫了，下午叫人扶回家來了。她的肚子痛。知道是中毒了，她自己洗胃，把一塊胰子嚼着喫下去了，還喝了水，噁心，嘔吐，然後躺在炕上。到了半夜裏，母親不行了，要着喝了些水，又把我和兩個妹妹叫到炕前，摸着我們的手斷氣了。母親想說話的，但光是張嘴，舌頭硬了，沒說出話來。

我父親回來之後，被隊長組織積極分子批鬥了兩次也就算了，不再追究了。人們都說，家裏沒個大人咋行？

其實，我們家裏藏着兩缸苞谷哩，沒叫搜糧隊搜走。那糧還是我父親和母親 1958 年春天埋下的。那時候剛辦集體食堂，隊裏叫把家裏的糧交到食堂，說喫集體食堂呢；共產主義到了，樓上樓下，電燈電話，馬上就要過好日子哩，家裏存糧食幹什麼！父母親交了一部分留了一部分。父母親不懂什麼共產主義，知道糧食是命根子，沒糧食不得活。也可能我的父母思想就是反動，不相信共產主義到了的宣傳，因爲我家的成分是富農，按階級鬥爭的理論來說本質就是反動的。

我父親兄弟四個人，父親是老大。我爺爺在馬營鎮城裏開過商號。解放前爺爺就去世了，弟兄四個人就分家了。我父親種地，家在馬營鎮城外住。我父親是個好農民，莊稼種得好。我記得清楚得很，我父親犁地，犁溝一行一行勻得很。他犁地的時候人總是走在犁溝裏，一片地犁完了，你看不見一個腳印——每一趟犁鏵翻過的土把腳印都蓋上了。父親說，犁地是莊稼人的臉，看你的臉清潔不清潔就知道你是不是個好莊稼人。

我父母藏苞谷我知道。我 1947 年出生，1958 年十一歲了。藏苞谷的那一天夜裏，我在大門口望風，我父母在後院的園子裏挖坑。怕苞谷發黴，直接把兩個缸埋進坑裏了，上頭壓上麥草，再把土填上，扒平，種上了苦蕎。第二年種了些扁豆，拔了扁豆又種上苦蕎。搜糧隊搜糧的時候，蕎麥還開花着呢，他們根本就沒想到長着蕎麥的地裏會埋糧食。他們拿着鐵棍把院子、豬圈、廁所和住房都搗遍了，漿水[1]缸都用鐵棍攪着看了。

1959 年春天餓得難捱的時候我問過母親：娘，腿餓軟了，還不挖些苞谷喫嗎？我母親說不能挖，捱餓的日子在後頭呢。

我母親去世，父親回來了，還是沒喫那苞谷。我父親說，不敢喫，叫隊裏知道就收走呢！那時候社員們還在喝食堂的清湯，家裏不準冒煙。一冒煙隊長和積極分子就來了，看你煮的野菜還是糧食。

到了舊曆九月，父親還是不叫喫苞谷，那時集體食堂已經關閉了，家家都煮野菜喫。父親膽子小，父親怕開批鬥會，怕得要死。也真不能不怕，就是那一陣子，專區工作組在馬營鎮召開了萬人批鬥大會，在一個農民家挖出來了幾十斤糧食。這個農民家的兒子是縣委什麼工作部的部長，工作組叫他兒子主持大會批鬥父親，說他父親是階級敵人，冒尖人物。什麼叫冒尖人物？就是想發家的農民！那次批鬥大會我父親也去參加了，他回來說，會場上架着機關槍，民兵們手裏提着明晃晃的大刀。我父親怕得要命，怕把他也揪出來。唉，從打土地改革開始，我父親就被人整怕了。土改的時候，民兵揹着槍在我家門口轉，怕我家轉移財產，說是我家夠地主條件。後來清查完了，定了個富農，但和地主分子一樣對待，一開會就拉到前邊站着，批呀鬥呀，說是階級敵人。動不動就踢兩腳，打兩拳。

到了臘月裏實在餓得不行了，我的小妹妹不會走路了，走着路跌跟頭。於是，一天夜裏父親起出來些苞谷。苞谷又不能生喫，太硬，又不敢動磨子，後半夜就煮了一鍋，全家四口人圍在炕上喫了。

過兩天又喫了一鍋。煮第三鍋時有人進了我家，說你們生火煮啥呢，這深更半夜的？那人是隊裏的積極分子，平常不愛勞動，不下地，就知道跟着隊長混喫混喝，是個二流子，全村的人都罵的人。他半夜裏看見我家煙筒冒煙了。他掀開鍋蓋看見了苞谷，就去向隊長報告了：何建元家有糧食！

何建元是我父親的名字。

第二天開父親的批鬥會，整整開了一天。積極分子們——隊長的親信們，他們喫生產隊倉庫裏的糧食肚子不餓——圍成一個圈，炒豆子[2]，撞人。隊長拿着扁擔在我父親腰上打了幾扁擔。我親眼看見的，頭一天開批鬥會我跟着去了。他們逼我父親，叫我父親交出藏下的糧食。

連着撞了兩天，我父親晚上回到家的時候鼻青臉腫，一隻眼睛充血，眼睛腫得像桃子。鼻子也淌着血。走路一瘸一拐的。父親跟我說，頂不住了，明天再鬥就交待呢。我說父親：你一交待，人家把苞谷拿走，全家人喫啥？等死嗎？

但父親還是坦白了。隊長帶着人來把苞谷挖走了，連缸都搬走了。

我問父親：現在怎麼辦？

父親說，沒辦法了，我不能叫人打死。

我說，不打是不打了，可是要餓死了！

父親說，我家裏不蹲了，我要飯去。

我問，我妹子怎麼辦？

父親說，我管不了嘍，一點辦法沒嘍。

我說父親你不能走，你走了我和兩個妹妹怎麼辦？你把妹妹撂這裏，我能有啥辦法？我父親說，沒辦法，我管不了這麼多嘍。他一邊說，就一邊把一牀被子捲起來，外邊裹了一塊羊皮，捆好了。他說天一黑他就走。可是這天傍晚我們一家人正在喝蕎皮湯，隊長又進來了，看見行李了，說我父親：何建元，你想跑嗎？你想得好呀！你給我乖乖在家蹲着，你單要是跑，我叫人把你的腿打折呢！

隊長走後，父親就睡下了，就再也沒下過炕。每天都睡着。我和妹妹去拾地軟兒，撅蕨菜杆杆。地軟兒泡軟了和谷衣攙着煮湯喝。蕨菜杆杆剁碎炒熟磨面也燒湯喝；蕨菜面面粗得很，扎嗓子，但沒毒。這樣湊合了幾天，我父親說今晚上就要死了！叫我把他的長衫拿出來，他穿上，然後躺在炕上等死。可是第二天一天他也沒喝湯，也沒死，他就說：

我可能死不了。

他又把長衫脫了，放在箱子蓋上。

就在他折騰活呢死呢把長衫脫了放在箱蓋上的這天晚上，我小妹妹死了。小妹妹已經在炕上趴了好幾天了。小妹妹瘦成一張皮了。小妹妹趴着睡，就像一塊破布粘在炕上。就一直那麼趴着，給些谷衣湯她就喝上，不給也不出聲。後來她一口都喝不下去了，因爲谷衣、蕎皮湯喝上後她排泄不下來，掏都掏不出來。

我跟父親說，我妹死了，你把她抱出去吧。父親靠窗根睡着，他也是臉朝下趴着，沒抬頭，說：

放着去。

我沒想到父親會這樣說話，我說，大，妹子沒氣了，硬硬的了，在熱炕上放着能放住嗎？不臭了嗎？臭了怎麼收拾？

父親說，我的娃，你看着你大還能活幾天？

我說，我猜不出你能活幾天，也猜不出我和大妹妹能活幾天，可是人只要活着，就不能和斷氣了的人一搭躺着。那臭哩呀。

我大又說，不等你妹子臭了，我也就早斷氣了。放着去吧。

我又說，我和大妹子還活着哩。

我大不出聲了。

我看指望不着父親，就自己抱，但是小妹妹重得很，——不，不是重得很，是我身子太瓤了——我抱到門口就栽倒了。在臺階上坐着緩了一會兒，再抱……我終於把小妹妹抱到後院的花園裏了，就放進積極分子們挖苞谷挖出來的那個坑裏。我沒力氣埋上我妹妹，就隨便用腳蹬了些土疙瘩下去。

過了一星期，大妹妹突然胖了起來，臉胖得臉盆那麼大，我都認不出她了。

我聽奶奶說過，人餓的時間長了臉要浮腫。我大妹妹浮腫了。人一浮腫腿就沒力了，大妹妹不能跟我去拾地軟兒了。我燒上些地軟兒湯，她喝上半碗，在臺階上躺着曬太陽。

過幾天隊長到我家來，說要播種了，誰下地幹活，給一碗洋芋。

我父親不去。他在炕上趴着，跟隊長說他起不來了。隊長走後我說父親：你哪裏是起不來了，你是不想起。你起來了下地，到地裏混去，幹動幹不動，隊裏不是給一碗洋芋嗎？你就這麼趴着等死嗎？父親說喫一碗洋芋也是死，不喫也是死。

我說喫一碗洋芋死得慢，不喫死得快。

我父親罵我：你喫去，你喫去！你能活下你喫去，我就等死了。我父親生我的氣呢。他準備下的行李叫隊長沒收了，沒能去要飯，認爲是我報告隊長了，我把他攔住了，害得他沒走了。

我就去勞動了。我乾的活是在地裏打囫幾[3]。旁人擺耬種小麥呢，我拿個長把把的木榔頭把犁鏵翻起的囫幾打碎。木榔頭輕得很，可那時候人乏得很，木榔頭在手裏重似千斤，每舉起一次都要用完全身的力氣。我實在打不動囫幾，但又不得不混着打，堅持着，堅持着。堅持到中午收工的時候，出工的人到一冬天也沒做過飯的食堂去，一人給了一碗洋芋——就幾個洋芋。我至今記得清清楚楚的，藍邊的土碗，本地燒的。

就那幾個尕尕的洋芋，我端在手裏高興得很：有喫的了，餓不死了！回到家我把洋芋給大妹妹喫，不給父親。說實話呢，我父親認爲是我攔住他沒出了門，生我的氣呢，可我生父親的氣呢。人家的父母撩亂着給孩子找喫的，他在炕上躺着不動！但是，我和妹妹在臺階上喫洋芋，父親在炕上趴着聽見了，喊我的小名，說，真娃子，我喫個洋芋。我說，你不出工，我能叫你喫？

下午我還是打囫幾。有時蹲在地上刨土，從犁溝裏把前頭人播下去的麥子刨出來撿着喫。隊長看見了罵，我把你的手打折哩，你再刨！我就接着打囫幾，等他走了接着刨犁溝，拾種籽喫。到晚上收工食堂又給了一碗洋芋。回到家我還給大妹妹喫，我也喫。這次我父親不張嘴要了，他知道我不給他，但我給他拿一個過去，我說，喫吧，你。他接過去喫了。這天夜裏，我大妹妹說口乾得很，想喝水。家裏沒水，我到隔壁生產隊的食堂去，敲門，說要點水，我妹子渴得很。食堂做飯的人睡了，不願起，說沒水。我只好提着瓦罐往河溝走。河溝離我家二里地，黑咕隆咚的，走着走着被什麼絆倒了。用手一摸，是個死人。死人我也不怕，白天打水，看見過人們撇在河灣裏的死娃娃。那時河灣裏到處是死屍，我一點都不害怕。到了河溝又舀不上水：河溝凍冰着哩。我從溝邊上找塊石頭砸冰也砸不開。那時候冰已經薄了，但我抱不動大石頭，拿小石頭砸。砸了很長時間砸下來一些小碎冰渣渣。我把碎渣渣捧到瓦罐裏提回家來，這時天麻麻亮了。我趕緊燒水，沒燒開，就是冰化開了，溫嘟嘟的，端去叫大妹妹喝，大妹妹不會喝了。我給她灌也灌不進去了。我跟父親說，父親不管。他把長衫又穿上了，他說，我要死的人了，能管着她嗎？

沒辦法。我大妹妹那年十歲，我試着往外抱沒抱起來，叫個人來，把大妹妹拖出去了。還是拖到菜園裏的那個坑裏，和小妹妹埋在一起了。

我還是出去參加隊裏勞動，一天弄兩碗洋芋喫。連着兩天，我和父親分着喫，一人一半。我想，是我的父親呀，不要叫餓死了。我娘養下了我，但我是父親養大的呀，爲了一家人的生計，他喫了多少苦呀，現在我家就剩下我們父子兩個人了，有一碗洋芋就兩個人喫吧。

給父親喫洋芋的第三天，我父親突然就精神起來了，改變主意了，那天晚上他脫了長衫睡覺，說：

死不了啦，明天下地做活去。

看父親精神起來，我很高興，說，大，你不等死了？父親說，一天有兩碗洋芋，老天爺不叫我死呀！

早晨起來， 我看見父親趴着不動彈。我想他又發懶了，又變主意不想出工了，就喊，大，你還不起？你說的今天干活去！我父親不說話。我就又說，大，你說話不算話！說着，我推了他一把，才發覺已經硬硬的了。

我把父親的長衫給套上了。這長衫是我父親解放前家境好時做的長衫，那時爺爺還活着，經商，雖然父親在家種地，但獨當一面管着全家的農業生產，爺爺給他做的長衫。我母親跟我說過，冬閒或者村裏有啥事了，父親就穿着長衫走來走去，應酬。農村合作化以後，父親不穿長衫了，但他很愛惜，一直存放在箱子裏。我父親是我們村唯一穿過長衫的農民。

把長衫套上後我就去找隊長，叫他找人擡出去埋掉。但隊長沒來，我就給父親臉上蓋了一張紙。放了三天，隊長叫會計和保管來了，把我家的柳條耱子拿過來，把父親抬上去，蓋了牀被子擡出去了。會計問我，你去不去？我回答走不動了，你們埋去吧。

埋完父親的這一天，家裏來了很多人，都是親戚，還有街坊鄰居。都是看我來的，說這娃孽障，沒人管了。等他們走後，我發現鐵鍁沒了，鏟子沒了，水桶沒了，砂鍋沒了，連提水的瓦罐都不見了。在家一個人過了幾天我就跑出去了……跑到公社去了。我聽人說，那裏有個幼兒院，專門收養沒父母了的孩子。

1969 年冬天，五大坪農場往飲馬農場遷，我回了一趟家。我想把父親的墳遷一下，問會計，問保管，你們把我父親埋哪兒了？他們都說記不清了。他們說，隊裏死了人都叫他們抬，關門了[4]的都有好幾家，成孤兒的就更多，都是他們抬的，他們也不記得擡出去埋哪兒了。

從那以後我再也沒回過家。何至真結束他的家事的講述。

我沉默無語。過一會兒才問，你兩個妹子呢？還在菜園裏埋着嗎？

沒有，那次回家，生產隊已經把我家房子佔了當隊部。我叫他們把我妹子起出來遷到祖墳去了。當時有些親房家的人不同意，說哪有女子埋祖墳的，媳婦才能進祖墳。我說，我不講規矩，我就是要把妹子埋在祖墳裏。天打五雷劈，叫它打我來，劈我來！

這天夜裏，我與何至真聊天直到深夜。大約是凌晨一點鐘的時候，他說該回去了。我挽留他：這間客房是農場領導安排的，就我一個人，你睡那張牀。他不睡，說黃閘灣不遠，騎車二十分鐘就到了。非要走。我送他到蘭新公路。這是中秋節過後幾天，大半個月亮掛在天邊，那殘缺的一邊像是狗啃得豁豁牙牙的。何至真騎着自行車的身影在月色下消失很久，我還在蘭新公路上站着。很久纔有一輛跑長途的汽車駛過來，車燈賊亮，晃花了我的眼睛。但是汽車過去之後，月色如水，灑在公路上，公路伸向幽暗朦朧的遠方。殘月就在那遠方。

尕丫頭回家

高永祥領着三個娃娃從文峯鎮的火車站出來，一拐彎兒進了一個巷道，來到一個大宅院門口，叭叭地敲門，喊開門來！

這裏原先是一個富漢家的深宅大院，門樓子很高大，門板也很結實。院角上還有個高房[139]比其他人家的都高都大。解放初，它的主人就被政府掃地出門了，住進來幾戶農民；前幾年這幾戶農民也被遷出去了，改稱隴西縣收容站，專事收容和接待流浪人口。

開門的是一個穿一身黑棉衣的人。他是收容站從文峯鎮僱來的街道居民，已經在這裏幹了三四年了。他認識高永祥，說，高幹事來了？高永祥說，把個門關這麼緊做啥？

不關緊？不關緊人跑過哩！那人笑着回答，但他看見了跟着高永祥走進來的三個娃娃，又說，欒娃子，你怎麼又來了？

高永祥已經走過去了，聽見問話扭過臉來看，見他領來的一個叫欒吉泰的娃娃朝那個人做了個鬼臉，就問：你們認識？那人說，我們怎麼不認識，是我把他送到孤兒院去的！

高永祥朝那個娃娃臉上看了一眼，又往前走去。那個人大聲地朝着北房的方向喊，馬站長，專署的高幹事來了！

馬站長聞聲走出北房，但這時院子裏除了那三個娃娃，高永祥已經不見了。馬站長站在院子裏等，就見高永祥從一間房出來又進了一間房。北房的臺階上坐着幾個穿着襤褸蓬頭垢面的老漢和娃娃。他們在臺階上曬太陽。這是正月十五剛剛過去的日子，太陽已經有點熱氣了。這個宅院大得很，東西南北各有六七間房，都是七尺深的廊檐臺階，大門開在東南角上，面向南方。

高永祥把除了辦公室之外的房子都轉了一遍，才朝着馬站長說，走，進你的辦公室去。來，娃娃們也進來。

馬站長，你跟娃娃們認識？進房子後坐下，高永祥說。他在各房子巡視的時候就看見馬站長在院子裏和娃娃們說話。

馬站長回答，這個娃娃熟。他叫欒吉泰嘛，雲田鎮麻家山的人，這幾年就把收容站的門檻踏斷了——收進來送回家了，又跑了，又收進來了。去年將將送到孤兒院。這兩個沒見過。

這一個叫王旭，這一個叫呂貢多。你說缺人，我今天去隴西福利院了，給你領了三個娃娃來，幫助你們工作。你就再不要從外頭僱臨時工了，省幾個錢。

那不僱了嘛。有人就不僱了嘛。馬站長說。

我將將看了，你這達還有二三十人哩。你要快些把人送走,把房子騰下，陝西新疆的人這兩天就要到了。你不把人送走，陝西新疆的人來了，把你就整住哩：飯也做不熟，睡也沒處睡，看你咋辦哩！

有那麼兇動[140]嗎？

那你當嚇唬你着哩嗎？這事搞了一年了，省上民政廳的廳長親自去陝西談判的，派出去上百人的工作隊到陝西各縣做動員工作去了，陝西省也下了文件叫各縣各級組織配合好。有些人已經集中到縣上了，這兩天就上車哩。專署重視得很，我們民政局的人都下去了，各縣各公社要做好接待和安置的工作哩。你不要馬虎，你單要是馬虎，着傢伙哩！

好好好，馬上就準備好！馬上就準備好！那些人是馬河鎮的，還有菜子河的。早就給那邊的工委打電話了，叫他們接人來，他們一個人都沒來。

不行了你們就送去。要快些把房子騰下哩！

好，送去，送去！你給我增加人了，我就給送去。原先不行呀，手底下沒人指派呀，就一個會計，一個保管，一個大師傅，一個看門的。

談了談工作，大師傅把飯端來了。炒的洋芋片片，蒸的禾田面饃饃。喫完了，又喝水，高永祥就對三個娃娃說，娃娃們，你們在這達住下，幫助馬站長工作。過兩天我就又來了，我看你們來。馬站長說你這就要走嗎？不住下？高永祥說。不住不住。我還要到通渭去哩，看那達的收容站準備好了沒有。一定要趕上一點鐘的這趟班車，遲了就到不了通渭了，耽誤事哩。

馬站長把高永祥送走之後回到收容站，三個娃娃問他：馬叔叔，我們現在做啥哩？馬站長回答：娃娃們，今天你們啥也不做，先把你們睡覺的事安排一下。來，把你們的被褥提上。

娃娃們是揹着行李來的。他們提上行李，跟馬站長走到隔壁的一間房子。這是個小房間，九尺寬，一丈一的進深，進門直通通一條二尺五寬的過道，右邊一盤大炕。炕上亂糟糟一堆麥草。馬站長說，娃娃們，把草攤平，再到隔壁拿兩牀被去，把被鋪上，再把你們的單子和褥子鋪上鋪厚些睡，暖和些。那個叫呂貢多的娃娃去了，但又空着手回來，說，我們不要被子了，就鋪我們的線單子吧。那被子太髒了。欒吉泰一邊鋪單子，一邊問馬站長：馬叔叔，將才那個高幹事是做啥的，他怎麼還管你哩？

在欒吉泰的心目中，馬站長是很有權威的，因爲他很多次被人送到這兒來，都是馬站長登記審問並派人把他送回雲田公社去的。

馬站長很驚訝：你們一搭來的，不知道他是做啥的？

我們哪知道呀。院長叫他領我們到收容站來，一陣陣就到文峯鎮了。路上他光說我們到這達的事了，他說，我們就是幫助收容工作來的，要接待外流人口哩。他沒說他的情況。

誰叫你們跟他來的。

孤兒院的院長。院長把我們叫去了，說你們幾個人跟上高叔叔到縣收容站去，幫着幹些活去。我們還當成他是新調到收容站的幹部，歸你管哩。

娃娃們，高幹事是民政局的的幹部，局長的祕書，是管我們的，還管孤兒院，還管鄉里的救濟工作——哪裏發了大水把房衝過了，莊稼叫雹子打過了，他要調查哩，發救濟款哩。

就管隴西嗎？

定西專區的各縣都管。娃娃們，我給你們交待一下你們的工作。呂貢多，你個子小，從明天起，你就到伙房幫着大師傅做飯去。現在人少，大師傅一個人能做過來。過兩天流落外地的人送來了，他一個人就忙不過來了。你們兩個——王旭，欒家娃，你們兩個人明天把東房的那二十幾個人送到馬河鎮工委去。欒家娃，馬河鎮你知道吧？

那我熟。我家是雲田鎮公社的。河合鎮我要飯着去過兩趟。我們咋個送法？

這明天給你說，叫會計按人數把車票錢給你，你們到火車站去，把那些人領上，買上車票坐火車走。把人送到馬河鎮工委之後，叫他們打個條子，收到了多少個人，哪一天收到的。花下的錢在會計那達報銷。要注意的是送的人不要叫跑了。

工委是做啥的？欒吉泰問。

工委……工委……馬站長覺得這事一下子還給娃娃講不清楚，就說，你不要管工委是做啥的，到了馬河鎮，你就說找馬河鎮工委哩，人們就告訴你了。

第二天，欒吉泰和王旭就送人去了。總共是二十二個人，都是些老漢和娃娃，要饃饃的；有從定西收容下送來的，有從蘭州送來的，還有隴西和文峯鎮火車站收容下的。第三天又送了三個要饃饃的娃娃到六倉灣去。六倉灣在文峯鎮東邊十幾公里的地方，不通車，他們走着去，天黑纔回到收容站。

後來空閒了兩三天，馬站長領着他們幾個人打掃衛生，到文峯鎮拉麥草給每間房子的炕上地下鋪好，然後大批的婦女就到了。一節車皮一下子送來了七八十人，從陝西來的。一下子把十幾間房子住滿了，有的房子地下都睡滿了人。她們一來，收容站都亂了。有些婦女肚子大了，要生娃娃呢，趕快往醫院送。有的婦女才生完娃娃幾天，娃娃留在陝西了，現在奶脹得難受，自己往外擠，痛得哭。有的婦女還帶着一兩歲的娃娃，娃娃哭着要回家呢，要找陝西的大去。全收容站的人都動員起來了，登記，調整房子，把同一個公社的安排到一起，通知公社來人領。沒人領的，收容站往公社送。送的路上還跑掉了兩個，她們又跑回陝西去了。這兩個人到了收容站就哭，鬧，說她們在陝西的娃娃才一歲，生產隊長叫她們到大隊開會。一開會就扣住了，不叫回家了，甘肅去的人和陝西的幹部把她們裝上車拉到火車站去了。她們說，就是把她們送到隴西的老家她們也要跑。這兩個人是欒吉泰去送的，坐在火車上他勸她們再不要亂跑了，陝西的家裏有娃娃，隴西的家裏沒娃娃嗎？隴西的家裏沒男人嗎？那兩個婦女很驚訝他一個十四五歲的娃娃能說這樣的話。他說，我就是孤兒，我媽跑到陝西去了，到現在沒音信。我見了陝西來的人就打聽，見沒見過一個叫張秀英的人，三十歲出頭，中等個子？誰都說沒見過。那兩個婦女聽他這麼說很感動，說她們這邊的家裏也有娃娃哩，她們不跑了。可是在通安驛的飯館裏喫午飯的時候，她們說去廁所，出去就沒回來。再找就找不見了。

送完這批人大家想輕鬆兩天，不料又來了二十多人，是蘭州收容站的用繕着篷布的大汽車拉來的，說是收下的要饃饃的。又忙了五六天。

大概是他們來到孤兒院半個月的時間，高永祥又來到了收容站。這天剛剛把第二批人送完，馬站長叫欒吉泰和王旭休息一天，高永祥就到了。高永祥把站長、會計、保管、欒吉泰和王旭叫到一起叫他們彙報送人的情況。站長說第一批還有一個尕丫頭沒送回去。他就問，爲啥沒送出去？站長說，丫頭尕尕的從家裏跑出去了，現在回來不知道家在哪達，沒法送。高永祥不信，說，能跑到陝西去的丫頭把自家住的村子沒記下嗎？站長說，就是沒記下。光說是在一條河邊上住着哩。高永祥說，送不出去也要想辦法送哩，隴西就這麼兒大的一塊地方嘛，就幾條河嘛，只要想辦法，我不信送不回去。站長說，河是不多，就三條。高永祥說，對呀，不就是個鹹河，渭河，還有個菜子河嗎？沿着河邊走，叫她認，還認不出來嗎？站長說還就認不出來！欒娃子和王旭騎着自行車跑了一趟鹹河了，一直跑到馬河鎮了，來回一百多公里跑了兩天，把娃娃們累壞了，沒找着。

你們咋找的？高永祥問欒吉泰。

沿着河邊走，只要是離河邊近的莊子，都停下來問。沒打問着。尕丫頭個人也認不出來，總說不像她家的莊子。欒吉泰回答。

高永祥沉默一下說，你們把丫頭叫來。

王旭跑去把尕丫頭叫來了。尕丫頭十一二歲的樣子，穿一件很舊的紫紅色小棉襖，兩根小辮子不長，搭在肩頭。好些天沒洗過臉了，黑污污的。高永祥問，丫頭，你家在哪裏住？

隴西。小丫頭回答，眼睛大大的，一眨一眨的。

噯噯，不是問你隴西，問你是哪個公社的？

不知道。

家在哪個莊子？

不知道。

你姓啥？

姓曹。

那你家住的莊子叫不叫曹家莊？

不知道。

高永祥停了一下又問，丫頭，你今年幾歲了？

十一。

你哪年從家出來的？

六歲上出來的。

六歲你就離開家了嗎？你怎麼出來的？

那是秋天，還沒下雪，我在莊外的山坡坡上挖農棒[141]喫，挖媽媽根[142]。上莊的一個娃娃過來了，叫我，說蟬蟬，跟上我了要饃饃去，你在家裏蹲着餓死哩。我就跟上走了。

那娃娃叫啥？

喜喜子。

喜喜子姓啥？

不知道。上莊跟我們莊子離着一截哩，我光知道他叫喜喜子。

喜喜子多大了？

也就十歲。

上莊叫啥莊子？

不知道。

他把你領到哪達了？

火車站。

哪個火車站？

那我不知道。

你們往火車站走，走了多長時間？

走了兩天。頭一天在半路上天黑了，我們在路邊上的一個窯窯裏蹴下了。我害怕，我也想我媽，我說回去吧。喜喜子說回去就餓死哩，一定要到火車站去。他說火車站不遠了，他去過。那晚上他給了我一把炒麪喫了，我們蹴下了。轉天走了半天就走到火車站了。我們在火車站要着喫。

那咋又到陝西去了？

我和喜喜子在了火車站要饃饃，有一天喜喜子不見了。過了兩天，有個老漢說我哩，娃娃，這達要不上饃饃，都是逃難的。跟我走，我們到蘭州要饃饃去。老漢拉着我上了火車，不知咋就到陝西了。在陝西轉着要着喫，先是那個老漢領着我，有一天有個老奶奶家把我留下了，老漢不見了。在那個老奶奶家天天叫我到外頭剷草，鏟苜蓿，餵羊餵豬。到去年我想我媽了，想回隴西，人家不叫走。我偷着跑了，人家的兒子把我找回去打了一頓。今年，我聽那達的娃娃說，甘肅到陝西來人着哩，叫外地的人都回去哩。我偷偷地跑到大隊去了，見了隴西去的人。隴西的人就把我送上火車了。

你在陝西哪個縣蹲了這麼幾年？

岐山縣。

問來問去也找不出有價值的線索，高永祥停了一下又問，你家的那個村子有啥特殊的標記——和別的村子不一樣的地方？

小姑娘說，我家的莊子跟前樹多，莊子緊挨着大車路，路上過馬車，還有汽車。

啥樹？

柳樹。

翻來覆去地問，最有價值的線索就是河邊，靠路近，樹多。高永祥就叫尕丫頭回去了，接着研究怎麼辦。高永祥說，送，一定要送到家裏去。全隴西縣不就是三條河嗎？鹹水河你們去過了，再剩下兩條河了，就沿着那兩條河打聽。一個村莊一個村莊地打聽。尕丫頭從陝西跑回來了，千里路上尋父母哩，我們不能叫丫頭失望，不能叫丫頭變成孤兒，不能送到孤兒院去。不等馬站長說話，高永祥又說：

明天我送去。你們不是有一輛自行車嗎？我把尕丫頭帶上，我領着她找她家的莊廓去。

馬站長說，自行車有哩，除了公車還有我個人的哩。還是我去吧，我和欒娃子去。

你去了這達誰管？再來一車人了咋辦？我去！欒娃子緩着。欒娃子這幾天乏了。這一兩天又要來人哩，緩好了接着跑哩。

欒吉泰說，不乏，我不乏高幹事。你要放心了我自個找着送去，不放心了我跟你一搭兒去。

好好好，咱一搭去，你給我做個伴兒。高永祥決斷地說，又問了一句：你騎車子跑遠路行嗎？

噯噯，騎車子你放心。這小夥子攢勁着哩，馬河鎮能騎個來回！馬站長說。

他們於清晨七點鐘出發。雖說已是初春的季節，但黃土高原清晨的氣溫依然寒冷，他們騎着車子走，呼吸噴出來的哈氣在臉前形成一團白霧。他們必須早走，因爲這天的路線是渭河沿岸，渭河在隴西境內挨着公路的路段長約五十公里。爲了不凍着尕丫頭，他們把一件皮襖套在尕丫頭身上，然後把她放在高永祥車子的後座上，叫她抱住高永祥的腰。

從文峯鎮到隴西城他們走得很快，因爲這十公里路不靠河邊，他們就沒打問。出了城往西不遠就費事了：從安南鎮往上，公路與渭河並行，且村莊很密；每到一個村莊，他們都要停車打聽，這村裏有沒有走失過一個六歲的姓曹的小姑娘。而且幾乎每個村莊的每戶人家都有娃娃外出流浪，爲了不錯過每一個可能，每個村莊都要耽誤很長時間，一家一戶地問。直到確信這個村子沒有一個外流的姓曹的小姑娘，他們再往前走。

他們在首陽鎮喫午飯已經是下午三點了。首陽是隴西縣很大的一個村鎮，再往前走就要進入渭源縣境了。但是，他們在首陽鎮一人喫了兩碗罐罐面[143]之後繼續爬坡，騎到了三四公里處的東家堡子村，又走到渭遠縣境的三河口村。這時尕丫頭說這裏的地形一點兒也不像她家的山村。

他們只好返回。夜半時分他們纔回到收容站。

馬站長下班後沒回家，他向高永祥轉達了專署民政局長的一個電話，要他當天夜裏返回定西，明早地委書記要聽民政局彙報安置外流人口的情況。高永祥只好連夜坐火車趕回去，但他走前指派王旭和欒吉泰接着送尕丫頭回家。他說，就剩下菜子河了，再要是找不到家就只好送孤兒院了！欒吉泰說高幹事你放心，就是再多跑兩趟我也要把她送回家，不叫她成爲孤兒。

菜子河是渭河的一條支流，它從菜子公社兩邊的四店村發源，由西南流向東北，在安南鎮匯入渭河。轉天早上，欒吉泰和王旭帶着尕丫頭從安南鎮開始往沙家莊方向溯流而上。他們經過了二十里鋪、菜子鎮、汪家陰坡，一路上遇到村莊就停下來叫尕丫頭辨認，看這個村子像不像？那個村子像不像？尕丫頭看見路邊上的村子都覺得像，並且，有兩次指着緊靠馬路掩隱在樹叢中的兩堵土牆說，那就是我家。欒吉泰下了車去問，那兩家都說丟了娃娃——有男娃和女娃在外流浪，但這兩家都不姓曹。

王旭甚至懷疑這個丫頭把姓記錯了，說：丫頭，你家是不是姓曹？尕丫頭說就是姓曹。王旭說，那你說那是你家，那家不姓曹嘛！尕丫頭說我看着那牆牆像嘛。

王旭問，牆咋個像法？

尕丫頭回答，我家的院牆外頭是一面崖。

結果，他們過了汪家陰坡、過了那坡，一直走到蔡家峪。這時候尕丫頭也失望了，說不像了。問怎麼不像了？丫頭說，我家門前的河是個深溝，這達的溝淺得很。

他們垂頭喪氣地返回。由於徹底地絕望，往回走的半路上，王旭都騎不動自行車了，儘管還是下坡。他們折回到二十里鋪的時候王旭說，緩一會兒吧，咱們在這達喫晚飯，喫完再回收容站。這時候才下午五點鐘。欒吉泰說，還早着哩，不到喫飯的時間。王旭說，我餓得走不動了。

其實，欒吉泰也乏了，從精神上乏了，便說，喫就喫吧。

和前幾年比起來，這時候生活已經好轉了，國家搞經濟調整，政策也放鬆了，可以搞自由市場了，而二十里鋪又是個幾十戶人家大村子，靠着公路，路邊上有兩傢俬人的小飯館。他們進了一家小飯館，買了幾碗罐罐面喫。

喫完罐罐面要走了，交錢，共是六元錢，欒吉泰說掌櫃的，開個條子。

掌櫃的很奇怪，問，開條子做啥？

回去報銷。

報銷那要開發票嘛，我們這達沒發票。

知道你沒發票，才叫你開個條子。

掌櫃的犯愁了：這條子怎麼開呦，我還不會寫字。

不會寫字你還開館子嗎？你不到家裏蹲着去！

掌櫃的有點臉紅，說，你這個娃娃口氣大得很，你會寫字嗎？你會寫字你寫，我這達有紙哩。

欒吉泰是跑過西安鄭州的，在大館子裏添過碟子喫過剩飯，在這樣的山野小店裏喫飯自然是有點牛氣，說，拿來拿來，我寫，可是你要把手印拓上。你不拓手印我就是造假了，會計的章程不允許。

行哩行哩。掌櫃的說。等到欒吉泰寫完了條子，掌櫃的又沒印色。他說他到外頭找印色去，欒吉泰說算了算了，就用墨水吧。叫掌櫃的把手指在水筆尖尖上沾了一下，在紙上摁了個藍色的手印。這時掌櫃的問：

你們是哪個單位的？

縣收容站！

說這話時欒吉泰很自豪。自從到了收容站幫忙，經常和公社幹部打交道，在出差的路上下館子喫飯，他的心裏已經滋長起來一種爲政府幹事出差的自豪感。那位掌櫃聽了似乎有點不相信，問：

你今年多大了？

十六了！他有意多說了一歲。

十六歲你就參加工作了？

十六歲參加工作咋了！你問，不信你問這個丫頭，我是不是收容站的！

掌櫃的不問尕丫頭，掌櫃的說，你是收容站的，你到這達做啥來了？

送人來了！

送的啥人？

從陝西接回來的外流人員，1959 年出去要饃饃的。

要把她送到哪個莊？

掌櫃的一問哪個莊的，倒激起了他的一絲靈感，他反問，你知道不知道，這跟前有沒有個姓曹的人家？我們送的這個丫頭尕尕的就跑到陝西去了，現在回來了，認不出家了，也記不起她家在哪個莊子。我們領着跑了一天也找不着家。

掌櫃的說有呀，往下走一里路有個曹家莊。

心咚地跳了一下，欒吉泰忙問，真有姓曹的嗎？

真有！

我們來的時候可沒聽說這達有個曹家莊！你們莊子我們問過了。

噯噯，往下走，往下走，半坡坡上有個獨莊子，那裏住的一家人就是姓曹。

他們急忙騎着自行車往下游走。走出去不遠一截，看見離着公路很遠的山坡上有個獨獨的莊廓。莊廓周圍有許多砍掉枝杆的柳樹。欒吉泰問那個小丫頭：你看那個莊廓，像不像你家？

小丫頭站着看了一眼就說像，那堵牆像。但是她又往周圍看了看猶豫地說，可我家離大路沒有這麼遠，這達樹也少得很……

欒吉泰不願意放棄一點點希望。他對王旭說，你們兩個緩着，我上去問一問。

他放下車子往山坡上走，到了獨莊子門口之後打門，喊着問，有人嗎？一個白頭髮老奶奶開了門，問他找誰哩？他說你家是姓曹嗎？老奶奶說姓曹。他又問，你家前幾年是不是丟失過了一個尕丫頭？老奶奶驚訝地說就是呀，我的孫丫頭跑丟了。你問這事做啥哩？他問，你的孫丫頭多大時丟了的？老奶奶回答，五六歲。

欒吉泰不再說話，轉過身往山坡下招手，大聲喊：把尕丫頭領上來！

尕丫頭走到山坡坡上來了，離着十幾步就喊了一聲奶奶，跑過來把老奶奶抱住了，哇的一聲哭開了。老奶奶也大哭起來，摟着尕丫頭哭，我的娃娃，你這些年跑到哪達去了，我們把你找乍了！

尕丫頭光是哭：嗚嗚嗚……奶奶，奶奶……我媽呢？這時從院子裏走出箇中年婦女來，尕丫頭看見了，撲過去抱住了腰，大聲喊，媽呀，我的媽呀……一家三口人哭成了一團，哇哇地哭。在她們的哭聲中，欒吉泰從抽抽裏掏出一支水筆一張紙，寫了個條子，走到老奶奶跟前說，老奶奶，你在這個條子上拓個手印。老奶奶哭着問，蓋手印做啥哩？他回答，我們把你的孫娃子送來了，你要打個收條。我們回去給領導交代哩，這是規程。老奶奶的手抖得啪啦啦的，在他的水筆尖尖上塗了點藍墨水拓上了手印。老奶奶說，恩人呀，恩人呀，快進房子呀。欒吉泰說不進了，我們要走了，天快黑了。老奶奶拉住手不放：進走，進家裏走，喫罷飯了再走。但欒吉泰硬是掙開了手說：

把你們的娃娃看好，再不要叫跑了。

老奶奶說再不跑了，能喫上飯了。

欒吉泰扭臉下了坡坡，逃跑一樣地跑到公路邊上。王旭跟在後邊走下來，推車子的時候看見他的臉上淌着淚水。王旭問，你哭啥哩？他大哭起來：

我媽不知道在哪達哩……嗯嗯嗯……

黑石头

我是通渭县襄南乡黑石头的人。

黑石头是个很出名的村子。听老辈子的人说，一天夜里，随着呼隆隆的一声巨响，天上飞来两块神石落在村前的牛谷河边上。这两块石头一瘦一胖一高一矮，高的近乎一丈，矮的半人多长，黑黝黝铁疙瘩一样杵在地上。十里八乡的人们跑着来看，谁都不相信石头会飞。但时间不长，石头又飞了一次。一个妇女晚上收工回家，在牛谷河洗完了脚，把裹脚布晾在石头上没拿，她想第二天下地时再裹脚，不料去找的时候石头不见了。全村人惊了，到处去找，发现两块石头都杵在村后种谷子的坡地里。这下人们才相信了，这是一对神石。人们都说，神石被女人的不洁之物冲撞是不吉之兆，全村人都要遭受报应的。

黑石头有三个商号，一个是斗行，人们买粮粜粮的铺子；一个叫荣福祥，是个杂货铺，收土产品也卖土产品的商店；还有个字号叫钱永昌的，是个钱庄，给农民放款的。

荣福祥是我大大[33]家开的。我大弟兄三个，我大是老三；二大在县城当老师。

我大解放前也是经商的，在碧玉关有铺子。解放后政府给我大戴了顶地主分子帽子，赶回家来了。

1958 年，我大上引洮[34]工地，我哥去靖远县大炼钢铁，我娘去大战华家岭[35]。到了第二年农历九、十月，生产队的食堂没粮食吃了，散伙了。

食堂没粮食吃了，家里就更没吃的了。从 1958 年开始公社化吃食堂以来，生产队就没给社员分过粮食；打场的时候县和公社的工作组就守在场上，打下多少拉走多少，说是交公粮交征购粮。就这，征购粮还没交够，工作组挨家挨户搜陈粮。

为了搜陈粮，把我们全家人都撵到二大家了。工作组在我家搜了三天，拿铁棍捣地，拿斧头砸墙。我跟村里的娃娃们跑进去看了，我家的院子里面挖出来几个窑，但没有搜出一颗粮食。我回家给我娘说了，娘说那是解放前没分家时我大大窖下粮的空窑窑，窑里的粮食土改时早就搞光了。

我二大家的院子也搜了，挖了十几个坑，连猪圈都挖了，也没挖出粮食来。二大的房子是临解放才盖的，二大是中学老师，家里根本就没有窖过粮。

食堂没散伙时，天天喝稀汤，食堂散伙后连汤都没处喝了，我娘就把谷衣[36]炒熟，磨细了，再把苜蓿根挖出来剁碎炒干磨成面，两搀和着打糊糊喝，当炒面吃。

食堂散伙一个月，我奶奶不行了。谷衣和草根吃下去排不出来，就是现在说的梗阻，我娘拿筷子给我掏粪蛋蛋，也给奶奶掏。我奶奶临断气的时候躺在炕上说胡话，喊大大、二大和我大的名字。那时我娘的身体也不行了，走路摇摇摆摆的，我娘就打发我去叫大大家的大嫂子。大大家的大哥会木匠活，结婚后分出去单过。那时大哥已经不在人世了，他背着木匠家什去外边做活，叫人谋害了。大嫂子不知道，还在家里守着。我找到大嫂子说，奶奶放命着哩，我娘叫你去看一下。一叫，大嫂子赶快拿了一块榆树皮做的馍馍到我家去，给奶奶吃。那时候榆树皮馍馍就是最好的吃头了！食堂一散伙，家家没吃的，抢着剥榆树皮。我娘身体弱没剥上。榆树皮切成碎疙瘩，炒干，再磨成面，煮汤。那汤好喝得很；粘乎乎的，放凉了吸着喝，一碗汤一口就喝下去了。你说怪不怪，我奶奶都昏迷了，说胡话了，可是大嫂子把榆树皮馍馍往奶奶嘴里一放，奶奶就不胡喊了，啃着吃开了。可是奶奶七十多岁了，早就没牙了，哪里嚼得动放凉了的榆树皮馍馍呀！我嫂子用刀切碎了给奶奶喂，我给奶奶灌水，奶奶就能嚼动了。喂着榆树皮馍馍，大嫂子说，奶奶怕是真不行了，我娘就把老衣给穿上了，就是裙子扣子没系住。我们那儿的风俗是老人死了要穿裙子，但不是现在的年轻人穿的那种裙子。

奶奶吃完那块榆树皮馍馍又活了三天，三天后再没吃的，就去世了。

当时我和我娘我奶奶睡在一盘炕上，奶奶睡在窗根离炕洞口近的地方，这儿炕热一些，娘睡在离炕洞口远的上半截炕上，我睡在奶奶和娘中间。睡到半夜里，娘把我推醒说，巧儿，奶奶没了。我娘又说，来，巧儿，咱们把奶奶抬到上炕上。奶奶那时干瘦干瘦的成了一把骨头，但我们没抬动。我没力气，我娘更没力气；我娘那时已经不能出门了，在家里走路要扶锅台，扶墙。我和娘在炕上跪着，从一边掀，把奶奶掀着滚了两下，滚到上炕上去了。

然后我和娘又睡下了。我娘没哭，我也没哭。那时候人死得多，看得也多，神经都麻木了，不知道哭，也不知道害怕。

天亮之后，我娘又说，巧儿，你出去叫个人去，不管谁家的，有大人了就叫来，就说奶奶没了，帮着抬埋一下。

黑石头是个很大的村子，人口稠得很，一、四、七的日子，左近二三十里的人都来这赶集。可是今年以来除去赶集的日子，街上根本就看不见人。很多人家的门上挂着锁子，没锁的人家也空荡荡的不见人。我到街上转了几家没锁门的人家，只有一家有人，是个姓毛的老奶奶在家里。我进了她家一间房一间房地找人，都是空空的。老奶奶看我乱窜，问我，巧儿，你做啥哩？我说毛奶奶，我奶奶没了，我娘叫我找个大人。毛奶奶说，巧儿，你奶走了吗？走了好，走了好。我看她洋混子[37]着哩，就大声说，毛奶奶你家的人呢？毛奶奶说，死的死掉了，活的就剩个福祥娃拾地软儿[38]去了。

我没找上人，回家告诉我娘，娘说，快上来，上炕暖和一下。我上了炕和我娘坐着。奶奶就在上炕上躺着。

时间快到中午了，我娘又说，巧儿，你再看一下去，毛奶奶家的福祥娃回来了没有。回来了就叫他找一下队长去，叫队上帮个忙。我下了炕正要走，突然听见院门被人拍得啪啪响。我心里一惊：这是谁知道奶奶没了！

娘说，快去开门！看谁来了！

我跑出去开门，原来是福堂哥来了。他是我奶奶娘家的侄孙子，二十来岁。他的脊背上还背着个背篓。我说福堂哥：你怎么来了？他说，我是来看看姑奶奶的。我说我奶奶没了，饿死的。福堂哥一听就跺脚：哎呀，我大怕姑奶奶没吃的，叫我送些吃的来。你看这还来晚了！

福堂哥进了房子，看奶奶停在炕上，我娘也在炕上坐着，就说，人已经没了，你们就这么坐着吗？也不找人抬埋？我娘说我出不去门了。我也说一早上就去找了，没找上人。福堂哥说他看看去。

福堂哥去街上转了一圈，也没找到人。他回来后说，我先回去，明天从碧玉叫几个人来。

第二天，奶奶的娘家来了几个人。奶奶的棺材是几年前我大就做好的，只是没有合卯，没刷漆。娘家人合了卯，白皮子棺材把奶奶抬出去埋了。埋在老坟旁的一条向阳的地埂子旁边，天冷，地冻上了，没法在祖坟里挖坑。

奶奶去世后，我和娘靠着福堂哥背来的东西将就着过日子。他的背篓里装了些晒干的萝卜叶子，萝卜叶子下面压着四五斤糜子，还有些烙熟的麻腐[39]饼子。我娘身体弱得下不了炕，家里一切都靠我：我把糜子在石臼里捣碎，捣成面面再煮成汤，放上萝卜叶子或是苜蓿根磨下的渣渣，和我娘喝。福堂哥拿来的东西大部分叫我吃了，我娘光喝汤不吃麻腐饼子。我叫娘吃，娘说你吃吧，你多吃些干的，我喝些汤就成了。我已经动弹不成了，你再不能饿垮了，里里外外都靠你哩。其实那年我才十岁。

我奶奶很惨。奶奶去世的时候，她的几个儿子都没有了。我大大是死在引洮工地的，挖土方的时候崖塌下来砸死的。二大是右派，送到酒泉的一个农场劳改去了，农场来通知说已经死掉了。我大娘外出讨饭，听人说饿死在义岗川北边的路上了，叫人刮着吃了肉了。我大是奶奶去世前一个月从引洮工地回家来的，是挣出病以后马车捎回来的，到家时摇摇晃晃连路都走不稳了，一进家门就躺下了，几天就过世了。我大临死的那天不闭眼睛，跟我娘说，巧儿她娘，我走了，我的巧儿还没成人，我放心不下。咱家就这一个独苗苗了。

我大为啥说这样的话哩？我哥比我大死得还早。我哥是 1959 年春上从靖远大炼钢铁后回到家的。八九月谷子快熟的时候，他钻进地里捋谷穗吃。叫队长看见了，拿棒子打了一顿。打得头像南瓜那么大，耳朵里往外流脓流血，在炕上躺了十几天就死掉了。我哥那年整十八岁。还没成家。

那天，我娘对我大说，娃她大，你就放心，只要我得活，巧儿就得活。

我大和我娘的感情特别好。我娘人长得漂亮。我娘是襄南乡的人，是我大做生意时看下的，看见我娘长得漂亮，叫媒人去说亲。谁知我外爷[40]不同意。我外爷家也是大户人家，但不封建，嫁姑娘要姑娘同意，我娘却不同意，嫌我大长得不俊。其实，我大长得不难看，就是皮肤黑，我娘看不上。可是我大就是看上我娘了，我大跟人说，非我娘不娶。后来他自己跑到我娘家里去说亲。旧社会哪有自己给自己说亲的，特别是在农村，那不成体统呀！可他把我娘感动了，我娘嫁给他了。

从哪里说我大和我娘感情好？我给你举一个例子：农村的家庭，谁见过男人给女人做饭的，尤其是光景好的人家！我大就给我娘做饭。我大和我娘结婚以后，我娘在黑石头侍奉我爷爷和奶奶，我大在碧玉关做生意，一两个月回家来住两三天；每次回到家里，我大就和面擀面做饭，不叫我娘动手。这是我娘自己给我说下的，解放前的事。我娘还说，就因为我大给她做饭，我奶奶还生气得很，说我大怕媳妇；我大就给我奶奶解释，我一年四季在外头，都是媳妇侍奉你，媳妇也辛苦嘛，我回家来了，做两顿饭她休息一下有啥不行的。解放后我大回家种地了，那就更是经常性地做饭了，因为我娘那时也下地劳动，收工回来就累得很了。我娘是娇小姐出身，从小没受过苦。

我再举个例子，我大去世后，我娘烧了七次纸，逢七就烧，七七四十九，烧了七次。现在看来烧七次纸没什么，家家都这样。可那是 1959 年的冬天呀，大量死人的时期呀，一般人家拉出去埋了，烧上一次纸就罢了，可我娘烧了七次。尤其是后来的两次，我娘走不动了，——那是奶奶死后的事了——娘是跪着挪到大门外，又挪到村外头，给我大烧纸的。

说起烧纸，我又想起一件事来。那是我奶奶去世后的两三天的一个晚上，那天又是我大去世后逢七烧纸的日子，不记得是四七还是五七，我娘说要给我大烧纸去。可她扶着墙走到大门口就再也走不动了，扑通跌倒了。还是我扶着她慢慢地走出巷道去的。我和娘烧完纸了，慢慢地走回来。那天我和娘进了院子关上大门，刚进房子，一个披头散发的人突然从院子里冲进了房子，拿个灰爪打我和我娘。我娘吓坏了，噢地叫了一声，往炕上爬。虽然天黑看不清这个人的面孔，但是我感觉出来她是谁了，就喊了一声：这不是扣儿娘吗！那人看我认出她来，扔了灰爪转身就走。我心想扣儿娘今儿是咋了，就跟出去了，一边走还一边问她：扣儿娘你打我咋哩？你打我娘咋哩？扣儿娘不说话，拉开门栓走出去了。我关上门回到房子，点上灯，看见娘的头钻在被窝里。我说娘，出来吧，扣儿娘走了。我娘掀掉被子看我，说我的头流血了。到现在我的前额上还有伤疤，在左边。我娘一边给我擦血，一边说我：你怎么这么大胆子，知道是扣儿娘还跟出去送她？我说咋了？我娘回答，她是想把我们娘母子打死，吃肉哩！我不信扣儿娘要吃我们，但我问我娘：庆祥说，扣儿娘把扣儿的弟弟吃了肉了，真事吗？娘长长地叹息一声没回答，半晌才说，门关好了吗？记住，以后不准你到扣儿家去。

过了十几天，福堂哥背来的菜叶子和粮食吃完了。家里一点儿能吃的东西都没有了，谷衣也吃光了，只好吃麦衣和荞皮。

连着两三年生产队不种荞麦了，嫌荞麦产量低，想吃荞皮也没有呀！我娘就把枕头里的陈荞皮倒出来吃。荞皮硬得很，吃起来很麻烦：拿火点着，烧焦烧酥了，叫我用石舀捣碎捣成面面。然后放在砂锅里倒上水煮，一边煮一边搅。那是草木灰呀，在水上漂着和水不融合呀。等搅得成了黑汤汤，大口喝下去。荞麦皮苦得很，就要大口喝，小口喝不下去。喝些荞麦皮灰然后一定要吃些地软儿什么的，否则就排泄不下来，肚子胀得要死。有一次，我趴在炕沿上，我娘拿筷子给我掏；痛得我杀猪一样叫，血把我娘的手都染红了。我哭着跟我娘说，娘，我再也不吃荞皮了，饿死也不吃了。我一哭，我娘也哭，娘说，我的娃，要死容易得很呀，我早就不想活了，可我死了，你也不得活呀。你不得活了，我咋给你大交待哩。

我好久没哭过了，我大去世的时候没哭，奶奶去世也没哭，但是这天为了吃不吃荞皮的事大哭了一场。原因是以前家里没了那么多人，我已经麻木了，也不害怕，因为我娘不管吃什么都多给我一点，我没有太挨过饿，没有想过自己会死，觉得有娘哩天大的事都能过去。而这几天吃下的荞皮差点把我胀死，我突然觉得死离我是这样的近，就像只隔着一张纸，一捅就破。而且我娘的痛哭使我觉察到了一个重要问题：我以为是保护人的我娘并不那么强大，相反很是软弱无力！巨大的恐惧揪紧了我的心：我才十一岁，还没长大，就要死去吗？就要像人们扔在山沟沟里的死娃娃一样叫狗扯狼啃去吗？这太可怕了！

娘，我们就一点办法也没有了吗，真是要饿死了吗？哭了好久之后，我抽抽噎噎地说。我的心都在颤抖。

我娘这时已经不哭了，她目光呆滞滞地看着我。好久好久才说，巧儿，我的娃，你害怕死了吗？

我没回答我娘的问题，那一刹间，我感觉到我娘一眼看透我的灵魂了，看出我的恐惧了。不知是羞愧，还是害怕，我哑口无言。这时我娘又宽慰我说：

我的娃，你把心放宽，娘能把你养活了。

我长长地出了一口气。我说，娘，那我们吃啥呢？

我的娃，你到街上看一下去，今天是集日，看一下赶集的人多不多？

到集市做啥呢，你要买啥吗？我对娘的话很不理解，不愿动弹。可娘催我：

去嘛我的娃，你去看一下去，村西的那块空地上有没有卖木头买木头的人？要是有一堆一堆的木头，有人买，你就把他叫到咱家来。你跟他说，咱家有木头，比集上的便宜。

我还是不理解娘说的话，我说，娘，咱哪有木头，你能变戏法变出木头来吗？

娘说，咱家怎么没木头？下前川的房子拆了不是木头吗？

我心里一惊，说，娘，咱住的这房是二大家的，二大没了，二娘跑到陕西去了。要是二娘回来要房子，咱家的房子又拆了，咱到哪里去住哩？

娃娃，顾不得那么多了。有再多的家业也是闲的，把肚子吃饱，是顶要紧的。

尽管是灾荒年间，集市上仍然有稀稀拉拉赶集人。我和庆祥吉祥还有扣儿去牛谷河边的草滩上拾地软儿，总是从集上过，总看见卖馍馍卖油饼卖粮食和麸皮的人。卖馍馍的人把馍馍装在怀里，遇到要买的人就从怀里掏出来馍馍叫人看一下，接着很快就又塞进怀里。等对方把钱交了，他才摸出馍馍交给对方。一个馍二元钱，一个油饼四元钱，一斤小米七元。

但这天我没在这儿停留，我直奔买卖木头的地方。这地方也比前几年萧条多了，卖木头买木头的人稀稀拉拉的，新木头很少，人们都是买卖旧木头旧椽子的。

我在集市上转来转去许久，才鼓起勇气走到一个要买椽子的大人跟前，仰着脸说，大大，你要买椽子吗？我家有椽子，你要不要？那买椽子的人侧着身看我，惊奇地睁大了眼睛：你家的椽子在哪里，一根卖多少钱？我说价钱你跟我娘说去。我娘病了，在炕上睡着呢。

黑石头村在牛谷河边上一片很缓的山坡上，集市把村子分成上前川和下前川。我把那人领到上前川叫他去见我娘。那人进了院子四下看，没发现椽子，进房后问我娘：你们家的椽子在哪里？

我娘说，我们先谈价钱，价钱谈好了，你拆房子，房子在下前川，椽子是上等的松木。那人说要先看椽子，我就又领着他到下前川我家的房子去了一趟。我家解放后定为地主成分，四合院的房子没收了三排，给我家留下了一排四间房。看完房子，那人又去见我娘说椽子是上等的，但拆房子是个累活，一根椽子比集市上的便宜五角钱卖不卖？我娘说卖。

那人拆了八根，一个毛驴驮走了。这天下午我就买了六个谷子面馍馍回到家里。我娘说这六个馍馍得一斤半面才能蒸出来。六个馍馍我和我娘吃了三天。我把馍馍揉碎，和我拾来的地软儿煮成糊糊，一天喝一顿。一顿我喝两碗，我娘喝一碗。

下一个集日又卖了十六根椽子……后来，椽子卖完了，我娘 把三根大梁子也卖了，一根梁卖十元钱。多粗多大的梁呀，比我穿着棉袄的身子还粗。最后，我娘把我家的一盘石磨也卖了。买磨的来了两个人，是我看着他们把磨盘卸下来，滚到大门口，一辆架子车拉走了。卖这盘磨的钱买了十个谷子面馍馍。这样我和我娘就凑合到腊月底了。

正是一年里最寒冷的时间，家里又没吃的了。我娘的身体更加衰弱了，干脆就下不了炕了，天天在炕上不是坐着就是睡着。我娘的脸干干的了，眼睛塌成两个洞洞，脸腮也陷成两个坑坑。肉皮像是一张白纸。贴在骨头上。娘下不了炕就得我添坑了。我用扣儿娘打过我的灰爪——一个木头棍棍，前头钉了一块横着的木条条——把麦衣和秋天我娘从山沟里扫来的树叶干草推进坑洞，一天两次。每过两天，还要把死灰扒出来一次。这是我娘能动弹时教会我的。我娘说，丫头，你要学会添坑，我死了没人给你添炕，把你冻死哩。我不爱听娘说这样的话，她一说我就不添炕了，我说我不学了，你死了我就跟你一搭死去。这时我娘就哄我,说,死丫头,你还歹上[41]了。娘不死，娘要陪你过一辈子，可是你长大出嫁了还要我给你添坑吗？我说我不嫁人，我就跟你过一辈子。

并不会因为天气冷肚子就不饿了。不，天越冷肚子饿得越厉害，没办法，我跟着庆祥吉祥弟兄又去拾地软儿了。庆祥和吉祥是我三姨娘的娃娃。庆祥比我大两岁，吉祥比我小一岁。我娘跟我说，她嫁给我大不久，三姨娘也嫁到黑石头来了，给了钱永昌钱庄老板家的大少爷。三姨夫前两年因病去世了，三姨娘三个月前就死了。三姨娘生了三个儿子，大儿子几月前就跑到内蒙去了，两个小的现在大大家过日子。入冬后他们弟兄天天在沟里拾地软儿。他们的大大有个儿子在襄南公社粮管所工作，家里没死人。

冬天的地软儿特别不好拾。天旱，地软儿小得很，在草底下藏着不容易找到。但地软儿泡软了好吃，有营养，我和娘烧汤喝。

靠着拾地软儿过了半个月，我也饿得走不动了。正好这时供应救济粮了。

是生产队长王仓有到我家通知到大队背救济粮的。大队就在黑石头村里，我去背的，给我和娘四斤大米。

当时家里没有锅。头一年大炼钢铁，我家的锅呀铁壶呀，所有金属的东西都叫生产队搜走了，家里就剩下一个沙锅。也没有柴了。院子里只有一个不知啥时候挖下的树根，可我和我娘劈不开。我娘就把沙锅放在树根上，——由于有了大米，我娘精神大了，鼓起劲儿从房子里爬出来了——我娘叫我抱些麦草放在树根底下点着。我娘想把树根烧着，我们从两边吹气。树根上的树皮着了火，有了红火，后来麦草烧完了，红火又灭了。想煮米汤，水没烧开，米倒是泡软了，我们就喝了。

过了五六天，那几斤大米喝光了。这时候生产队的食堂又恢复了，一天叫社员打两次稀汤。我听人说，救济粮一人一天四两[42]的标准。四两粮能做什么饭，就只能喝两顿稀汤。

就在我们喝稀汤过日子的一天，庆祥和吉祥到我家玩来了。我娘问他们：这几天不见你们两个人，你们到哪里去了？庆祥和吉祥抢着回答，我们到福利院去了。我娘问福利院是做啥的，庆祥说福利院是收娃娃的，那里能吃饱。我娘又问福利院在哪达哩？庆祥说，福利院就在襄南公社院子的隔壁，福利院一天吃两顿饭，早上吃一顿糜面馍馍，后晌一顿汤面，有时候是棋花块块，有时候是柳叶子片片，饭里还有不少洋芋疙瘩。顿顿都能吃饱。

我娘坐在炕上和三姨娘的娃娃说话，听说在福利院能吃饱饭，就又问：福利院能不能把巧儿也要下？

庆祥说，那不行呀姨娘。福利院要家里没人了的娃娃。

庆祥和吉祥说完就走了。他们是从襄南来看一下黑石头的大大的，还要赶回福利院吃晚饭，二十里路呢。

我娘和庆祥兄弟说话的时候在炕上坐着，那兄弟走后，我娘就躺下了。她的一只手搭在脑门上，长时间闭着眼睛。我当成娘坐的时间长了，乏了，要缓一下，提上树皮桶桶拾地软儿去了。可是这天后晌回来，我从食堂打来的汤我娘一口也没喝。第二天上午也没喝汤，还是静静地躺着。

娘的情况把我吓坏了。我以为娘不行了——我大我哥和我奶奶临走的时候就是这个样子，一句话不说，睡着睡着就没气了。我想，娘要是走了，我可怎么办呀，天不就塌下来了吗！这天我没出去，我把头一天拾下的地软儿泡软，洗净。晚上的面汤打来之后把地软儿放进去煮了煮，稠乎乎地给娘舀了一碗，端过去：

娘，起来喝些汤。

娘没说话，只是把睡在枕头上的头轻轻地摇了摇。

我哇的一声大哭起来，而且是大声地嚎。

像是我的哭声把娘惊了一下，我娘一下子就坐起来，比平常坐起来的速度快得多。娘惊愕地瞪着我：

你哭啥呢？

我还是哭：你怎么不喝汤呀……我当成你不行了……

我娘嘴咧了一下，她是想笑，但她干巴巴薄得没肉的嘴唇没笑出来，嗔怪地说，死女子，你怎么胡说哩。我不是好好的吗，怎么不行了？

我说，那你为啥不喝汤？

死女子！娘这两天不觉得饿，就不想喝呗。

我说，可我当成你要死了……

死女子！我能死吗？我死了谁管你去！谁给你做衣裳哩！拿来拿来，把我的碗端来，我叫你看看我能喝不能喝，我是死哩还是活哩！

这天晚饭，娘喝了两碗稠糊糊。而且第二天早饭端来食堂的稀汤之后，她也比往常多喝了半碗。

我娘不光是能吃了，还能干活了。这天喝完早上的一顿汤，我去掐苜蓿了。黄昏回到家的时候，家里的情况把我吓了一跳。我娘在炕上忙碌着：不知道她从哪里翻出来一捆羊毛，扯着，撕着，把炕都堆满了，连空中都飘着毛絮。我说她，娘你不缓着，撕羊毛做啥呢？娘说，我给你做条棉裤。

娘能坐起来做活了，我心里多高兴，这说明她的身体比前一段时间好了，但我怕娘累着，就说她：我的棉裤是去年拆洗过的，添了新棉花，暖和着哩，你就不要再做新的了。你睡着缓着。我说的实话，我们村子的娃娃们冬天都穿的破棉袄，还是空心穿棉袄，下身只穿单裤单鞋。更有甚者，十几岁的男娃女娃连单裤都没有，冬天冷得出不了门，在炕上蹴着。而我娘两年就要给我做一身新棉衣和新鸡窝[43]，第二年穿时衣裳旧了，就做一件新褂子套上，过年总要穿新的。这两年我大上引洮工地，我娘也时不时地被队长派出去劳动，大战华家岭，拓宽华双公路，没时间也没钱给我做新棉衣。不过旧棉衣拆洗过了，裤腿也加长了，穿着挺暖和。在沟里洼里拾地软儿，剜野菜，我没觉过冷。但我娘不听我的话，用嘲笑的口气说，你潮着哩[44]！衣裳穿不破吗？

我说，破了再说破了的，明年再做嘛。

可是娘不听我的话，喝完汤之后在煤油灯下还撕扯了一阵子羊毛。她把一疙瘩一疙瘩的羊毛撕开，扯虚，把里边的尘土抖干净，扯成一片一片的堆在炕上。全部羊毛撕扯完了，才睡觉。

后来的几天里，娘的身体和精神越来越好，她把箱子里的碎布找出来，又把她年轻时穿过还有八成新的衣裳翻出来拆了，量呀裁呀絮羊毛呀，给我做了一条厚厚的棉裤。棉裤做成的那一天傍晚娘叫我换衣裳，把旧的脱了，把新的穿上。我换了，把新裤穿上了，但是娘絮的羊毛太厚了，我的两条腿变成两个棉花包子了，上炕下炕弯一下腿都很吃力。我很不高兴，说她：你把裤子做这么厚，我以后怎么跳房房[45]掐苜蓿？腿都弯不下嘛！

娘笑了一下说，你潮着里，厚了不是热吗？

这也太长了呀！你看，裤腰都提到腔子上了，脚还没出来！我怎么穿？怎么走路呢？

娘又笑一下说，你不长吗？长大就不长了。

我嫌新棉裤大，没穿，转天早晨又穿上旧棉裤提上树皮桶桶掐苜蓿去了。

其实，再穿不了几天棉裤了；已经是农历二月了，春天已经悄悄地到来了黑石头。虽然，我们通渭类似高寒阴湿山区，但是春天毕竟来了，阴山洼洼的残雪还斑斑点点闪着蓝莹莹的白光，阳坡上的青草芽芽已经冒出地皮来了，山坡上的冬麦地也开始由黄转绿。从上前川背后的山岭上往远处看，一层又一层的山头就像升起了一层淡淡的绿雾。空气也像是比冬天的干净鲜亮，吸到嘴里舒服得很，有一股青草芽儿的气息。

苜蓿地就在黑石头村背后的山坡上。苜蓿长得真快呀，前几天来掐苜蓿，还要把地面上的土疙瘩刨开才能掐到黄芽儿，现在就不刨土了，因为苜蓿芽芽已经把地皮拱翻了，长出来半寸长了，圆圆的叶片由黄色变成嫩绿。

掐苜蓿的人多得很，在我爬到最高的一块苜蓿地的路上，我看见所有的苜蓿地里都有人，长得好的地里有十几个人。经过严寒和饥饿，吃了一冬荞皮和谷衣的人们看见了苜蓿，就像春天赶到绿草地上抢青的羊群，抢着掐嫩芽芽。有的人掐下苜蓿就往嘴里塞，嚼得牙都绿了。

可是，我再也看不见庆祥和吉祥了，也看不见扣儿了。吉祥和庆祥去福利院了，扣儿早就殁了。

扣儿殁得太惨了。

那还是我和我娘拆房子卖椽子的时候，庆祥和吉祥到家里来找我，说是拾地软儿去。那些天我们几乎天天拾地软儿，还叫着扣儿。所以那天我们路过扣儿家的大门，庆祥和吉祥又跑进去叫扣儿了。

我没进去，自从扣儿娘拿灰爪打了我和我娘以后，我再也没进过她家的院子。我害怕扣儿娘。扣儿娘的眼睛红红的，水汪汪的发着亮光。人们都说，吃过人肉的就是那个样子。人们还都说，扣儿兄妹五个人，两个哥哥跟他爸讨饭去了，一个哥哥和一个妹妹死了，白天扔到山沟里了，晚上她娘又抱回家，煮着吃了。

扣儿，扣儿！庆祥喊着跑进扣儿家院子，我从大门口看见他往人住的正房跑去了。像是扣儿不在那间房里，庆祥又出来了，往院旮旯走去了，我看不见了。他弟弟在院子中间站着。但是突然之间庆祥飞一般地跑到院中间来了，拉了一把吉祥说了声走！吉祥差点摔倒，趔趄了几步跟着庆祥跑出大门来了。庆祥一副惊慌失措的样子，眼睛睁得大大的，脸白得像是抹了石灰。我问咋了，他不回答，只喊跑，快跑！

我莫名其妙地恐惧起来，也跟着跑。一直跑得喘不上气了，跑到人多的集市上，庆祥才停住脚步。我们都站着喘气，然后庆祥才说了他为什么疯跑！他说他进了正房没找到扣儿，出门一看灶房的门缝往外冒热气，他就又往灶房找去了。一推开门，扣儿娘正烧火哩，听见门响，转过脸来问他做啥？他说找扣儿拾地软儿去。扣儿娘说扣儿去舅舅家了。他有点不信，昨天还一起拾地软儿的，便问了一声扣儿啥时间走的？扣儿娘说今早走的。他又问跟谁走的？扣儿娘说，你问这么详细咋哩？庆祥说，他刚进灶房就闻到一股怪味道，那味道是灶上的锅里冒出来的，锅里咕嘟嘟响。那气味香得很。但是说着话，他突然看见扣儿的毛辫子搭在水缸盖上。他以为扣儿藏在水缸后边了，故意叫她妈说谎话骗他哩，就又喊了一声扣儿并且走过去看，但令他惊愕是水缸后边空空的，就是扣儿的辫子长拖拖地放在水缸盖上。他立即吓出了一身冷汗，腿都软了。后来扣儿娘又扭过脸问他：你站着咋哩？他看见扣儿娘被灶火照得红赤赤的眼睛，吓得他转身就往外跑。

这天我掐了满满一桶桶苜蓿。往常拾地软儿，几个人光顾玩了，今天就我一个人，掐苜蓿掐得快。

我每天回家一推开大门就喊一声娘。每当这个时候，娘总是答应一声：

哎，我的娃，你回来了吗？

我回来了，我回答。有时候我娘还要说，把桶桶拿过来我看看，我的娃拾了多少地软儿。当我叫她看的时候，她拨弄着地软儿总要夸我几句，说拾了这么多地软儿呀，我的娃长大了呀，有本事了呀。无论我拾的地软儿多与少，她都这样说。

这天因为掐苜蓿掐得多，我有意要给娘炫耀一下，所以使劲儿推开大门，大喊了一声娘，娘却没有应声。

哎，娘怎么没声音呢，是这几天做裤子累了，这阵儿睡着了？这么想着，我就又大声喊道：

娘，我回来了！

娘还是没有应声。

我心里察觉到有点不对头，噔噔噔几步就进了房子。

娘，你做啥呢？

进了房子，我又问了一声，因为我看见娘跪在窗前的炕上，像是在从窗棂上往外看什么。几个月了，娘总是佝偻着脊背坐在炕上，手搭在盖着双腿的被子上，有气无力的样子。而她现在的姿式却很精神——她的身板挺得直直的，就像个很健康的人一样。

但是，我的心突然猛地一跳，胸腔里像是有个什么东西突然掉下去了，掉进无底的深渊里去了。

我看见了一样东西——一条布带带挂在窗棂上，布带带的两端系在一起。娘的脖子搭在这条布带带上。

娘！我急促地喊了一声，往前扑过去。我的膝盖在炕沿上碰了一下，但我没感到痛；我跪着爬了两步，抱住了娘的腰。我用力往上一举，娘的头就从布带带里退出来了。娘的身体轻得像一包棉花，一团羊毛，我都能抱起来嘛！

娘没死，我绝对相信娘没死。当我把娘抱下来的时候，娘的脸色还像她平常一样，非常平静。娘的头在布条里套着的时候，她的膝盖还在炕上跪着。只不过她的身体比平常伸得直一些，脖子也抻得长长的；娘在没挨饿的年月里就是这样挺着身板走路，抻着脖子站立，她的脖子平常就显得光滑并且很长。

人们都说，上吊死去的人吐着舌头，面孔非常可怕，因为是憋死的，死前无意识的挣扎是很剧烈的。大人们吓唬小孩的时候都扮出吊死鬼的样子：吐舌头，睁圆眼睛。可娘的眼睛闭着，嘴也闭着，娘的舌头并没有吐出来，脸上的表情很是安详。

我把娘放在炕上，喊娘！娘！我一连声地喊娘，并且摇她的身体。但她一声也不答应，也不睁眼，也不动弹。后来，还是大嫂子经过门前，听见我的喊声走进来看了看，骂我：

瓜子[46]！三妈走了，你还叫唤啥哩！

我放声大哭起来。娘真是走了！我想给我娘换一换衣裳，但是她的腿已经僵硬了，弯曲着——还是跪着的那个姿态，怎么也拉不直。娘真的走了！娘的身体太弱了，跪着吊上之后，连本能的挣扎一下的力量都没有，就咽气了。这天晚上，大嫂子叫我到她家去睡，我没去，我说我要给我娘守灵，我一个人在娘的身旁坐了一夜。天亮之后，大嫂子把生产队长王仓有叫来了。王仓有和大嫂子用席子卷住我娘抬出去埋掉了。他们把我娘埋在我大的坟旁边。我听见王仓有说，孽障，这一家人大人没了，娃娃也没了，绝后[47]了。过了一天，王仓有把我领到襄南公社的福利院去了。

在福利院能吃饱。

1968 年我回了一趟黑石头。那时我已经到五大坪农场当农工一年多了，一个月挣二十五块钱。我存下了一些钱，我把钱寄给我奶奶娘家的福堂哥，并且写了一封信给福堂哥。我说我存下了五十元钱，你操心着打三口棺材，我要把我奶奶、我大和我娘的坟迁一下，迁到祖坟里去。我家没儿子了，就我一个女子了，我要给我大我娘尽孝心哩。福堂哥把棺材打好后给我回了一封信，我就请假回黑石头去了。是我自己把我大我娘的骨头收敛起来装进棺材的。帮助迁坟的富堂哥说他来干，女娃子不能收骨头。我非要自己收不可，我说我们家没有男娃子，但是有后人，我就是后人！

那一次回家，我见到扣儿娘了，扣儿娘避开了，没和我说话。

扣儿娘现在九十岁了。

黑眼睛

这天早晨又有几个小娃娃被送进病房来了，是李院长领着几个大娃娃抱进来的。保育员上官芳发愁地说，往哪里放呀，你看，挤得满满的。

这些娃娃都是拉痢疾的。

是换肚子的吗？

是换肚子。

上官芳再没说啥，匆匆忙忙把睡在大通铺上的娃娃们一个一个挪动，挤紧，腾出一个娃娃的位置，放下一个娃娃，再挪再挤再放下一个……等到她安排完娃娃，李院长才问：

林大夫呢？

林大夫昨晚上昏倒了，我给打了一针葡萄糖，现在他的房里睡着哩。

是吗？我怎么不知道？不是跟你们说过吗，有啥事情要跟我汇报？

天快亮昏倒的，没顾上跟你说呢。忙得很。林大夫三天三夜没睡觉了，瘦成一把柴了。

你这达有纸吗？

有，林大夫开方子的。

李院长在一张定西专署人民医院处方笺上写了两行字之后说，你把这条子送给马老师去。叫他一定要安排，从今天起，林大夫和有病的娃娃们一样吃病号饭。

睡在这间房里的都是病号，有大的，十二三岁，有小的，才两三个月。这些娃娃进儿童福利院的时候，大部分都瘦得坐不住，吃过饭就躺倒了。有的娃娃穿着新换的棉衣，里外三新，坐在台阶晒太阳，头垂在胸前或歪在肩膀上。坐着坐着就躺倒了，把新衣裳沾了一身土。没办法，他们的骨头没有支撑头颅和身体的力气了。新新的棉衣几天就变成旧衣裳了。

最头痛的还是换肚子。

这些娃娃在家里没了父母，没吃的，成天在麦场拾麦颗颗，吃草籽，吃荞皮，吃葛蓬。榆树皮磨成面煮汤是他们最好的吃食了。他们的肠胃已经习惯了吃草，进了儿童福利院，吃白面馍，吃豌豆面的散饭[100]和搀了洋芋块块的禾田面[101]的汤面条，很多孩子的肠胃倒不适应了，拉痢疾，呕吐，头上长疮。娃娃们和福利院的老师以及保育员把这种现象称为换肚子。专署医院的儿科病房住不下这么多换肚子和患有其他疾病的娃娃，福利院不得不成立个病房，把专署医院小儿科最权威的大夫借调过来，长期在这儿工作。

早晨是病房最忙的时候，娃娃们要拉要尿，要洗脸。有些娃娃把脓血拉在铺上还不知道，上官芳和给她帮忙的几个孤儿当中抽出来的大女子忙了两个钟头，把屎[102]把尿，换褥子擦被子，忙得不可开交。

上阿姨，秀秀又把下了。一个叫黄玲珍的大女子喊。

把下了你给擦掉就行了，喊我咋呢？上官芳说，她自己正在给一个娃娃把尿。

她还吐了！

吐了就擦掉嘛。你没擦过嘛！上官芳有点不满意的口气说。

你来看一下嘛！

黄玲珍不屈不挠，上官芳便有点急火攻心的样子，放下尿尿的孩子之后顺着两张大通铺中间的过道咚咚咚走过去，粗厚着嗓子说：

咋了？咋了？

黄玲珍手里抱着个小姑娘，就两三岁的样子。她的腿被黄玲玲的双手分开着，摆在地下的便盆里有一点点脓血。黄玲珍说，你看枕头边上。

枕头旁边有一大摊血。

黄玲珍又说，那是吐下的。

上官芳觉得问题严重了，大声喊一个正在给另一个小娃擦脸的大女子：改娃，你快去把林大夫叫一下……

谁知她的话还没说完，林大夫推门进来了，问：

出什么事了？

上官芳说，林大夫你快来看一下。这是李院长刚才送来的个娃娃，又吐又拉。吐的是血！

林大夫叫林保新，福建人，上海医科大学毕业，1955 年支援大西北建设来到定西专区的，还不到三十岁。他过去看了看，说，快，给她输液！

很快就输上液了，林保新开的药方，上官芳扎的针，输液瓶挂在头顶上。这是一间大房子，像是仓库，从这头到那头两排大通铺，中间过道的上空扯了一根铁丝，专门用来挂输液瓶的。

这是 1960 年的初冬。这一年的夏季，饥荒迅速地从通渭县蔓延开来，蔓延到定西专区各县，蔓延到相邻的平凉专区和天水专区，蔓延到甘肃全境。定西地委的领导指示定西专署儿童福利院要扩大，要多收孤儿，因各县民政局的压力太大。于是定西县和陇西县的许多孤儿都送到这儿来了，大的十三四岁，小的才两个月。大娃娃们住到了新开辟的福利院二部——原地委讲师团院内，小娃娃们还留在老地方——专区物资局和征用的两家私人宅院里。

病房设在物资局的一个库房里，住了五六十个患病的娃娃。只有一个大夫，一个保育员，还有几个孤儿当中挑出来的大女子照看他们。

输上液体之后，上官芳支使那几个大女子给娃娃们擦脸，她坐在床头上守着那个小姑娘。

这小姑娘她看见过。前两天她从院子里走过，见几个来得早已经换过肚子恢复了健康的小姑娘跳房房玩，这小姑娘腿软得站不起来，在台阶上坐着，但她又不甘寂寞，就从台阶上爬下来，往人多的地方爬。

这娃娃除了一双大眼睛扑棱扑棱地动，身体已经没一点精神了，静静地躺着。脸白得像一张纸。她的头皮光溜溜的泛着青光。进了福利院的男娃娃女娃娃都要剃头，他们原先的头发里长满了虱子。伤寒已经在福利院肆虐两次了！剃完了头到县人民浴池洗澡，换上新衣裳。旧衣裳在澡堂子的院子里就地点火焚烧。

小姑娘的脸上有一道伤疤，从鼻梁到左边的脸。

小姑娘的眼睛扑棱扑棱闪着，眼睛盯着铁丝上挂的输液瓶，又看看上官芳。上官芳看出小姑娘疑虑不安的神情了，因为娃娃们都没输过液，看着一个大瓶子挂在头顶既新奇又恐惧。为了消除孩子的疑虑，她说：秀儿，这药给别人都不打，给你用上了。明天你就不拉肚子了。这是好药。

秀秀摆在枕头上的头点了一下，大眼睛扑棱了一下。这孩子的眼睛出奇的大，眼珠又特别黑，还是双眼皮。由于消瘦，双眼皮的褶线非常清晰。眼睫毛又密又长。

秀儿，你是哪里人？

我家是陇西的。

你咋来这儿的？

牲口驮来的。

为了和孩子多说话，上官芳故意说：秀儿，你本事大得很——你才几岁，就敢骑牲口？

不是骑来的，是驮来的。一个驴驮的，一边一个背斗，我在这边的背斗里，我哥在那边的背斗里。

你哥呢？你哥叫啥？

我哥殁了。牲口到福利院，邢大大卸背斗哩，一看我哥没气了。李叔叔叫邢大大驮回去了。

想着通过谈话转移孩子思想的不安，不料引出如此沉重的话题。怕孩子伤心，上官芳立即转移话题：

秀儿，你把不把？

想把。我忍着呢。

能忍住吗？

我用力忍着。我不愿意麻烦阿姨。

要把还得把，阿姨不嫌麻烦。

阿姨，你真好。

这时候好几个孩子要拉屎，上官芳就忙去了。这一天秀秀拉了十几次，每次不是血就是脓，又吐了两次血。黄昏时林保新医生说就看今晚上了，再吐就得送医院了。

这天晚上，秀秀还拉，但次数少多了，就五六次，再也没吐。转天早晨林大夫检查的时候，又开了液体，说，接着输。但接下来的几天里，孩子的痢疾还是止不住。这时又有十几个新来的孩子拉痢疾，住不进病房来，林保新就把十几个痢疾很顽固的孩子送往专署医院，秀秀也转过去了。是孤儿院的几个大男娃用架子车[103]拉过去的，一车拉两三个。架子车每拉一趟上官芳都跟着跑，她不放心，怕男娃们粗心把病号跌伤。

最后一车病号拉过去全安顿好了，上官芳要回福利院了，秀秀喊了一声：

上阿姨，你不要走。

上官芳走过去问，秀儿咋了？

我害怕。

你怕啥呢？

秀秀不说。

上官芳明白，孩子们换了新的环境，总是有恐惧心理，就在旁边坐着陪了一会儿。她和秀秀说话：

秀儿，你脸上伤疤是咋弄下的？

我二妈砍的。秀秀细细的声音说。

上官芳惊了一下：你二妈砍你？咋了？

秀秀说：我大没了以后，我娘给我和我哥炒的扁豆[104]，一人一碗。我娘说，你们两个一人一碗，慢慢吃，一颗一颗吃，不要打仗。我出去给你们寻吃的去。我娘刚走，我二妈就进来了。她的手里提着一把切刀[105]要我的扁豆。我不给，我二妈砍了一刀，把扁豆子连碗夺走了。把我哥的也夺走了。

你娘没回来？

没回来。

那谁管你的？

我和我哥等了三天，我娘没回来。那时我和我哥都站不起来了，队长转进来看见了，把我和我哥送到了幼儿院[106]。公社的大夫给我抹的药。

自从定西专区儿童福利院开办以来，上官芳每天下午都要跑一趟专署医院。有病号送病号，没病号送的时候去看病号，接出院的病号，或者取药。她每天把每个病号的病情、送去后死亡的人数和名单向李院长汇报。

她特别心疼[107]秀秀，每天来了医院，都要去看一看秀秀，坐着说句话，安慰孩子。

这是秀秀进了专署医院的第三天，她一进小儿科病房，护士就告诉她秀秀不行了。她是有这思想准备的，因为自从福利院开办以来，经常死人，且都从她手上过。有些孩子虽然什么病也没有，但生命已经到了尽头——太虚弱了，一天吃六顿饭，吃很宝贵的点心，吃奶粉，死亡的结局也不能逆转。而得了痢疾的孩子有时候一天就死几个。正是为了不叫福利院的孤儿们看见他们的伙伴死掉，才把病最重的娃娃送到专署人民医院来。这样殁了的娃娃就由医院处理掉，对活着的娃娃们影响小一些。这天上官芳一如既往的一个一个地看孩子，特别是到了秀秀的床前，她在秀秀的身旁多坐了一会儿。她心里很难受：她特别喜爱这个孩子，才三岁，拉血拉脓，她的肚子一定很痛很难过，但她一声也不出，总是睁着一双大眼睛默默地忍受着痛苦；她也知道这个孩子将不久于人间，却又无法挽留。而这一天，秀秀似乎也有点恋恋不舍，她一坐在床上，秀秀就把自己的一只手从被子下边慢慢地伸出来说：

上阿姨，你摸一下我的手。

上官芳攥住了那只枯瘦如树枝的小手。小手热得烫人。秀秀再没有说话，就是大大的黑眼睛睁得大大的看着她。她也没有说话；她心里难过，不知道说什么话好。她不忍心光看孩子眼睛，便多次把眼光转到孩子长出头发茬的泛着青光的头上。她说：

秀儿，等你头发长长了阿姨给你梳两个毛角子[108]。

秀秀没说话，只是瞪大眼睛看着她。

后来她要走了，站起来放开秀秀的手说，秀儿，阿姨明天再来看你。秀秀却猛地抓住了她的一个手指头，说：

上阿姨，我看见我大我娘从那个床下头出来了，他们看我来了。我存下的馍馍还有五六个呢，你给我娘给给。

上官芳惊了一下，看床对面的桌子，那里果然有两个白面馒头。她问：

秀儿，你娘在哪达呢?

秀秀说：

就在那达哩，那个床下头。

秀秀放在枕头旁边的手指了一下。上官芳往她指的方向看去，那里根本就没有床，那是一面石灰刷过的白墙，白生生的白墙。

第二天下午上官芳再来医院，护士说秀秀殁了。护士说，秀秀临死难受得眼睛睁得圆圆的，死了还睁得圆圆的，眼皮没合上。上官芳说，你把太平间的门开一下，我要看一下秀儿去。护士坚决地拒绝了：

你不要看！你不要看！

不行，我要看，我一定要看一下去！上官芳哭开了，她一边抹泪一边说，拿来，你把钥匙拿来！

那护士很坚决地说：不给，我不给你钥匙！你不能看，真的不能看！那娃娃眼睛闭不上，我看了都受不了，不能叫你看！

那护士说完就进了一间房子，从里边插上了门，上官芳怎么敲怎么喊她都不答应。上官芳呜呜地哭着回福利院去了，给李院长汇报去了。

华家岭

芬儿一旦决定回家，就心焦火燎地赶路，连要饭的心思都没有了；她领着弟弟顺着南北贯通会宁县的祖厉河畔的公路往南走，饿了就在路边的村庄要口汤喝。三四天时间，就进了会宁县城。前一段时间要饭往北走，她领着弟弟没敢进会宁城，怕被城里的收容所扣住遣送回去，可这次她领着拴拴直奔县城。她对弟弟说，咱就到收容所去，叫公家把咱押送回去。收容所有汽车，说不定到家还能赶上过年。

芬儿还真说对了。拴拴跟着她打听收容所找到城西南角的一个收容所的时候，正是吃晚饭喝糊糊汤的时候。六七十个被收容的乞丐排队打汤，一个穿蓝色制服棉袄的干部站在打汤的地方说：

吃完饭，你们就休息，明天送你们回通渭去。

收容所设在了一家私人的庄子[69]里，有两排平房，还有两三间土坯旋砌的土窑。这里只有几个民政局的干部，还有雇来做饭的和协助工作的几个城镇居民。看来，这个收容所是专为收容乞丐而设置的，因为没有一个警察。

一人一碗谷子面的糊糊汤喝完，乞丐们就被赶进了土窑，门外上了锁。乞丐们拥挤着在铺了麦草的地上过夜，没有炉子取暖。好在风刮不进来，又都是风餐露宿惯了的，没有人喊冷，只有呻唤声，咳嗽声，且渐渐平静下来。

有一件事姐姐没说对：没有什么汽车。第二天早上起来，民政局干部就叫大家排队。还是那个穿蓝色棉制服的人喊：走了！走了！排好队！有人叫唤起来：不给些吃的吗？蓝色棉制服说，走，联系好了，在前头路上吃饭！有人说给上些吃的嘛，不吃饭能走动吗？蓝色棉制服说，走，少废话！给上些吃的？给上些吃的你们腿攒劲[70]了，跑了！另一个工作人员大声喊：

放心走，饿不着你们。背着粮哩！

人们看时，几个身体有劲的乞丐背着面口袋跟在一个干部后边走出大门去了。

人们似乎放心了一些，不吭声了，跟着这两个民政干部走出院子。什么样的人都有，五六十岁的老汉，老婆子，中年男女，十来岁的娃娃，夫妇领着孩子的。共同的特点是衣着破烂蓬头垢面，脸色蜡黄，很多人有棉袄没有棉裤，出了院子冷风刮来，人就索索地抖起来。民政局干部的担心是多余的，走了不长一段路乞丐们就拉开了距离，零零散散了，但没有人逃跑。看来，这些人不论是自愿还乡还是被迫还乡，都是听话的。有些人身体很弱，但挣扎着努力前行。

押送这些人的总共五六个人，一开始他们都很负责任，不断地喊叫跟上！快跟上！今天走到华家岭呢！到那儿就有汽车了，把你们送回家去！后来就都不吭声了，和乞丐们混在一起走，因为他们也看出来了，这些乞丐都是想回家过年的，也都走得很努力。

拴拴和一个中年人走在一起。早晨一出窑门，民政局干部就把姐姐喊出去了，叫姐姐背上些粮食，前边走。昨天一进收容所，管理干部就认下她了，认为她自觉来收容所的，可靠，她的身体也高也强壮。她便把弟弟托付给了昨天认识的一家人。

昨天晚上喝完了汤在土窑的麦草上躺着的时候，姐身旁坐着个女人，三十七八岁的样子。那女人是全家出来要饭的，一个男人在旁边躺着，还有个十五六岁的女子在两人中间坐着。那女人看他俩是新来的生面孔，就问姐：你们是哪达人？姐回答，通渭第三铺人。又问哪个村？姐说槐树湾。一听是第三铺槐树湾的人，那个男人翻身坐起来问，槐树湾？槐树湾谁家的？姐说我大叫那永福。那人叫了起来：那永福，你是那永福的丫头吗？你认得我吗？姐姐摇了摇头反问你认得我大？那人说，怎么不认得呢，我是袁家沟的何家嘛，离槐树湾十一二里路嘛。我还去过你家。你家有爷爷奶奶，还有你大你妈，有两个丫头。姐姐纠正他：三个丫头。那人说，两个，那次到你家，你大说的两个，还有个男娃。姐说，男娃就是我这个兄弟，可丫头是三个，我还有个碎[71]妹子哩。男人说是吗？你碎妹几岁了？姐说五岁了。那男人说，那就对着哩，我是五六年前去的，你碎妹还没出生哩。唉，日子过得真真快！那年我是做啥呀……对了，那是我家的牛跑了，我到槐树湾的山沟里去找，回来渴了，想喝口水，进了你们家的。以前就知道你大，也见过面，没说过话。那次见了，就认识下了。

昨晚那人还问了姐许多话：为啥出来要饭？都到哪些地方要的？姐一一回答了，那人不断地叹息，叹息人生无常，叹息世事艰辛。

由于谈得热火，早晨民政局干部把姐叫去背粮，说背粮的要前边走，姐就把拴拴托付给这家人了。姐说，何大大，我前头走了，收容所叫我背口粮呢，就是大家路上吃的。你把我兄弟领上。

乞丐们出了会宁城，先是沿着通（渭）会（宁）公路走，后来就脱离了公路，沿着田间小道，沿着村道，顺着河谷，爬坡翻梁前行，向着高耸的华家岭方向。有些人喊起来，怎么不走正路呢？民政局干部说，走捷路呢，今天要赶到华家岭。

这一走就走了半天，到饭时候[72]已经走进华家岭的群山之中了，周围都是白雪皑皑的山梁，民政干部还催着大家快走。乞丐的队伍拉开了距离，稀稀拉拉有二三里长。有些人走不动了，喊腿痛，喊饿了，但民政局干部说，再坚持坚持，到王家寨子吃饭。

拴拴不知道王家寨子在哪里，只是咬紧了牙关跟着走。

终于，太阳滑过头顶了，乞丐的队伍走进了王家寨子，一个向阳的山坡坡上的一片村庄。先期到达的一个干部在村口路上站着，招呼后边走来的人：

到这边来，到这边来，在这个庄缓一下，喝汤。

先期到达的乞丐们已经在烧汤了，分在两户农民家里。那拴拴进去的一家正好是姐姐烧汤，已经烧熟一锅疙瘩汤了。农民家的锅小，烧了三四锅，人们才吃饱。——这一顿饭还真吃饱了，民政局干部知道今天的路远，还都是上坡，舍得下面，疙瘩汤里有许多指甲盖大的面核核。

先喝完汤的人，民政局干部催着叫先走。乞丐们分成两三拨出发了。姐姐叫拴拴还是跟着那个袁家沟的中年人走，说到华家岭收容所见面。姐姐还要给没喝汤的人烧汤。

那拴拴跟着人走，路越来越难走，一个劲儿钻沟，爬坡，有些地方小路被雪埋掉了，民政局干部领着他们走，雪有半尺厚。后来上到华家岭了，沿着山梁上平坦的公路走。公路南北方向，公路上汽车轧出的辙印层层叠叠。风大极了，也冷极了。刮的西北风。

这时候天已经黄昏了，那个中年人说还有十多里路就到新站了。那拴拴前后左右看去，他们走的这道山梁最高，两边的山都矮。云彩在他们脚下，太阳也在脚下，太阳在云彩里藏着，把云彩烧红了。

又走了五六里路，太阳从西边的云彩后边消失了，他们前方的公路边上出现了一个村庄。这个村庄不小，有些房顶的烟筒冒着淡淡的蓝色烟雾。这是麦秸、谷草燃烧的烟雾，它和城镇的烟筒里冒出的黑烟不一样。蓝烟一出烟筒就像被扫帚刷地扫掉了，消失了。华家岭的风太大了。风把拴拴的两条套着穿的单裤刮得哗啦啦响。虽然他的脸已经冻木了，但还是被风打得疼痛难忍。

娃娃，你现在阿么[73]办哩？我们不走了。

走到那片村庄旁边了，那个中年男人站住了说。拴拴不明白他的话，看他。他又说：

我实在走不动了，这达有个熟人，我们要到这里站[74]一夜去。你是往前走呢，还是在这达等你姐呢？

拴拴听明白那男人的话了，突然就觉到了骇怕。从会宁城出来，姐走在前头，吃过中午饭姐留在后边给人烧汤，现在，姐还落在后边很远的地方，而他们前后走着的人一个也看不见了。这个人说他们要到熟人家去，他不知道自己该怎么办。

天已经黑下来了，左右看出去都是深沟，深沟被夜色填满了，如同万丈深渊一样可怕。他的前面是一座黑魆魆的山头，脚下的汽车轧下的辙印往那个山头爬去。

娃娃，你往前走吧。这里是老站，往前五六里就是新站。收容所在新站，前边走的人都到新站去了。那人又说。

拴拴一点儿都不明白这个人说的老站新站是什么意思。还在明清时代，华家岭上的这条铺满积雪的道路，就是中原通往定西、兰州的必由之路，无数的商旅马帮、左宗棠征伐甘（肃）新（疆）的大军就从这儿走过，这儿形成了盛极一时的驿站和兵站。民国二十六年，国民政府出于战略的需要，开始修建和拓宽这条驿道，二十九年贯通的西（安）兰（州）公路在老驿站南边三公里处建立了汽车站，修建了很高级的招待所，苏联援华战争物资经由此处运往抗日前线，中央大员和地方官员来往于东部和甘新青之间也要在此处落脚住宿。拴拴又一次回顾走过来的茫茫雪路和瞻望黑楚楚的前程，心都颤抖起来：

大大，你把我领上吧，我跟你去蹴一夜[75]。

中年男人也回头和前瞻了片刻，很为难的样子说：

那就走吧。

那一家人进了一个土墙土房的院落。主人烧汤招待，也给拴拴舀了一碗，但是睡觉时为难了：主人家就一盘炕，主人家两个大人两个娃娃，客人两个大人一个女子，打颠倒睡把一盘炕挤得满满的。中年男人就说拴拴：

你就在地下蹴着吧。

拴拴在地上蹲了一会儿，华家岭上没有取暖炉子的农家房子跟冰窖一样，冻得他实在睡不着，便央求主人：

老大大，叫我在炕旮旯上蹲着吧。我不占地方，就蹲着。

主人不忍心了，说，上来吧。

拴拴上了炕在炕旮旯里蹲下，但后来主人客人都睡着了，他也睡着了，歪着头，不知不觉就躺倒了。

早晨起来，主人不做饭，客人也自觉，说，我们到收容所吃去。拴拴就跟着出来了。拴拴已经习惯和姐姐分开过夜了。他们在要饭的日子里，每走进一个村庄，都是分头要饭——这样可以多要一口馍或者一口汤，因此，经常各自在给馍的人家睡觉，然后第二天早晨在村口碰头。但是，这天走到新站附近的时候姐姐在街口站着，一看见他就发火了，就像刚出来要饭的那一天对待二姐一样：

你到哪里去了！

他说，跟这个大大在人家屋里蹴了一夜。

姐姐啪的一巴掌打在他的脸上：

我给你说过没有，在收容所等我！

他不吭声。姐又说：

你把我吓死了！我当成你叫狼吃了！怕你在路上冻死了！我等到半夜不见你，天不亮又在这儿找你。

拴拴不回嘴，他知道姐为他操心了。这时那个中年妇女说话了：

你不是托付给我们了吗，我们能把你兄弟撇了吗？

姐又高兴了，赶紧从手中的提笼里摸出个馍给拴拴，说快吃，饿坏了吧！

还在从会宁与靖远县的交界处往回返的路上，在会宁北川的甘沟公社的一个村庄里，进了一个庄廓，一个人也没，家搬空了，但在一个房角上发现了几捧秕胡麻，里边也有许多雀粪和老鼠屎。拴拴和姐把粪拣出去把胡麻拿上了，又在一户有磨的人家磨碎了，又在一户给了两碗甜汤[76]的人家搀上汤烙成了馍。这些馍他们舍不得吃，说带回家给娘和奶奶吃，还有妹子。他们姐弟两人要饭每天能吃上些，身体已经强多了，饥饿感减弱了，能存住馍了。几个人回到收容所。进门的时候，头天管他们的那个穿蓝色棉制服的民政干部问姐姐：

丫头，找着你弟弟了？

姐高兴地笑着回答找着了。然后，姐就跑到灶房烧汤去了。姐勤快，到了哪儿都帮人干活，人都喜欢，都愿意招呼她。

一人两碗汤喝完了，人们都挤到收容所的办公室门口，问汽车啥时来？还在会宁收容所的时候，民政干部就讲了，会宁城里雇不上汽车，到华家岭汽车站再找车，那里是枢纽站，班车多，谁去那儿都可以坐上车，车票钱收容所出。但这时华家岭收容所的一个警察说话了：这么厚的雪，哪个司机敢出车？今儿个腊月二十九了，能走动的就自己走，走上回家。走不动的等着看，看来车不来车。很多人哭开了：这么厚的雪，怎么走到家呀？

很多人走了，他们回家过年的心切，他们也心里清楚，路上雪太厚不会来车的。拴拴姐没动弹，她帮着灶上的炊事员和会宁来的管伙食的干部把锅碗收拾洗净了，跟会宁那个穿蓝色棉制服的干部说，我兄弟小，昨天走了一天，腿肿了，你照顾一下，叫我们缓上一天，也等一下车。有车我们坐车，没车我们明天走着走。蓝色棉制服说行哩，晚上你还给我们烧汤。

华家岭收容所是正式的收容所，有警察，有民政局干部，房子里有炕。这天华家岭的管理干部安排拴拴和姐和其他的娃娃们睡在炕上，大人们睡在地下。半夜里，拴拴身旁睡的一个小娃娃没气了，没人往外扔。门从外边锁着的，谁也出不去。早晨管理干部开门进来，看死娃在炕上躺着，把一个大人骂着叫抱出去撇了。那人撇完死娃回来，管理干部说，今天三十了，车肯定是来不了啦！做饭的也回家过年了，没人烧汤了。你们都自己走，想办法回家吧！

本来剩下的人就不多了，离开收容所走了一阵，出了新站，拴拴和姐身边也就剩下袁家沟的那一家人了。雪厚得很，走起路来特别吃力，只听见咯吱吱的脚步声，呼哧呼哧的喘气声，还有寒风的啸叫声。拴拴和姐与那家人没有走散，是因为两家人都住在第三铺公社，相距很近，动身之前两家人就说好的，一搭儿走。

他们走的是华双公路。这是一条以华家岭新站为初始站，通过马营公社所在地马营镇，再经过锦屏公社、通渭县城、碧玉公社……进入秦安县再去陕西省双石铺的跨省公路。从华家岭新站到马营镇二十公里，山大沟深，汽车路就在高高的山梁上逶迤旋转一路下坡。

他们计划这天要走到锦屏公社的坡儿川，总共是距新站三十多公里，但是走了不到十公里，那个男人就走不动了。婆娘娃娃们停下来等。等他跟上来时，瘦瘦的脸黄腊腊的，鼻梁上一道白印印直通到额头上。缓一下再走，男人又落后了，几个人站下来又等。这样数次，那男人站下来喘息，说：

不行了，我走不动了。

拴拴的姐有点着急：这么走，啥时间能到家？

那妇女也是黄渣渣的脸色，也是走得气喘吁吁。看出拴拴的姐不耐烦了，替丈夫解释说，饿的，前天一个猛子走了八九十里路，乏劲没缓过来，今天一口汤也没喝上。

拴拴姐说，强挣着走这梁也要走下去，到马营再缓着。

那妇女说，实在是饿了。

拴拴姐说，哪一个不饿？要强挣着走嘛。

那妇女说，丫头，男人比不上女人娃娃，饿起来饿得劲[77]大。

拴拴姐说，这咋办呢，才走了十几里路？

拴拴姐说完这话，扭过脸去朝着山梁旁的深沟看着，心里想这事该如何处理。很快地她就在心里作出了决定，就弯腰放下胳膊弯儿上挎的提笼儿，又摘下挎在肩上的一个面口袋。自打从会宁县城出来，这两天又背粮食又烧汤，她和民政局管伙食的那个干部混熟了。昨天晚上烧汤的时候，那个干部把八九斤谷子面连同装面的口袋递给她了，说丫头，明天食堂就不烧汤了，我们也要回会宁家里过年呢。这几斤面你拿上，领上你的兄弟回家去。当时她快乐得脸上都放光了，一声接一声地叫着大大说，你拿回家去吃嘛。那个干部说，丫头，这是公家的，你拿走没关系，就是预备下叫你们吃的嘛。我拿回家可就犯错误哩，可不敢拿！她接过面粉之后，昨天在灶房里就找了根麻绳扎紧了袋口，另一头扎在面袋底上；今天上路的时候，麻绳搭在肩膀上，面口袋吊在腋下，就像是挎着个书包。她再把提笼儿挎在胳膊弯儿里挡住人们视线，于是，不盯着看的人就发现不了她背着八九斤面粉。

昨天往口袋上拴麻绳的时候，她还把提笼里的几个胡麻面馍馍也放进面口袋里去了。此刻她背对着那一家人解开了袋口上的麻绳，伸进手摸出一个胡麻面馍馍来。馍馍上沾了些灰黄色的谷子面，她抖了抖，另一只手伸进去把馍馍上粘着抖不下来的谷子面抹进面口袋，转过身把馍馍递给那个男人说：

你把这个馍馍吃上。

一开始那个男人没太在意她的举动，当她解开口袋抹去馍馍上的谷子面的时候，那个男人的眼睛才注意起她的手来。她把馍馍递过去，男人的手就抖得啪啦啦的接住了。嘴里说了一句很感激的话：

丫头……大姐姐，我怎么报答你哩……

拴拴的姐姐说，报答啥哩。你吃上了我们赶路。

那男人手抖得厉害，把馍馍举到嘴上。一开始他伸了一下舌头，想舔一下粘在馍馍上的谷子面，但他的嘴干，他便伸着舌头舔了一下牙齿，又舔了舔唇，然后才用舌尖尖舔了一下馍馍上的谷子面粉。

生谷子面有点甜味，他的舌头在嘴里转动着，转了很久。他一定是品出了甜味，且长时间地品味着甜味，香味。接下来他就三口两口把胡麻面馍馍吞进肚子去了。胡麻是榨油的材料，香得很，且滑润不扎喉咙。只是他吃得太猛了，噎住了，他闭紧了嘴伸着脖子鼓着眼睛咽下去了。

唉，香得很！

后来他说，并且舔了舔手指头。

出门要饭的后一阶段，由于天天能要上饭，拴拴和姐姐的饥饿感已经不那么强烈了，所以那男人吃胡麻面馍馍的时候，他们两人静静地站着看那人的吃相。那母女两个人也一动不动地站着看。待那人吃完了，姐像是可怜自己一样叹息了一声：

唉，遭的这罪！

她转身弯腰准备系口袋，接着走，但这时那个妇女说了一句：

大姐姐，把你的馍给我的丫头也给上一个。

拴拴姐姐看了她一眼，说，这馍馍我是给我娘我奶奶存下的，自个儿都舍不得吃。

那妇女说，给上个嘛，大姐姐。

那个和姐姐年岁相仿的丫头也说：大娘娘，给上个馍馍。

啊呀，这种声音拴拴太熟悉了——离家要饭的第三个傍晚，那是在沙家湾附近的一个村子里，姐姐就是第一次这样要饭的：

大奶奶，给上些吃的。

突然，拴拴就热泪盈眶了，说姐姐：

你就给他们一个嘛。

姐姐瞪了他一眼，像是生气了，但是略为停顿一下，又弯腰从面口袋里掏出个馍来，掰成两半，分头给了那母女俩。口袋里还剩四五个馍了，姐的手伸进去模了好久，掏出一个小点的，像小娃娃的手掌那么大那么薄的，跟拴拴说:

你把这个吃上。

拴拴说了声给娘留着，转身走起来。他这几天特别想娘：自己和姐姐能要着吃上馍馍，能要着喝上面汤，能要着吃上洋芋，可娘和奶奶在家里吃的什么：草胡子根，荞皮，麦衣……他跟娘跟姐姐曾经把苞谷秆秆切碎炒干，放在磨子上推。苞谷秆秆进不了磨眼，娘用一根柳树枝子往下捣。苞谷秆秆磨成粉吃，扎嗓子，的确咽不下去……

拴拴才走出十几步远，就听见姐姐短促地尖叫了一声：

拴拴！

他扭脸往后看，一下子惊呆了：那个男人抓住了姐姐手里的面口袋，姐姐用力往回拽，那男人就是不松手。提笼儿在附近的雪上横着。

姐！他叫了一声。

姐一边夺一边喊：

快过来，我们一起夺！

他反应过来了，噔噔噔跑过去。这时那男人已经扑倒在地了。那个男人身材虽然高大，却是虚弱，没力气，但扑在雪窝里之后，还是抓住口袋不放，姐夺不下来。拴拴跑过去拉住了姐的胳膊，往回夺。那个妇女也扑上来了，她怕男人捏不紧口袋，干脆双手也抓住了口袋。于是出现了这样的局势，八只手捏着面口袋往两边拉，且拴拴和姐姐占了上风：他们两人比那一对中年夫妇有力，那两个人随着他们姐弟两人的倒退而往前滑动。那个丫头在一边站着，惊呆了。

猛的那个妇女喊起来：

把剪子拿来，戳烂，戳烂了咱吃！

那个手足无措的姑娘说：

人家攒劲，把你打死呢！

那妇女发狠道：

拿来，赶快把剪子拿来！

拴拴和姐以为那妇女吓唬她们，没当回事，一起用力夺口袋。不料那丫头还真拿了个剪子来，狠劲儿往面口袋上扎了一剪子。结果，嘶啦一声响，顺着剪子扎破的地方面口袋断成了两截，八九斤谷子面粉噗的一声洒了出来。由于双方用力很大，面粉在雪地上洒了一大片。

拴着面口袋的麻绳没断，一头在拴拴姐姐手里，一头在那个妇女手里。

拴拴和姐姐惊呆了，对方的两个人也惊呆了。然而双方很快就清醒了，姐姐去拾那几个胡麻面馍馍，馍馍却被那个中年男人跪在地上先搂在怀里了，用胸膛压住了。姐姐改变了主意，跪在地上捧面，但是捧了一捧，捧在手里还没地方放。后来她摘头巾想把面放在头巾里，可手冻僵了，一时又解不开脖子底下挽住的疙瘩。她又急又气，呜呜地哭，骂了起来：

瞎熊！你们一家人都是瞎熊！说下的一搭儿回家，你们夺我的粮食！你们一家人都这么瞎账[78]！

姐姐终于解开了头巾，铺在地，捧面，但捧起来的却是面和雪的混合物。面撒得太薄太均匀了！姐姐伤心得大哭起来！

瞎账！太瞎账了！你们这些瞎账……哇啊啊啊……

不料那个妇女也发怒了，从丫头手里接过剪子向姐姐走过来，也破口大骂：

你这个小杂种，你骂谁瞎账，你骂我瞎账吗？

悲愤交集的姐姐骂道：

瞎熊，你过来，你过来看我不把你掐死！

但是姐姐还是不由得跪着往后退了一下。虽然那个妇女没有她健康，手里却拿着剪子。那妇女也知道自己的优势所在，还就挺着剪子向前逼来，大声吼着：

掐死？你要把我掐死？我今天倒是要看一下，谁能把谁整死！

她的剪子唰的一下就捅过来了。拴拴的姐吓得往旁边跳了一步，这才躲过那把剪子。她嗷嗷地叫起来：

嗷，要杀人了！嗷，要杀人了！你还真戳我哩……

戳你！我今天要吃你的肉哩！那女人已经发疯了，掉转了方向又一次把剪子戳过来。

拴拴的姐姐这一次极为警惕，呼地往后跑了几步，嘴里喊：

拴拴快跑！

拴拴紧跑了几步，跑到姐姐身边去。

姐弟两人害怕那女人追过来戳他们，跑出十几步远，但那女人并没有追过来。那女人跪在地上了，一只手拿着剪子，一只手从地上抓面粉，往嘴里塞。看来，那女人并不像如她所说要整死姐姐。于是，姐弟两人又慢慢地走了回来，两个人也像那女人一样，从雪地上抓面粉，并且，姐姐把头巾又摊在地上了，双手从雪上捧面粉。姐弟两人知道，损失已经无法挽回，那就能拾多少就拾多少吧，竭力多收拾几把带回家去吧。他们很清楚，这时骂和喊没有任何用处，与事无补了。但不料想，姐弟两人刚捧了几把，那女人又站起来了，挥舞着剪子扑过来，嘴里喊着：

再拾，你们再拾，我把你们戳死！

姐弟两人只得又一次后退。于是女人又一次折回去抓面吃去了。于是姐弟两人又一次试图接近，但又被那女人吓退。干脆，这次那女人追过来之后再也不去拾面粉了，而是吼着：

滚！走开！你们不要想抓一把走！

在她的后边，她的丈夫，她的丫头，一把一把地抓面粉，往嘴里塞。

拴拴这时已经泪水汪汪的。他因为这巨大的损失而心痛不已破口大骂：

我日你先人，你这个土匪！你们一家子都是土匪！我日你先人……

姐姐没骂，姐姐明白，这个女人是在保护他们抢夺的成果，不叫他们姐弟染指。她也清楚，她和弟弟夺不回自己的面粉，骂是毫无用处的。她只是心疼失去的面粉，心疼得哭，抹眼泪。一边抹眼泪一边说：

走，拴拴！咱打不过她，她手里有剪子！叫他们拾着吃去。把他们胀死去！

姐姐和弟弟盘桓一阵子之后无奈地撤离了。三步一回头，五步一驻足，哭着抽泣着向马营镇方向走去。

这天黄昏的时候姐弟两人走到了坡儿川。他们找了两三家人，想缓一缓，过夜，但没有一家人收留她们。不得已，他们在一个空庄廓里过了一夜。这个庄廓的家具摆得好好的，房檐下的台阶上垒着烧火用的木柴，一小捆一小捆码得很高，很整齐，一个冬天都烧不完，可家里没有一个人。姐弟两人抱了足够的木柴走进一间空荡荡的房子，在地上点火，围着火堆坐了一夜。姐姐抢着捧了几把面在头巾里，但他们没舍得吃，要留给娘和奶奶。

转天他们在几个人家里要饭，想喝上口汤再走，走完了半个庄子没要上一口汤。于是他们饿着肚上路了，往第三铺公社槐树湾走去。

过了半个月那拴拴听到人们传言：华家岭到马营的山梁上死下着三个人：那三个人是一家子，第三铺袁家沟村的何家。他们背着的面粉叫人抢了，面粉洒了一地。他们吃了撒在地上的面粉，渴了就吃雪，胀死了！

姐姐

我的老家是通渭縣第三鋪鄉的槐樹灣村。

我大[48]是 1959 年舊曆七月從洮河[49]跑回來的。沒別的原因，就是想家。那時候洮河工地的民工都喫不飽肚子了，他想，一大家人呢，家裏人喫啥呢？怎麼過日子呢？

我大弟兄四個，解放前就分家了。我大是老大，家裏情況最好——1958 年喫食堂時隊上叫往食堂交糧，我娘在我家後院的菜園裏埋了一缸莜麥——我們一家人湊合到這時還沒餓死人。家裏有娘、大姐二姐妹子和我。這時我大姐二姐出去要飯不在家。我還有個奶奶和四爸在一起過，四爸這年三月跑到新疆去了，在沙灣縣，家裏有四媽。三爸在一個小學當過老師，1957 年定了右派下放回家種地呢，年初就沒了。爺爺是這年八九月去世的。記得有一天我奶奶打發我去萬家岔叫我小姑姑，有八九里路，說爺爺快不行了，叫你回去。姑姑當天沒動身，抓緊時間在磨子上推了些谷衣，放下叫娃娃們喫，第二天早上我們一起往家奔。等我們進村時聽人說爺爺沒了，姑姑坐在村口大哭一場。

我大回到家的時候，那一缸莜麥已經喫完了。生產隊夏糧收完了，但沒分糧食，食堂也沒留，悉數拉走交公糧交徵購糧[50]了。我大就抓緊時間在房後的我家菜園裏種了點文艾[51]和苦蕎[52]。

由於種得太遲，下雪天蕎麥還開花呢，只長了不多的一點點顆顆。收蕎，我大還不在家裏，縣上大戰華家嶺，我大又被派到華家嶺[53]挖魚鱗坑修梯田去了。我奶和我娘把蕎拔了，剛收拾完，縣上搜糧隊來了。進來了十幾個人，只有一個認識的，是我們大隊的隊長，碧玉公社碧玉大隊的人。那時候不叫本地人當隊長，怕你營私呢，怕你瞞產私分呢。那人叫呂連連，過去在我們村狗兒家扛過活，這時候是脫產幹部。他領着十幾個縣上和其他公社抽調的人組成的搜糧隊在我們村挨家逐戶地搜糧呢。1958 年大躍進，1959 年持續更大的大躍進，吹牛皮吹得更大，徵購糧任務比 1958 年還重，全縣的徵購任務沒完成，從家家戶戶搜陳糧交徵購呢。他們拿的矛子、斧頭、鏟子滿牆扎，地上打，聽音，房子、院子裏想到哪兒就挖哪兒，挖了三天三夜。我家是個老莊[54]，住了幾代人了，有前院、後院、正院，都挖遍了，到處挖下的坑，堆下的土。把房子裏的空面櫃挪開挖下了坑，把炕砸了，炕裏頭也挖了。四爸跑新疆時還埋下着二百斤糧食在莊後的菜地裏，地上種上了韭菜。那糧是給我爺我奶留的，說實在沒喫的了再挖出來喫，救命糧，叫他們挖出來了。我家剛收拾好的蕎麥連缸都挖走了。蕎麥放在洋芋窖裏，洋芋窖裏是空的，我娘在窖底上挖的坑埋下的，挖走了。

這三天搜查隊在我家挖，在我家喫，他們撤走時糧沒了，文艾菜也叫他們喫光了。

搜查隊走後十幾天，我大從華家嶺回來了，是馬車拉回來的，走不動了。我大回來時我娘和二爸家的大哥不在家。家裏有個油坊，在莊外的麥場上，分家時給我大和二爸兩家了。這時家裏沒柴燒，我娘和二爸家的大哥拆着燒火了，隊裏說那油坊已經入社了，是集體的財產，把我娘和二爸家的大哥拉到公社批鬥去了。那是快天黑的時候，聽見有人敲門，我當是娘回來了，出去開門，卻是我大回來了。我大餓得變相了，不像我大了，走路都走不穩。

第二天我娘和大哥纔回來。

又到第二天，兩個姐姐要飯回來了。這天晚上我娘燒了一鍋榆樹皮湯全家喝，喝完，睡下了。兩個月沒見我大了，這夜我睡在我大的懷裏。天矇矇亮，我大懷裏溼溜溜的，像是出了一身汗——實際我大失禁了，我傻着呢，辨不過來——我冷得不行，我就喊娘：我大身上出水了！娘叫我喊大，我喊大，大不喘[55]。大姐喊大，也喊不喘。我娘罵我：趕快起來！我娘也起來叫我奶去了。我奶住四爸家裏，聽說我大叫不喘了，一進門就在院子跪下了，把頭在地上磕得咚咚響，呼天搶地地哭：我這輩子做啥孽了，我的兒子一個跟一個地不行了！

我二爸和大哥把我家的面櫃的腿腿鋸掉了，把隔板打掉了，把我大放裏面，叫了兩個人幫忙擡出去了。舊曆十一月的天氣地上凍了，挖不動墳坑，只好放在莊後的一孔窯裏。這是放添炕的[56]用的土窯。門口立了些樹枝堵住。

我大去世後燒了七天紙。那幾天我大姐姐就說，燒過七天紙領着我要飯去。在家裏喫樹皮喫谷衣非餓死不可。我娘不同意，說這都快到臘月了，出去凍死呢。我奶說我娘，你叫他去吧，你就這一個獨苗苗了，蹲在家裏餓死呢！我娘不攔了。

頭一天要出門，怕公社幹部擋住，娘說明天走吧，早些走。第二天天還黑着就起來要走，天上下起雪花來了。娘說，下雪了，冰天雪地的，衣裳下溼了咋辦呢？等雪停了吧。還是我奶辦事果斷，說我娘：你不要攔了，趕快叫走！走得晚就趕不到要飯的地方了。

我娘不反對了，默默地把她準備好的兩碗谷衣炒麪叫我大姐背上。谷衣炒麪就是在輾子上輾下來的穀子皮，穀殼殼。炒熟，磨細，能煮湯，也能幹喫。

從第三鋪槐樹灣天不亮走起，路過寧家灣和萬家岔，到萬家岔時天亮了。這時候又颳風又下大雪，身上刮透了，腳上的鞋溼透了——因爲沾在腳上的雪化了。雪花飄飄，寒風割臉，確實凍得受不了，但兩個姐姐催着我快走。她們說還沒出第三鋪公社呢，遇上公社幹部非擋回去不可。公社有規定，社員不許外出逃荒，那給社會主義丟臉，給公社幹部丟臉。

又走到溫泉、西川，沒進通渭縣城，後晌上了北山。北山上白雪茫茫，除了黑楚楚光禿禿的在北風裏日日響的樹棵子，山樑融化在茫茫的白雪裏。大雪旋裹的雪柱子在空中旋着轉着。天黑了下來。我們走一步腳下就咕吱吱響一聲。我害怕得很，怕狼，怕夜裏凍死，可我姐說前邊有個村子，我們今天緩在那裏。我跟着走，進了山樑東坡窪窪的一個村子，兩個姐姐領着我找住處。央求幾家都不叫住，後來找到一個老大媽家，老大媽把我們收留下住了一夜，她說她家的娃娃也要飯去了。老大媽家還有兩個小娃。大媽小個子瘦得很，和我娘一樣瘦，風能颳倒的樣子。炕燒得很熱，幾個人擠着睡了一夜。這天走了一整天沒喫東西，我口乾，喫不下去。姐姐也沒喫，她是給我留着不敢喫，怕頭兩天要不上喫的餓着我。大媽給我們燒着喝了點開水，把我們的鞋放在炕角上烘乾。

天亮後繼續走，走在去義崗川的山樑上聽見前邊有馬車的聲音。當時我已經走不動，大姐說趕快走趕馬車去！到車上坐一下。追了一截，馬車下山了，走彎來彎去的車路，我們走截路從坡上溜了下去，追上了。我姐央求趕車人：把我兄弟帶一下，兄弟走不動了。趕馬車的不叫坐。這人三十歲左右，戴頂皮帽子，穿皮襖，爛布鞋，坐在車轅上。我姐嘴裏央求帶一下，一邊說，一邊把我抱上了車。坐上後趕車的再沒說啥，兩個姐姐也爬上車來。一直坐到義崗川，馬車進了一家大車店停下，我們下來。趕車的進了一間房子，我大姐進了另一間房子，要點水出來叫我喝。把碗還回去時央求那房裏的一個女人，女人叫我們進去了，上炕，和這女人睡在一盤炕上。

第二天早上我姐一定要我喫幾口谷衣炒麪，說再不喫就餓垮呢！兩個姐姐都喫了，我還是沒喫，喫不下去。谷衣太乾，在家煮湯能喝下去，幹喫我真喫不下去，扎嗓子，苦。再上路我就走不動了，餓得洋混子[57]了，腦子木呆呆的腳抬不起來了，不會走路了。兩個姐姐拉着我走，上山的時候從後邊推着我，輪換着推。這一天又走了四五十里路，——三天總共走了一百五十里路——傍晚時走到一個名叫沙家灣的地方。大姐說前頭有個獨莊子[58]，上次她和二姐來這兒要飯喫飽過肚子。

我大姐二姐要過一次飯了，她們認路，也認識大多數地方叫得上名字。大姐十七歲，二姐十五歲，我十歲。大姐已經說好婆家，原定 1959 年正月婆家娶親的，1958 年生活緊張了，婆家來人說緩一緩，過了這一段艱苦時期再結婚。大姐比二姐長得俊，瘦高條，二姐長得矮，胖，那時也不胖了。

聽兩個姐說能要上喫的，我就鼓勁兒走。一會兒走到那個獨莊兒，卻是沒一個人——莊子在，人搬走了，空空個兒。我們三個人一下子泄氣了，撲騰坐在地上了。

坐了一會兒，大姐說，緩一下咱還走，沒人怎麼辦！我已經站不起來了，是我大姐拉我起來的，拉着往前走。走到溝底裏，有十幾戶人家，我們就去要飯。這是離開家三天來我們第一次要飯；前兩天沒要飯，光趕路了，到了村子就是找地方過夜。這都是我大姐決定的，她要過一次飯有經驗，知道在通渭縣境內要不上飯。到這個村莊，我姐說能要飯了，我們就開始要飯了，但是連着要了幾戶人家，都沒要上：家裏的大人開會去了，娃娃們在家。我姐說，誰家也沒幹糧，喫飯的時候再要吧。我們就在街上坐着等大人。天快黑時大人們回來了，各家的煙筒冒煙了，我們開始要飯。我沒要過飯，不敢要，大姐領着我要；二姐分開了，她自己去要。頭一家要飯，我姐站在門口喊，大奶奶，給上些喫的。喊了幾聲沒人出來，也沒人答應。我拉姐的手叫我姐快走。我那時還羞得很，要飯是丟人的事；我還害怕得很，我也不知怕什麼，反正心裏恐懼得很。我姐不走，連續喊大奶奶給上一些喫的。終於，一個老婆婆出現了，花白的頭髮，瘦瘦的黃黃的臉。她走到大門跟前說，我家也沒喫的，連湯也喝不上了。我姐央求說，大奶奶，給上一口嘛。我家裏沒喫的，出來三天了，一口湯都沒喝上，我弟弟快餓倒了，走不動路了。把湯給上些。老婆婆不說話了，轉身進了房子。我想，人家不給嘛，走嘛，但這時老婆婆又出來了，拿着舀飯的鐵勺走到我們跟前說，實在是沒喫的，把這口湯喝上吧。我姐忙把她的提籠兒裏的一隻黑碗伸出去，接住老婆婆鐵勺裏的湯，嘴裏說，謝謝大奶奶。老婆婆還站着，我姐就把碗給我了：

拴拴，快喝，趁熱喝。

這是糜麪湯，還有一塊煮爛了的指頭蛋蛋大的洋芋[59]塊塊。我一口喝完了湯，第二口又喝掉了洋芋塊塊。

又連續要了三家，連口湯都沒給。我失望得很，不想要了，但姐姐拉着我往前走，接着要了兩家，又都給了些糜麪湯。姐姐都叫我喝了。又有一家人給了兩個生洋芋，放在姐提的籠兒裏。這時我們已經穿過這個村子了，到村口了。

二姐怎麼要飯的，我不知道。我和大姐跟二姐分手的時候說好的，要罷了飯在村口見面。我和大姐在村口等呀等呀，天黑黑的了，沒等着二姐。我們又進了村子找二姐，沒找見。問了幾家人，有人說看見了，從那個方向走了，我們順着人說的方向找了幾遍，還是沒找見。後來找到這個村的馬號旁邊了，大姐說，二姐可能蹴在[60]馬號裏了，進馬號問問吧。馬號的院子裏有個小房，燈亮着，有個老漢。大姐問他有個要飯的丫頭來馬號沒有？老漢說沒有，沒看見個要飯的丫頭。說着話老漢知道了我們是姐弟三個人出來要飯的，老漢說我姐：你兄弟這麼小，天這麼冷，你領出來要饃饃，餓成這個樣子了，你的膽子這麼大呀!把兄弟餓死怎麼辦！他數落了幾句我姐，又說，別找了，你妹子可能在誰家蹴下了，你把兄弟領進來，就在這達蹴下。我和姐正發愁這天夜裏沒處睡覺，就在馬號裏蹴下了。炕熱得很。

飼養員老漢善良得很，他說，可不敢在村裏亂跑。隊長開會時說了，上邊有指示，外流人口不叫收留，看見了要報告，送到收容站去。

第二天早上，老漢忙着喂牲口，我姐把洋芋塞進炕洞裏燒熟了，叫我喫，她喫了一把谷衣炒麪，喝了口涼水。從家裏帶出來的谷衣就喫完了。

喫完洋芋離開了馬號，這時還不到飯時候[61]，大姐說找二姐去。我們在村子裏找了一圈還是沒找見，大姐失望了，說二姐可能離開這個村子了，咱往前走吧。

這天中午要飯的村子我沒記下，但是卻在村子裏遇見了二姐。

大姐爲二姐擔了一夜心，怕她出啥事了，或者叫壞人欺辱了，或者凍死了。如今在路上碰見，她一腔子的怨氣都發泄出來了。我大姐的名字叫芬兒，二姐叫芳兒，大姐厲聲喝道：

芳兒，你昨晚哪去啦！

我二姐沒說話，大姐就罵開了：

你個混賬，給你說下的要罷飯在路口上等着，誰先到誰等着，你做啥不等！你說，你做啥不等！你把人能急死嘛！你知道不知道我們找了半夜！

二姐當時解釋一下就好了，可她沒解釋，就那麼站着，看着大姐，看着我。大姐接着罵：

你啞了嗎？你說呀！你爲啥不說話！分手的時候說下的誰先到誰等着，你爲啥不等！你混賬東西！你家去，你自己要饃去！你不要跟我們在一搭，你叫人把心操死哩！

大概是大姐太兇了，二姐受不了啦，一句話沒說轉身就走了，噔噔噔地往村外走去！

我看二姐走了，心裏害怕，說大姐：

姐，你再不要罵了，二姐着氣了。

大姐說：

着氣了？她還着氣？我的氣還沒出來哩，她就着氣了！走去，叫她走去！我看她上天去！

當然，二姐是上不了天，但二姐轉身噔噔噔走了之後，我們再也沒看見她。以後的兩天裏大姐也很後悔，她猜測，二姐那天夜裏可能沒找到住處，可能在哪個麥草堆裏睡了一夜，也心裏窩囊着呢。她一頓罵，不許二姐還嘴，二姐可能真正生氣了，賭氣走掉了。於是大姐領着我一邊要飯，一邊找二姐。大姐估計，二姐可能還會走夏秋之際她們要飯走過的那些村莊，便領着我也到那些村莊去要飯，找二姐，但始終也沒見着二姐打聽着二姐的下落。

在沙家灣要了幾天飯，大姐就領我到了青天堡。青天堡是回民集中的地方，頭天到那兒，飯能要上，但晚上睡覺沒地方去，找了多少人家，都不叫我們住。怎麼央求也沒人要，都說政策緊得很，不敢收留。那天找住處到深夜了，我們到了一個人家，有一個老奶奶，我們就央求叫我們緩一晚上暖和一下。那老奶奶說你們出去，到外頭找住處去。我姐說太晚了，叫我們好歹過上一夜，在地下蹲着都行。那老奶奶說不成，你們不能在這達蹴着。不是我不叫你們緩着，你們可可憐憐的也孽障得很。我把你們留下，後人來了肯定不行，把你們攆出去哩！我和姐不走，就在房裏的地下蹲着，我姐說，這時間了，我們確實沒處去了，你家後人來了再說吧。老奶奶的後人來了，乾脆不叫蹲，開了門攆我們，還把我姐踢了一腳。嚇得我和姐趕緊跑了出來。就這他還追了出來，叫我們離開村子。我和我姐不願走，人生地不熟，又是深更半夜，我們能往哪去！但是老奶奶的兒子跟上來了，一連聲地喝走，走，走！他把我們趕過了一道溝，翻了一道梁。這時候他蹲下了，說你們願往哪走就往哪走，不要回來！啊呀，那個年輕人，我沒見過那麼壞的人！沒辦法，他在那兒攔着，我們進不了村，只能摸黑往前走。沒月亮，那幾天夜裏沒月亮，黑得很。深一腳淺一腳，一會兒像是有路，一會兒又沒路了，遇到了塄坎，原來是走到野地裏去了。我當時心裏恐懼死了，心想，今晚上沒命了，不是狼喫掉就是凍死。我的眼睛裏都含着眼淚了。還是我姐有本事，她就像是有夜眼，拉着我走了一程進了另一個村莊，而且立即我們就聞到了新鮮的馬糞味道——我們走到這個村的馬號跟前來了！

按說，馬號是最理想的住處，但我們不敢進去。那個村的回回把我們攆出來了，這個村的回回能收留我們嗎？

我和姐想找一找，看這兒的麥場在那裏，我們想找個草垛鑽進去。就在我們轉身離開馬號的時候，突然發現了一間草窯——用土坯旋的房子，房頂上沒有椽子，裏邊堆着鍘好了的麥草。在這寒冷的臘月，又是無處棲身的關頭，一個草窯當然是可以勉強棲身的了。我和姐立即鑽了進去，並很快地在一堆鍘碎的麥草裏安頓下來。但是，畢竟這是臘月的數九寒天，沒有門的草窯，西北風直接就灌進來，加之我們凍僵的身體本身就沒有多少熱量，我和姐睡下很久，姐摟着我我也睡不着覺。姐也睡不着，我們抖得索索的。

就在這時候，響起了咚咚的腳步聲，一個人走進來了，在我們頭頂蹲下了，把一個啥東西放在地上。我當時怕極了，以爲是那個攆我們出來的年輕人還在跟蹤我們，要加害我們，要掐死我和我姐。或者是在我們走進這個村的時候，有個壞人跟上了我們，要把我和姐怎麼的……還在家的時候就時不時聽見這樣的傳聞：某某某在外頭要飯叫人打死了，誰誰誰叫人颳着喫了肉了！可是沒想到的是那個人伸開了手劃了一下草，他的手碰到了我的頭，竟然驚得呀地叫起來，噔噔噔退了幾步跑出去了。過了一會兒，窯外邊出現了一盞馬燈的亮光，兩個人說着話走進來了。看見了我和姐，其中一個人說：

啊呀呀，你們是做啥的，咋睡在這裏？把我嚇死了！原來他是飼養員，拿着背鬥進來攬草[62]的，給牲口上料呢！他們把我們領到飼養員住的房子去了，叫我們在炕上睡，把身體暖和過來了。我和姐都睡着了。

轉天，我們往關川一帶走。青天堡的回回生活也差，也喫谷衣，喫蕎皮，我們就往關川走。關川一帶生活稍好一點，能要上一點洋芋湯和糜谷湯，也有的給些酸菜，喫不飽但餓不死，能把命吊住。

我們沒進會寧城，姐知道城裏有收容站，抓住要飯的就往回送。我們是翻山過鄉到關川的。關川是會寧縣的西川，是以一條河出名的，那條河叫關川河，它隨後流進祖厲河，再往北流，流進黃河。一天，我們在一個村裏要飯，遇到的一個人說，走，我給你們找一個喫飯的地方去。那人像是個村幹部，把我們領到河畔公社的收容所去了。那是個臨時的收容所，不是公安局辦的，看來就是專門收容要飯人的，因爲它是在一個私人的院子裏，有二十幾個要飯的，大部分是大人，就幾個娃娃，還都比我大。進了收容所我和我姐很害怕，怕他們把我們遣送回通渭去，那就得餓死。可是他們沒遣送，給了些穀米面煮的湯喝，就把我們領上了一片塬地，給我們一人一個背鬥，叫我們到壓沙地[63]背沙子。背沙子要從山溝溝裏背，走的路長。背了幾趟，累得很。在一個轉彎的地方，我姐前後看看沒人，就撂下背鬥拉着我跑。

我姐一邊拉着我跑一邊往後看，專往僻背的山溝溝裏鑽，怕有人追上來。跑了一陣之後藏在一條坡地的地埂下邊，上氣不接下氣地喘。緩了一會兒，看沒人追上來，這才慢慢站起來往前走。這時候我們也沒目標了，也不知道走到那裏了，看見村莊就進去，要着喫。我們這樣亂跑就是爲了躲開河畔的收容站。這樣走了兩天，我們走到了白草塬。白草塬的情況比通渭好一些，但和關川差不多，人們也捱餓着呢，要飯時有的給有的不給，天天能喫上一點兒，但總是喫不飽。不過我的腿比在第三鋪槐樹灣時有勁了，有時一天走幾十裏不覺得太累。

我記得離開家的那些日子——有一個多月——就喫飽了幾次。

一次是走到劉寨遇到了一家人，只有老兩口——四十幾歲快五十歲的樣子吧。我和姐進了他家院裏要飯，老兩口把我們叫進窯裏，端出來幾個糜面饃饃叫我們喫。那饃饃一個就有碗那麼大——半斤重。我已經一年沒喫過飽飯和饃饃了，饃饃一端上來放在炕桌上，我的心裏就說不出的興奮！老兩口說喫吧，你們往飽喫。我伸手去拿饃饃，這時我的心跳得咚咚的，慌得很，也激動得很，嘴裏氣都喘不勻了，氣短得不夠用了！要暈過去的感覺！我的手抖得我想控制一下——不要抖——可是控制不住。我把饃饃拿過來喫了一口，那饃饃那個甜呀，像是嘴裏含着冰糖！那個香呀，香得沒法形容，比喫肉還香！一會兒我就把兩個喫下去了。這時候我姐姐也喫完了兩個，正伸手拿第三個，我也去拿第三個，但這時坐在板凳上的老漢說話了：你們餓了的人，一下子不敢多喫，喫多了脹呢。

這要是在家裏我大我娘說，我是不聽的，——心裏餓呢——可這是喫人家給的饃饃，儘管想喫，但還是忍住了，沒再喫。我姐也把抓起來的饃饃放下了。這時老奶奶又端上開水來說喝些水，渴了吧。我和姐一人喝了兩碗水。

喝完了水，老兩口說，你們姐弟今天就在這達緩下，我們家裏再沒人，炕大着呢。

我感動得心裏熱乎乎的：自從離家要飯以來，這是第一次別人先說出來叫我和姐住下的話。我心裏覺得幸福極了，也感動極了，沒法形容的感動。我的眼睛裏含滿了眼淚。

於是我和姐脫了鞋上炕坐下，用被子蓋上了腿，暖腿。立刻，全身都暖和了。這時老兩口跟我姐暄[64]開了，那老漢說：

我們家是缺兒女的，沒個娃娃。你看，把這麼心疼[65]的娃娃餓成這樣了，叫人心痛得很呀。

停頓了一下，他又說：

這丫頭，我跟你說句話——如果能行，把你弟弟給我家留下。我們老兩口認個後人你看行不行？

我姐說：

老爺爺，我家姊妹幾個，就這一個男娃。我娘怕他在家裏餓死沒後人了，叫我領出來混個口，我娘在家等着我把兄弟囫圇個兒領回去呢。我大剛剛沒了。這兄弟不敢給人。

老兩口聽姐這麼說，不言喘了。睡了一夜，天亮又拿乾糧——糜面饃——給我們喫，叫我和姐喫飽了。還給我姐的提籠裏裝了幾個糜面饃，我和姐就動身走了。走的時候，老兩口還跟我姐說呢：丫頭，你要是捨不得兄弟，連你也留下，我們把你認成自個的丫頭，行不行？喫的我們有呢。我姐說，老爺爺，你把我留下，我也不能把兄弟給你。我是一片樹葉落到哪達都行哩，可兄弟不行。他不家去，我家就沒頂門[66]的了。

老爺爺說，你這個丫頭，天這麼冷，你領上兄弟往哪裏要喫的去！

我姐說：

老爺爺，那沒辦法，我家窮，不要飯就餓死呢！

然後姐轉過身來說我：

拴拴，走。

離開劉寨，又到了大溝。在大溝有一家人也好得很。那是在一個小地名叫豬槽溝的村子要饃饃，又喫飽了一頓。

離開大溝，離開豬槽溝，我和姐還往北走。我們一路上聽人說下的，靖遠縣的情況比會寧還好，那邊靠着黃河，產量高，不缺糧，要飯能喫飽肚子。可是越往北走，人口越稀，一片接一片的荒灘，一道一道的荒嶺，有時一二十里路看不見人，看不見村莊。

還在大溝豬槽溝的時候，那一家好心人就勸過我們，不要去靖遠，山高灘大狼多得很，被狼喫了的要饃饃的人多得很。我姐不信，說那是好心人怕咱出事嚇唬咱呢，咱就往前走，到靖遠就能喫飽肚子了。

在大溝北邊的幾個村子裏又要着喫了兩天，有一天中午喫了一頓飽飯，我姐就說，今天下午咱趲緊了走上一截，今天就要到靖遠縣。

那天下午鼓着勁兒走了三十里路，過了一個莊子，又走過了一個莊，又過了一道溝爬上一道長長的山樑。光是在山樑上高高低低走了十幾里路，來到一座山峁上。我們問下人的：下了那個山峁是一片大荒灘，荒灘的那頭山根裏有個村子，那就到靖遠了。我們站在山峁上看見了那村子。這時已經黃昏了，一會兒天就要黑了，我們急急忙忙地往峁下走，朝着荒灘上的一羣羊走過去。我們知道，有羊羣就有放羊的，但就在這時從東邊的山溝裏跑出來兩隻狼，一下子鑽進羊羣裏把一隻羊扯倒了[67]，又扯倒了一隻，把羊羣整個衝散了。明明白白荒灘上有個放羊的人，狼還是把羊扯倒了。我和姐嚇壞了，不敢走了，慌慌張張又上了山峁。我姐說，咱原路回去吧。

可是，回去又談何容易，剛剛爬上山峁，走過一個凹塌，天就黑下來了。我的心裏害怕極了，我想，天黑了，山樑上可不要竄出狼來。我就跟姐說，姐，不要走了，天黑了，出來狼咋辦呢！就這裏蹲下吧。我姐這時也有點害怕了，但她說，蹲下哪行，蹲下就沒狼了？蹲下還不凍死嗎！

我姐說得對。蹲下就是避開了狼，也非凍死不可。已經臘月二十幾了，正是三九天氣，太陽一落就冷得受不了。我和姐除了穿個破棉襖，下身是單褲子，兩條腿已經凍麻木了，如果停下，時間不長就能凍死。

我們就接着走，但是走了也就是五六里路，我就走不動了。餓是次要的，就是冷，再加上害怕遇上狼，心裏恐懼，這寒冷就格外壓迫人。我的兩條腿已經凍得透透的，腿都伸不直了，走不成路了。

我姐看我的確走不動了，就背起我走。提籠兒交到我手裏。她的手攬着我的腿。

我姐那年十七歲，個子大，但終究是捱餓的人，走一截也乏了，越走越慢，後來站下了，放下我緩一會兒。她說，這怎麼辦呀，路還遠着哩，我也乏了。我沒喘。喘啥哩，我成了我姐的拖累了！我抽抽噎噎地哭起來。我腦子裏就想着一個問題：今晚上不是叫狼喫掉就是凍死，再也看不見娘了！

就在我抽抽搭搭哭的時候，我姐突然說，拴娃，你看，那是不是一盞燈？

這是臘月二十幾的日子，天剛黑月亮就下山了，山山窪窪一片漆黑，我根本就看不見哪裏有一盞燈。姐說:

你看，在半山坡上，有一點亮光呢。

我按着姐指定的方向看，果然看見了一點點黃色發亮的東西。憑經驗判斷，那裏有一間房子，房子裏點着燈，燈光照在窗紙上。姐說；

走，到那達緩着去。

姐揹着我從陡坡上往下溜了一截兒，出現了坡地的塄坎，在一塊坡地的邊上出現了幾間房子。一隻狗叫起來了。是個羊圈。我姐說。

那時候農村的人家早不養狗了，狗喫糧食，只有生產隊的羊圈才養狗，而且是山坡上攢糞的羊圈才養狗。會寧縣和我們通渭縣一樣，山多川少，莊稼地都在山坡山樑上，爲了往地裏背糞方便，很多羊圈建在離村莊很遠的山坡和山頂上。

這個羊圈就是在靠近山樑的山坡上，一間大棚子圈羊，旁邊還有兩間放羊人的住房和草窯。聽見狗叫，房門開了，一片黃色的燈光灑到門口，一個人走出來問了一聲：做啥的？

我姐忙說，要饃饃的。

要饃饃的？那人反問了一句，接着又說，三更半夜的你們要饃饃哩！

老大大，我們是往靖遠去哩。走到北邊的山樑上看見狼了，不敢走，折回來了。

放羊的說，你還揹着個人？

姐回答：是我兄弟。老大大，我兄弟凍零幹[68]了，你叫我們在你房裏緩一下。

去去去，我這裏沒處住。

放羊的大聲說完轉過身去就要關門，但我姐緊躥兩步用身體抵住了門板。我理解姐姐的心情：真要是被那人拒之門外，我們可就麻煩了，因此不能放棄這個機會。同時我姐又說，老大大，把我們留一夜嘛。

但放羊的吼開了：哎，你還進來了？出去！出去！誰叫你進來的！

但我姐擠了進去說，老大大，求你了，叫我們緩一下嘛。

那人還是吼，誰是你的大大！出去！出去！出去！

姐姐不僅不出去，反而把我放下了。我因爲腿凍得沒了知覺，一放下就跌倒了，坐在地上，咚的把地砸得響了一聲。這時我看清了，這個放羊人大概四十歲的樣子，一臉鬍子，很兇的樣子。但姐姐不害怕，姐姐和我被人罵慣了：滾！走開！這樣的話我們一天不知道要聽見幾次。所以姐姐放下我之後繼續央求：

老大大，叫我們緩上一夜嘛。沒處去呀，這荒山野嶺的。你看，我兄弟已經凍得站不住了。

放羊人還是不鬆口：我管你站住站不住哩！我這麼小個房，這麼小個炕，你們兩個人一睡，我到哪裏睡去！

的確，他這間房子很小，二三尺寬的一條地，不足四尺寬的窄溜溜炕。我姐忙說：

老大大，留一下我們嘛，可憐可憐；我們不上炕，就叫我們在地下蹲一夜也行。

可能是我姐說的在地上蹲一夜也行的話打動那個放羊的了，那人在炕上坐下了，打量着我姐問起話來：你們是哪達人？咋到這裏來的？

對於這一類的問題，我和姐姐一天不知道要回答幾次，而且都是說實話——我們是通渭第三鋪公社的人，我爺餓死了，我大餓死了，家裏剩下我奶、我媽和一個妹子，我們姐弟三個人出來要飯，二姐又丟失了，不知死活……而且，這天我姐還說起了我二爸、三爸和四爸家的情況，三爸死了，三媽到陝西要飯去了……

我姐要飯有經驗了，爲了打動人心，得到同情，一說起來就痛哭流涕，往往就是最嚴厲無情的人，聽了也爲之動容。所以這天我姐說完，那個放羊人就不攆我們了，還說噢，你們家這麼可憐！

於是，我姐把我從地上拉起來放到炕上，接着央求：老大大，可憐一下我兄弟，我們家就這一個後人，你行個善，叫我兄弟在炕上暖和一下。我在地上蹲着都行呢。

緩上一夜就緩上一夜吧。放羊人終於鬆口了，但他眼珠一轉又說，我答應你們兩個在這達過夜，你們給我啥好處哩？

你要啥好處？我姐驚訝地問。

啥好處？嗯……這話……當着你弟弟的面，我還不好說……

那人不知爲什麼突然就支吾起來，臉上的表情有點不自然。

你說嘛。我姐催他，看着他。

還真有點……不好說。那人似乎還真有點難言的樣子，站了起來，扭過臉去不看我和我姐，但他沉默片刻後又說，走，你到外邊去，我跟你說個話。

我姐怔了一下說，到外邊做啥呢，怪冷的。你有話就在這達說嘛。

但那人噔噔噔幾步走出門去了，在門外喊，你出來，到旁邊草房來，我跟你說話。

我姐沒出去。姐可能覺出了什麼不祥的事情，坐着沒動。後來那人又喊了：你出來不出來？我姐看了看我，說，栓拴，你坐着，我出去一下。

我姐出去後在門口站着說，你有啥話你就說嘛，但那人的聲音說，你喊啥哩？來，到草房來，我在草房跟你說，外面太冷。接着，我就聽見了門軸的吱扭的響聲和那人的招呼聲：進來，進來。

我不知道那人說了些啥話，但我姐很快就回來了。煤油燈的光線照在姐的臉上，我看見我姐的臉色紅紅的，又像是很生氣的樣子。接着那人也跟進來了，很厲害的聲音說：

怎麼，你不答應嗎？

我姐咬着嘴脣說，不行！

那人很兇的樣子，很嚇人地說，不行？不行了你們就走！我這裏不招你們！你和你的兄弟願到哪睡去就到哪睡去！

我姐不說話，在地上站着，背朝放羊的，也背朝着我。後來，她默默地把進門後從頭上抹下來的一塊棉線織的遮風擋寒的頭巾拿起來，默默地包在頭上，然後拉我：

拴拴，下炕，咱走。

我不明白髮生了什麼事情，但我不想走。我知道，出了門就要受凍。我說那個放羊的:

老大大，你不叫我們睡嗎？

放羊的臉上一種怪模怪樣的表情：娃娃，不是老大大不叫你睡？是你姐不願意在這達睡。

我又問姐；姐，你咋不願睡？

姐不回答，厲聲喊，下炕，叫你下炕你就下炕。走！

我一下子哭了：姐，就在這達睡吧，外頭凍死呢……

姐突然哇的一聲哭了，接着撲騰一聲跪在地上，哭着央求：

老大大，你就可憐我一下。我已經許了人了，說下今年娶親的，鬧年成纔沒娶……你可憐一下我，我把你認個乾親，你是我幹大，行不行？

不行不行，你想走就走，領上你的兄弟快走……那人說。

我姐還是哭着說，幹大，你是我幹大。不管你認不認，我都叫你幹大。幹大，你可憐一下我和我兄弟。我兄弟一出門就得凍死，就得叫狼喫了。可憐一下，行個善……

那人說，不是我不可憐你兄弟，是你不可憐你兄弟！你就不要怪我不行善。

姐說，幹大呀，你行行好，救我兄弟一命……

那人說，少胡說八道，誰是你幹大，誰球稀罕你叫一聲幹大！走！領上你兄弟走，滾出去！

以我當時的年齡的確辨不清當時出啥事了。我那年才十歲，還不懂事呢。我只是感覺出來那人不叫我們住他那達，是因爲那人要我姐做一件事，而我姐又不答應。於是我就問我姐：姐，他要做啥呢，咋這麼兇？

我姐光是哭，不回答我。哭了好久，她像是作出了決定，她又摘下了頭巾，咬着嘴脣對我說：

拴拴，不走了，咱們不走了。睡吧，你先睡。姐等會兒就睡……

那個放羊人笑了，說，這就對了。把你個要饃的，還高貴得很！你當你是啥人？皇親國戚？青枝枝綠葉葉？

我不懂那個人說的啥話，反正是他不攆我們走了，我就放心了，放心地脫了棉襖鑽進被窩裏了。睡着了。羊圈裏的炕都燒得熱，有羊糞……這一覺睡得香得很，直到我姐把我叫醒。我們在人家過夜的時候，我姐經常半夜裏把我叫醒。那時我身體弱有時把人家的炕尿溼。但這天姐叫醒我之後沒叫我下炕尿尿，卻說，拴拴，穿鞋，咱走！這時候天還沒大亮，就見門縫裏剛剛透進來一束淡淡的青光。我跟姐說天還沒亮嘛，急着咋哩？我還想睡。但姐不解釋，態度很粗暴地一把拉起我來，不等我穿鞋，她就把鞋給我穿上了，拉着我出了門往山樑上爬去。

姐好久沒說話，就是走。等到上了山樑，姐纔回過頭來說：

咱回，回家去！

這時我纔看見姐的眼睛哭得紅紅的。姐跟我解釋：咱回家吧。快過年了。我想娘，想奶奶了。

我說我也想娘，想奶奶。

我們就沿着山樑往南走，往通渭走。

我們離開的時候，那個放羊的老大大在羊圈的炕上睡得跟死豬一樣，打着呼嚕。

我和姐姐是大年初一回到槐樹灣的。那時我娘已經去世了，奶奶活着，妹妹活着。到家還是沒喫的，第二日早上我姐又出門要飯去了。我跟着奶奶過了一個月，妹妹先歿了，接着奶奶也下場了，生產隊就把我送到了公社的幼兒院去了。

我再見到大姐，是一年以後的事情了。那時我已經到了定西孤兒院了，上一年級。那是七月的一天下午，孤兒院李院長把我叫到他的辦公室去了，說是有人來看我。原來是我大姐。大姐說她要飯去陝西了，她是從陝西回到定西，然後要回通渭縣家裏去，在定西城裏遇到了年家灣村的年至真。年至真是和我一起來孤兒院的，他比我大兩歲上四年級，和幾個大娃娃在定西縣的大成小學上課，在孤兒院喫住。他在去上學的路上認出了我姐，告訴姐我在定西孤兒院呢，我姐就到孤兒院來看我了。我姐問我孤兒院能喫飽嗎，我礙於李院長的面不好說捱餓的話，就說能喫飽。我姐說能喫飽就好。

那次來孤兒院看我，我姐還買了一把棗給我喫。那時棗剛下來，我姐用一個手巾包着。

到兵團工作以後，兩三年我就回家探一次親，探親就是看大姐。不回家的一年，過年時給大姐寄幾十元錢。大姐還在世。大姐成家後生了三個兒子一個丫頭，丫頭出嫁了，大兒二兒成家了，小兒還上高中呢。

十八年以後大姐打聽到二姐那次出去要飯在靖遠縣的周家咀跟了個男人。1978 年我和大姐專門找去了，找到後二姐不認識我和大姐了，我和大姐也認不出二姐了。

炕洞里的娃娃

上官芳每天早晨要锻炼一趟身体。她是十年前从地区人民医院退休的，那时候她才五十岁，在医院供应室工作，每天没完没了地煮针头、叠纱布、洗输液瓶。提前退休，是因为心脏不好，经常无端地心慌心跳，喘不上气来。那时候丈夫也已经退休，丈夫说两个儿子都成家了，你也就退了吧。从退休的第二天开始，丈夫每天早晨都陪着她锻炼一次身体。

锻炼身体也就是散散步：早晨从家里出来，走过立着一匹奔马雕塑的大十字来到东街，穿过繁华的商业街，走到南山新村；再慢慢地爬到南山的半山腰的南山公园，休息一下，俯视古老而又年轻的定西城；然后又下山原路返回家中。

走这么一趟要两个半钟头，可是她不觉得累，也不犯心脏病。原因是夫妇两人的确走得很慢，路程也不远。

这一天他们两口子折返到东街了，正在逛街，一个穿皮夹克的男人从地区医院的门诊部倒退着走出来，不看身后，仰脸看门诊部的二楼，把上官芳的脚踏了一下，还差点把她撞翻。她丈夫手快，一把扶住了她，并大声喊：

喂喂，怎么走路呢！

那人忙忙地转过身来道歉，哎呀，对不起对不起，我光顾看上头了。脚踏痛了吗？

脚踏痛了问题不大，撞翻了你负责任吗？

这时站在街边的一个中年妇女也替那个男人道歉：大娘，对不起，对不起，他光顾着找地方呢，往上看呢。

其实，那个男人只是踩着了上官芳的鞋帮子，并没踩痛脚，上官芳便说没关系没关系，找啥地方你们接着找吧。走，咱走。

说着话，上官芳拉着丈夫的胳膊又顺着人行道往前走。可是，那个男人紧走两步追上来了说，大娘，大娘，我听着你是本地人，跟你打听个地方你知道不？

上官芳站住了，转过身对着这个人。

我问一下，50 年代末——就是 1960 年——这个地方有个儿童福利院，你知道不知道？

上官芳一怔，打量对方一下才说，你是找孤儿院吗？

对，孤儿院，那时候人们都叫孤儿院，其实正式的名称是定西专区儿童福利院。

你找孤儿院咋哩？

咋也不咋，就是看一下。

看一下？上官芳似问非问，又似自言自语，但她的眼睛在这个人身上打量来打量去，最后落在对方的脸上：这个人也就五十岁的样子，除了皮夹克，还戴一顶解放军的皮帽子，是兔皮的，咖啡色的皮毛，像个外地人，但说话又带着本地口音。她说：

你找孤儿院咋呢？你还真问对了，我就在孤儿院工作过。

您在孤儿院工作过？那人盯住了上官芳看，眼睛上下睃巡，突然说：

上阿姨，你是上阿姨吧？你不认识我啦？

上官芳怔了一下，困惑地摇头，反问，你是谁呀？

那人大声说：

我是秃宝宝！

上官芳又是一怔，接着笑了。这个五十岁的大汉竟然说出这样稚气难听的名字来！她笑着又说：

秃宝宝？你是秃宝宝？就是那个爱钻炕洞的秃宝宝？

对对，我钻过炕洞，差点叫烟熏死。那男人以为她不相信，啪的一下摘掉了头上的帽子，并说：

你看，你看我是不是秃宝宝。

那人的头光溜溜的。不是剃过的那种秃头，是长过疮或者得过病的脱光了头发的那种秃头，除了后脑勺还有些稀稀落落的头发之外，其他部分一个伤疤又一个伤疤结痂以后锃光瓦亮的样子，一根毛都没有。

啊呀，你还真是秃宝宝，嘿嘿……上官芳咧着嘴笑，但她看见了路旁的几个行人站住了看她，看那个秃头，便有点难为情地说，戴上，你快把帽子戴上……

那个帮秃宝宝说话的妇女也有点脸红，笑着说你快戴上帽子吧，也不知道丢人！

秃宝宝也笑着，但他说，这怕啥呢，我就这么难看嘛！嫌难看你还找我咋哩？

上官芳又笑，说，秃宝宝，你咋认出我来了？我一点儿也认不出你了。

你咋能认识我嘛，那时候我还没现在一半高，才八九岁嘛。不，还没到八九岁。我是一进来就换肚子住院的，那时才七岁多一点儿。

你的眼睛尖得很，能认出我。

你没变嘛。你那时鸭蛋形的脸，现在还是鸭蛋形的脸。

怎么没变，四十年了，哪能没变？成老奶奶了。

成老奶奶我也能认出来。鸭蛋形的脸年轻不显年轻，老了不显老。再说，你嘴上的美人痣一看见就记起来了。

上官芳又笑：秃宝宝会说话了。

秃宝宝还笑：不是会说话，是真的。再说，我离开孤儿院是 1969 年，我都十六了，啥事不记得？上阿姨，你这是往哪里去呢？

回家去呢。我是出来遛早来了。你往哪去呢？

我就是来看一下孤儿院。我回通渭探亲，绕路定西来看一下，看一看孤儿院。没想把你碰上了，你说巧不巧？

那你找不见了嘛，早八辈子拆掉了。这两边的房子，这街，都是新修的。

可地方应该在呀。我问了一个老汉，说是就在这个医院门诊部的地方。

对着的。这里原先是物资局的院子嘛，最早的孤儿院就办在这里，旁边是高桂芳家的院子，也叫征用了。你还记得高桂芳吗？

记得，有个姓高的阿姨，是保育员，给我看过病。

对，你记性真好，那时就我管病房，忙不过来时高桂芳也抽过来帮忙。后来还来了个北京的医生，女的，一个上海的护士。再就是专署医院的林大夫。高桂芳是因为李院长来看房子，说要征用她家的院子，她说，你把我家的房子征了，就把我收下。李院长说那好嘛，我们正缺保育员哩。她就当了保育员，一个月挣二十五元钱。

这我不知道。

你知道啥呢，你来的时候穿开裆裤呢。你就知道钻炕洞。

秃宝宝又笑，说，上阿姨，你现在没事情吧？我请您吃顿饭去。这附近有饭馆吗？

我能叫你请我吃饭？你是客人，该我请你。走，家去坐一下。

不去了不去了，我下午的车还要去兰州哩。

你在哪工作？

在河西走廊呢！酒泉，地质队。

干啥工作？

工人，电工。

那你急啥呢，多住一天，明天再走。

我们一搭还有人在兰州呢，等我到兰州，要坐今晚的火车一起回酒泉呢。车票都买好了。

拉拉扯扯推推搡搡，秃宝宝终于把上官芳老两口拉进了一家饭馆。还不到吃饭的时候，服务员歉意地说要等一下才能上菜，厨师的准备工作还没做完。秃宝宝说没关系，等一下就等一下，我们要说话呢，先沏壶茶。茶端上来了，几个人一边喝茶一边聊天。先是秃宝宝问上官芳的情况，上官芳说了。上官芳又问秃宝宝的情况，秃宝宝说他是在孤儿院快撤消的时候以知青身份回到农村的。在农村过了三四年，招工到地质队当工人……他说三十年没回过家了。这时饭菜端上来了，他给上官芳搛菜，又给上官芳的丈夫搛菜。上官芳说，不要搛了，不要搛了，我自己搛。秃宝宝说，上阿姨，你当年救了我的命，我今天给你搛一筷子菜不应该吗？上官芳说，不能这么说，不能这么说……秃宝宝喊起来：咋就不能这么说？我那时换肚子，换完了肚子头上又长疮，流脓流血，是不是你给我上药的？是不是你给我刮脓的。你刮我的头，我看不见，你刮其他人的头，我可看得清清楚楚。二十几个人，当时我们头上长秃疮的有二十几个人。原先和我住一房的娃娃们都嫌我难闻，可你每天要给我们二十几个人抹药水，先把脓痂泡软，再刮，刮完了用火罐子拔脓，拔完了又上药。要不是你不嫌脏，要不是你精心护理我早就没命了。好几个长疮的人不是死了吗？上阿姨，你那时候才十八九岁，刚从卫校毕业，到孤儿院来当保育员……我的命就是你救下的，你对我恩重如山，你是我的再生父母。

秃宝宝几句话把上官芳感动了，上官芳的眼睛有点湿润了：那是你运气好，没死掉。当时换肚子，的确死掉了不少娃娃，抱出去埋到南山根了。你太小，瓜[25]着哩，不知道送到专署医院的多少娃娃没回来。咱们孤儿院的娃娃，有病的都是从我手里过下的。病轻的，在孤儿院林大夫能治好的，就在孤儿院治；病重的才送医院。在医院治好了的，也是我去接的。记得前后送了八九十个，回来了三四十个。那没回来的哪去了？你知道吗？秃宝宝说，你说谁瓜着哩？你说我瓜着哩？你算了吧，谁不知道没回来的就是殁了？我住的那间房子就有三个没回来的。上官芳说，你知道呀？你知道就不说了，不说了。这些事呀，说起来伤心。我问你个问题，你是怎么到孤儿院的？咱孤儿院的娃娃，凡得过病的，大部分我都知道他们是怎么进来的？可我没问过你。秃宝宝回答，问过，你问过，我当时没说。我不愿说。上官芳：为啥不愿说？就因为你是孤儿，嫌丢人？

秃宝宝说：

丢人？嫌丢人我就长不了这么大了，早碰死去了！

那是咋了？

上阿姨，你是非要我说？

上官芳笑了：你不愿说就算了。我不逼你！

不逼？你不逼呀？你不逼我还就要说！今天我高兴，因为见了你，我就把心里的秘密说出来吧。其实，这秘密装在心里也难受！难受一辈子了！

上官芳又笑，秃宝宝的女人也笑，笑声中秃宝宝讲：

我为啥不愿说？我能活下来，活到今天，是六条人命换来的！1958 年，我家里七口人，我大我娘三个姐姐一个妹子，还有我。那时候吃大锅饭，我大上洮河了，家里剩六口人了。我那时小，五六岁，瓜着哩，光知道我大出门了，到底做啥去了，不知道。还是 1959 年挨饿的时候我娘说，你大回来了就好了，我就问我大做啥去了？娘说到引洮工程去了。我说引洮工程是做啥？娘说引洮就是挖渠，挖一条大渠，把洮河的水引过来。

1958 年开头还好着哩，吃大锅饭能吃饱，全村人在一个大院子里吃，一人一个馍，拌汤[26]随便喝，喝几碗都成。到后半年就只能喝拌汤了，不给馍馍了，拌汤也只能喝两碗，不能多喝。第二年秋里，我二姐三姐就殁了。饿死的。整整一年，食堂就给大家喝拌汤，而且汤越来越清，就剩下清汤了，没有面核核了。还越来越少，后来干脆变成了麸皮汤，谷衣汤，啥面都没有了。我二姐三姐饿死的时候正是喝麸皮汤的时候。那时间家里不叫冒烟，队长看见谁家烟筒里冒烟，就跑来搜粮，说你家里有粮，搜不出来就批斗，炒豆子。其实各家都搜过多少遍了，几年前存下的陈粮都搜光了。二姐三姐死后，食堂就关门了，各家撩乱[27]着各家吃去，队里啥都没了。这时我们全家吃谷衣，吃麦衣，我娘和我大姐天天出去找着剥树皮，挖草胡子[28]根根，炒熟了磨成粉，烧汤叫我们喝。后来我大姐也殁了，就剩下我娘、妹子和我。

为啥我没饿死？这就是我最不爱给人说我的家事的原因。还在食堂打汤的时候，不管拌汤清呢稠呢，不管是麸皮汤还是谷衣汤，都是我娘抱个陶土罐子去打汤。她不叫姐姐们去打，怕她们路上偷着喝。打来了汤娘给我们分汤，我的碗里汤总是稠一些，妹妹的汤也稠一些，三个姐姐的汤清得多。

我没饿死的第二个原因，是我娘给我吃独食。我记得清清楚楚的，现在谈起来就像昨天发生的事情那么显豁：那是二姐三姐死后，就是公共食堂关门后的日子里。那些日子，我娘、大姐、我和妹子天天吃草根，喝谷衣汤，我觉得马上我就要饿死了，和我二姐三姐一样要撇到山沟里去，因为我的肚子里装的都是草根、谷衣，大便秘结，肚子胀得要死。好几次，我娘把我放在炕沿上拿筷子给我掏。掏得我流血不止，痛得死去活来。但就在这时候，发生了一件这样的事：一天夜里，我娘把我摇醒，往我的嘴里喂了一口莜麦炒面。第一次我娘把炒面塞进我嘴里的时候，我惊呆了。我惊奇莜麦炒面的香味，就像从来没吃过那么香的食物，比肉都香。我还惊奇我娘从哪里弄来了炒面。当时我想问一声，但我娘把被子一拉把我的头捂住了，没容我说话。过了一会儿我把炒面用唾沫浸湿咽下去了，我娘又把被子拉开了，又往我的嘴里喂了一口，又把我的头捂上了。过一会儿又喂了一口。

以后，每到半夜里我娘都给我两三口炒面，不给我姐和我妹子。

我那时想，这是我娘偏心我。

我大姐的死，不是在家里。是我们家的一个邻居给我大姐说了个男人，会宁县的，一个放羊的孤老汉，五十几了。孤老汉来我家接我大姐的时候，牵着个驴。当时说好的是给二十斤糜子就接走。我大姐也同意了。可是那天那老汉来接的时候，我大姐不愿走。那老汉老得一塌糊涂，还是个瘸子。我大姐在家里哭，说，娘，我不愿跟他。我娘也哭，但我娘骂她：你不去家里就没这二十斤糜子，你弟弟你妹子就得饿死。我大姐就骑上那个老汉牵来的毛驴走了。可是，第二天早晨，那个老汉跑到我家来了，和我娘吵仗来了，要把二十斤糜子要回去。说是他牵着驴走到华家岭，我大姐跳了崖了。是我娘和我大姐合计好了坑他二十斤糜子的。我娘当然没给他糜子，我娘说他没把牲口牵好，把我大姐绊死了！

我大姐死的那一年十六岁。

靠着我大姐的命换来的二十斤糜子，我娘、我妹子和我过了一段时间，我妹子也死掉了。我妹子的死，我记得是 1960 年的正月，过年的时候。天冷得很。那时我娘每天都去沟洼里拾地软儿，把我和妹子放在家里。我妹子那时已经饿昏了，饿晕了，走在平路上都绊跟头；遇上一棵草，腿迈不过去，要绕着走。她的脸上青一块紫一块的，就是绊倒磕碰下的。绊着流出来的鼻血在嘴唇上结着血痂。我娘拾地软儿去的时候，把我放在家里看我妹子。我和妹子饿得在炕上坐不住，后晌的时候跑在门口去坐着，等我娘回来。有时在麦场的草垛根里捡麦颗颗。一天也拾不上几颗，村子里的大娃娃们把草垛都翻了几遍了。偶尔在场边上墙角里拾上几颗，拾起来就塞进嘴里。

那是一天黄昏了，我娘拾地软儿回来了。我娘那时身体也弱得走路摇摇摆摆的，脸上一点儿肉都没有，就是肉皮贴在骨头上。可我妹子不懂事，看我娘进了门坐在台阶上缓着，就扑到我娘怀里缠着吃奶呢。我娘心烦，推了一把，我妹子就跌到了，哭了。那时我妹子连哭的力气都没有了，哭的时候，就像赖猫叫唤一样，声气又细又嘶哑。我娘也没管，到灶房泡地软儿去了，给我们烧汤。我跟进去帮我娘烧火。我娘把地软儿和谷衣烧下的汤端上，到台阶上叫妹子喝，我妹子还在地上躺着，叫也叫不喘了。我娘用一团胡麻草裹住抱出去，撇在洼里了。我娘撇我妹子的时候，我跟着去了，但我娘不叫我靠近。我远远地站在坡上看，我娘把草点着了，把我妹子烧得黑糊糊的，然后回来了。我娘没哭，我也没哭。

我妹子殁了之后，我问过娘，前些天我吃的炒面是哪来的？我娘说队里搜粮的时候，她把七八斤莜麦装在一个布袋里，夹在大襟衣裳的腋下，在台阶上坐着。搜查队光顾了挖窑砸地面，没想到她怀里还揣几斤粮食，这几斤粮就保住了。后来她用石窝[29]踏[30]碎，每天给我吃上两口。

我妹子殁了时间不长，我大从洮河回来了。那已经是春天了，我记得苜蓿长出来了，能掐着吃了，生活也好些了——国家的救济粮发下来了，一人一天四两[31]。我后来才知道的，我大是逃跑回来的，我姐我妹子饿死了，我大心里急得在洮河工地蹲不住了。

我大回到家的那天，我娘给我大烧的豆面拌汤。我大喝拌汤的时候，我娘说：

我没本事，就给你拉扯活了一个。今天我把你的后人[32]交给你……

我大在炕上喝拌汤，我娘坐在炕沿上跟我大说话。说了一句把我交给我大，接着就哇的一声哭开了。哭着哭着扑腾一下又栽倒地下，哭声就断了。我大慌忙下地，把我娘抱到炕上喊，娃他娘！娃他娘！也没喊过来……呜呜呜……

说到这里，秃宝宝已经泣不成声。上官芳也是泪流满面，她拿块餐巾纸捂在眼睛上，呜咽着说，不要说了，快不要说了……宝宝快吃，快吃了你还赶车呢。

定西汽车站离着饭馆很近。上官芳夫妇硬是把秃宝宝两口子送上车开走了，老两口才步行回家。刚走几步，丈夫就问：这娃叫啥名字？上官芳说，名字我也不知道，那时间人们都叫他秃宝宝。男人又问，他大还活着，他怎么就进孤儿院了？上官芳说，那娃说他的命是六个人的命换来的，这话你没辨过来吗？他爸 1960 年冬季没了！男人说，不是吃上救济粮了吗？怎么还……上官芳斜了丈夫一眼，不满地说，你这个人猪脑子！我跟你说过，通渭县的饥荒和定西和全国的饥荒不一样。定西是 1960 年闹饥荒的。通渭是 1959 年闹饥荒的；1960 年冬上又闹了一次。这中间省上发过几个月救济粮，死人的情况减轻了一阵，可这一年因为饥荒没种上粮，到夏天救济粮一停，又开始死人了。他大就领他出去讨饭了，他大又饿死在讨饭的路上了。他是定西县火车站的收容所送进孤儿院来的。

男人走了一阵又问，你说他是钻炕洞的娃娃，这话是啥意思？

上官芳回答：这娃娃他大没了以后，自己还流浪了一段时间，走村串户要馍馍。走到哪里人们给吃的，可不愿收留过夜，——他身体瓤得不行，人家怕他死在人家的炕上。他常常钻进人家的炕洞里睡觉和取暖。进了孤儿院，有吃的有住处了，换上新棉衣了，可他还爱往炕洞里钻。钻进去唤都唤不出来。还有一个娃娃也爱钻炕洞，两个人一起钻一个炕洞。有一天两个人钻进去没出来，拉出来的时候两个人都晕过去了，烟熏的。那一个死了，他救活了。

这娃娃命大！

就是命大。

老大难

甘肃生产兵团始建于 1964 年，它在初创时期曾经明文规定：初到农场的知青（包括 1968 年以后来到农场的知青）三年内不准谈恋爱，不准结婚，不准探亲。但是到了七十年代，领导发现许多大龄知青成了老大难——许多二十四五岁到三十岁左右的知青，还在打光棍。原因是知青中男多女少。这个问题成了制约农垦事业发展的重要因素：这些没有家庭的人不安心边疆建设总想着回城市。为此，兵团出台了一个解决老大难问题的政策。凡农场知青——不论男女——能从外地找到配偶的，其配偶可以调来兵团农场并转为正式农业工人。这项新政策的确使不少“老大难”受益，我的好朋友王斌就是其中之一。

王斌是来自定西专区孤儿院的孤儿，已经二十五岁，还没有女朋友呢。我曾经说过他：你是想打一辈子光棍呢，还是不安心河西建设想回你的定西呢？他听了我的话苦笑着告诉我，他刚到农建十一师十一团——原靖远五大坪农场——不久，通渭县老家的亲戚就张罗着要给他说媳妇，他告诉亲戚，农场有个三不准。而调到玉门镇饮马农场工作之后，这边的女青年看不上他。听了他的话，我同情地点头。还真是这么回事，他在定西孤儿院读过五六年书，但始终没升到小学三年级，不光是城市来的女知青看不上他，就是孤儿院来的姑娘对他也不屑一顾。他不光文化水平太低，相貌也不及——又瘦又小，对姑娘们没吸引力。

他在场部赶马车，经常给我们商店拉货，我认识他几年了，知道他有一个不堪回首的童年。1958 年，引洮工程上马，他大被生产队派往引洮工程的渭源工地劳动。这一年的六月全家人进了生产队的公共食堂吃饭，家里不叫冒烟，队长叫把粮食交到公共食堂去。他大当时三十出头，是农村的积极分子，上边叫往食堂交粮，就一颗粮食也不剩地都交出去了。当时爷爷说，家里还是存下几斤吧，防备荒年。他大说，都人民公社化了，吃饭不要钱了，就要过上共产主义的日子了：楼上楼下，电灯电话……还能闹灾荒吗？真要是天旱了，冰雹打了，国家的火车的一声吼，粮就拉来了，你还怕没吃的吗？粮食交到食堂，他大就上引洮工地去了。但是谁也没想到，这年没旱没涝，人却饿肚子了：劳动力都上洮河去了，炼钢去了，粮食淌到地里了，洋芋也烂在地里，国家还要收公粮收征购粮，食堂没粮吃了，只是煮些麸皮汤汤叫大家喝，国家的返销粮不见影儿。这样的日子凑合到 1959 年夏季年老体弱的奶奶就饿死了。

他大也从洮河工地跑回来了。原因是民工吃的粮食供应不足了，民工们也吃不饱了，面黄肌瘦干不动活了。由于他大是跑回来的，队长还不给他大汤喝，他大就只好匀着喝家里人的那份糊糊汤。这无疑是给挨饿的一家人雪上加霜。他大回来后队里还连续批斗，炒豆子[160]。结果他大的内脏叫人打伤了，从此一病不起，旧历九月份食堂停火的第三天就去世了。

这时家里就剩下爷爷、娘、两个妹妹和王斌自己了。接着更大的灾难就降临到他的头上了。

他大去世后一个月，大妹妹就殁了。那时全家人吃树皮吃谷衣，填肚子。吃这些东西肚子胀得很大，排泄不下来，他和两个妹妹解手的时候，娘拿筷子一个人一个人往外掏。一天下午，娘正给他掏着呢，大妹妹说她的肚子也胀得不行了；娘说自己把[161]去，大妹妹就去茅房了。天黑要睡觉的时候，娘说，芹芹这半天哪去了？找来找去，在茅房里找到了：大妹妹在一堆灰上趴着，已经硬硬的了。娘抱着大妹妹哭了一场，用一团豌豆草裹上抱出去撇在山沟里了。他们家乡的习俗是未成年的孩子不能起坟，要叫自然腐烂或者被动物吃掉。那时候爷爷已经外出讨饭去了。娘把大妹妹撇了之后就像是魔障了，除了挖草胡子、拾地软儿给他和小妹妹拾掇吃的，就痴呆呆坐着，经常自言自语：不得活了，咋办呢……结果又出事了。

大妹妹殁了之后半个月的一天早晨，他醒来后发现娘不见了，五岁的小妹妹也不见了。

他好奇怪，头天晚上睡觉的时候，娘还在煤油灯下给他补棉裤哩，半夜里他醒来一次，还问过娘一句：娘，你咋不睡呢？娘说了一句你睡你的，他就又睡了。

他以为娘早早儿就带着妹妹挖草胡子或者撅蕨菜秆秆去了，找吃的去了，就在炕上坐着，等娘回来。

太阳已经西斜了，娘还没回来。他等得焦急了，肚子也饥饿难忍了，就穿上鞋走到门口去看。从大门口往巷道的两头看，没有娘的影子。他又往村口走去。

在村口，他遇见了要出门拾地软儿的段家大娘。大娘问他：土宝宝，你做啥去？他没事的时候总在土堆上玩，搞得土头土脑的，人们就在他的乳名前加了个土字。他回答，段娘，你看见我娘吗？段家大娘脸上显出疑惑的神情：土宝宝，你找你娘咋哩？他说，我娘一早就出门了，不知上哪了，饭时候[162]过了，还没回来。段家大娘说，土宝宝，你不要等了，你娘回不来了。他有点疑惑，说，我娘哪去了？咋回不来了？段家大娘说，我的娃，你娘没给你说吗？她到旁人家去了，再不回来了？你快家去吧，不要等了。他更不明白了，说，我娘到旁人家做啥去了？她咋就不家来了？段家大娘说，瓜娃子，你娘给人家当媳妇去了，再回不来了。你快家去，找你爷爷去吧。

听说娘给人家当媳妇去了，他一下子就怔住了，继而大哭了起来。这不是天塌下来了吗！

王斌跟我述说往事的时候我问过他：以后你就进孤儿院了吗？他说没有，那时还没有孤儿院，我跟着爷爷过。我们家就剩爷爷一个大人了。爷爷还靠不住，爷爷那时候已经不在家了，他自己讨饭去了。我娘走的那天，爷爷就在外头讨饭，没在家。我爷没有走远，就在通渭县城里讨饭，过上十天八天回来一趟。回来也指望不上，全通渭都挨饿呢，他能把自己混着饿不死就不容易了。不过也有时候拿回一个两个洋芋来给我吃，住一夜第二天就又走了。我问，那你怎么过日子？回答，村里的人看我孽障，东家给一口汤，西家给一口汤，再就是在麦场上抖麦草，拾粮食颗颗吃。我娘走的那天，我回到家哭了一场，就到麦场上拾麦颗颗去了。我问他：以后你见过你娘吗？回答，见过，我娘改嫁的人家就在我们村里，有时在路上就遇到我娘。我觉得惊奇，问他：你们在街上经常遇到呀，那见面时怎么办呀，你叫娘吗？他回答叫。我问你娘什么态度？他回答，我娘看见我就叫我问我吃饭了吗，叫我到那个家去。我不去。我娘就哭。我妹子也叫我，我也不去。我妹子小，瓜着哩。我问，你怎么不去呢？他回答，我爷不叫去。我爷每次讨饭回家来都跟我说，你大没了，你娘就跟了人家，不要你了，是个没良心的人，心狠，没情没义。你见了再也不要叫娘，不认她。我觉得我爷说得对。我说，那你还叫娘呢！他说，忍不住嘛！我娘见了我就喊宝宝，我躲，她就追，追上了问，爷爷回来了没，爷爷讨上饭了没，给我吃不给。我要说爷爷没讨上饭，她就哭，就叫我去那个家。我不去，她就哭。有时候一看见我就哭，一句话没说就哭。有时候哭得我也心酸，但我不哭。我说，你应该去嘛，你去了你娘能给你点吃的。他说，我不去。我恨她，她狠心不要我了，我还到她那个家去吗？我要有志气。

我还问过王斌：你娘改嫁的那个男人家庭条件好吗？他回答，好一点，但也不怎么样，就是饿不死人呗。那男人是光棍，四十岁的样子，家里没负担，能把我娘我妹子养活了——大男人，总比妇女有办法一点儿。

我还问过王斌：你娘到你家来过吗？他回答，不来。我们农村的风俗，跟了旁人的妇女不能去原来的婆家，去了人骂哩。

我记得还问过一些问题：你娘旧历腊月改嫁，到你进孤儿院，还有两个月——通渭县成立孤儿院据我了解是到了 1960 年的旧历正月底二月初，这两个月的时间，你怎么活过来的？据我了解，这两个月政府没发放过一斤救济粮。

抖麦草，拾粮食颗颗。村子里有十几个娃娃抖麦草。我们把生产队麦场上麦草、豌豆草、谷子糜子草垛垛翻遍了。有时一天能抖出一二两，有时一颗粮食也抖不出来。有一次草垛塌了，把两个娃娃压死了，也没人来找，没人来救一下。后来，一个亲房二叔找我来了，说榜罗公社有个儿童孤儿院，收娃娃的，我领你去，看人家收不收你。我跟着二叔去了，二叔跟人家说我大饿死了，娘改嫁了，爷外出要饭了……人家把我收下了。

王斌在榜罗公社孤儿院生活了两年。这两年中吃国家的救济粮，一天半斤。到孤儿院第二年，孤儿院给孤儿们发了课本，有老师授课，但他饿得心急，课堂上坐不住，经常跑到街上去找吃的。有时候混到粮管所给各大队和生产队发放救济粮的地方，偷着吃政府从外地调拨的红薯干，有时在街上拣别人扔掉的西瓜皮吃，看见别人扔掉的桃核，拾起来塞进嘴里嗍别人没吃净的果肉。只有过年的时候，二叔来孤儿院接他回王家岔村住两三天，和爷爷见个面，然后又回到孤儿院。两年后榜罗公社孤儿院的孤儿合并到了通渭县孤儿院，这时供应的粮食多点了，但还是吃不饱。在通渭县孤儿院一待就是三年，但他连三年级都没升上去，就因为肚子饿，没心思学习。1965 年通渭孤儿院撤消，他到了定西专区孤儿院的靖远河靖坪分校，半天劳动半天上学。这时口粮增加到一月二十八斤，但仍是饿得难受。到 1967 年 1 月被农建十一师十一团招工，才吃饱了肚子。兵团农工的口粮是四十五斤。

在通渭县孤儿院，他回过一次家，也是二叔来接他去过春节的。从榜罗公社回过两次家，两次他都躲着没见娘。他从心底里就不愿意见她。两次回到家中，爷爷总是耿耿于怀地对他说，他娘坏良心了，他大去世才一个月，就把娃娃撇下走了，差点把王家搞得断了香火。他倒是没想过什么香火不香火的事，他想的是娘不管他了，他连谷衣、荞皮都吃不上了，差点饿死。他去拣麦颗子，差点叫塌下来的麦草压死。他晚上睡觉，炕是凉的冻得他睡不着觉，挨不到天亮。受的那个罪！所以这次从通渭孤儿院回到家中，他依然不愿见娘。倒是娘想见他。初一的那天，他给村子里几位从 1960 年的大饥荒中活过来的并且当年给过他一勺汤一口谷衣炒面的老人拜年——他已经十四岁了，知道感恩了。当他在村口的段家大娘家拜年时，段家大娘问他：你不看一下你娘吗？他果断地说不去。段家大娘说，土宝宝，你的娘可是没忘了你呀。不管哪一次说起你都淌眼泪。他对段家大娘说，她还知道淌眼泪？知道淌眼泪，那时间把我撇了！段家大娘说土宝宝，我的娃，还有儿子跟娘记仇的吗？你知道不知道你娘当年走的时候想把你也带走的事吗？是你爷和二叔不叫你娘带你的，说她把你带走，王家就没后人了。

段家大娘说着话，就打发她的小丫头说，去，把你土宝宝哥哥的娘叫来，就说我叫她的，到咱家来。土宝宝，你们娘母子就在我家里见上一面，不要叫你的爷爷知道。知道了那老汉还骂我多管闲事呢。

王斌说，不要叫，我不愿见她。但段家大娘的小姑娘已经一溜烟地跑走了。于是他站了起来说，大娘，我走了。他确实不想见娘。他知道感恩了，但他的爱憎也更分明了：他恨娘，娘抛下他到旁人家去，不仅是不爱他，也是对大的侮辱。他嫌难看！但段家大娘拉住了他的袖子说，土宝宝，你听大娘说句话：你娘昨晚上就到我家来了，她前天就知道你回家过年来了，她叫我给你传个话，她要请你哩，请你到她那达吃一顿饭去。他使劲儿挣开了段家大娘的手，大声说，不要拉，大娘你不要拉，我不见她，我也不吃她的这顿饭。我没饭吃的时候她不管我，我现在有饭吃了，她叫我吃顿饭去！我缺这顿饭吗？你告诉她，我不认识她这个娘，她早就没这个儿子了！他拉开门噔噔地走出院子，又噔噔噔地向自己家走去。

但是，他走过段家大娘的院墙，拐上去自己家的街道时，他娘已经在他回家的必经之路上出现了。他娘急匆匆地朝他迎过来，他已经避不开了。他站住了，略一踌躇，便朝着身旁的一个巷道走去。他想躲开娘。可是，他没想到的是他很熟悉的这个小巷道在他去通渭的两三年里被这里的人家堵上了。他走了一截，突然发现这是个死胡同。情急之下，他去敲一家人的院门，他想进到人家的院子去。然而门还没开，小脚女人奔跑时特有的那种咚咚的脚步声已经响到他身旁了。他从小就听惯的那个亲切的嗓音带着哭声说：

宝宝，我的娃，你就这么恨我吗？连见也不想见我？

他没回答。他背对着娘，继续敲门。娘继续说：

我的娃，我知道你回来了。你已经两年没回家了，我想，今年你一定要回来一趟。我等呀，等呀，把你等回来了。走，家里去，我把面都擀好了，到家里吃一顿饭去。

他仍然不说话，面对着院门，低着头。他已经听见院子里有人来开门的脚步声了。

走呀，到家里吃顿饭去呀。娘又说。

但这时那个院门哗啷一声开了。开门的是他熟悉的一个出了五服的叔叔。叔叔看见他说了一声呦，土宝宝来……而叔叔一句话还没说完，他就走进院去，把门从里边一关。他隔着门大声说：

谁稀罕你的一顿饭！

门外传来他娘呜呜咽咽的哭泣声。

……自从那次见过娘之后，王斌已经十年没回过老家了。他来到饮马农场也已经五年了。他在场部直属一连当农工，种地，浇水，收割和播种，后来又赶马车。他跟我说过，他一点也不想老家——通渭县榜罗公社王家岔村。

但是，1974 年的冬闲季节，王斌请假回故乡去了一趟。临走之前，他来商店买点东西。他隔着柜台倾着身体伸长了脖颈，把嘴对着我的耳朵小声说：能不能给我扯两套衣裳的凡尔丁！凡尔丁是这几年的时兴的化纤面料，不如毛料的华达呢贵重，价格一米十几元钱，但做裤子穿又结实又洒脱，还不起褶，就像是毛织面料。是农场干部们最爱穿的面料。我们商店从兵团的批发站进货时有配额的，一次才进一疋也就是三十几米。这一疋凡尔丁进来之后要给场部的干部们留出一多半，剩下的平均分配到几个连队，下一次再进来一疋再分到另外几个连队。一个连队一年就分上一两次三四米，只够两三个人做裤子的，根本就轮不到连队的农工头上。现在他却要一下子买两套衣裳的！一条裤子一米二十厘米，上衣要一米四五十厘米，两套就是五六米呀！我说他，你买这么多干什么？他回答给丈人和丈母娘买的！我惊了一下：找下媳妇了？他说不是解决老大难吗？我二叔请人在老家的牛家大湾说下了个姑娘，过春节回去相亲，顺利的话，过完年就领回来。我替他高兴，便冒着被商店主任批评的风险给他扯了五点五米。当然，为此我克扣了下边几个连队的分配指标。

他还买了三丈平布，不知他从哪儿找来的那些布票。他说平布便宜，是给未来的媳妇家的其他成员的礼物。

过完年他领回来了一个土得掉渣的姑娘，但身材和脸蛋漂亮至极，农场里六十年代来的女知青无人可以匹敌。那姑娘才十八岁呀，刚够领结婚证的年龄。回到农场他来商店看我，还掏了一把糖给我。我也表示了对他的祝贺，说了几句鲜花插在牛粪的笑话，然后就问他：怎么把人家姑娘骗来的？他详细地跟我讲了说媳妇的过程：一到家，二叔就把媒人叫来了，媒人说，相亲要准备四百元的礼钱。四百元的礼钱拿不出来，事情就干蛋[163]！没相[164]！爷爷七十岁了，多次写信催他说媳妇，这次看他真的要说媳妇了，便坚决果断地说，那就拆房子，卖椽子！但他不同意，说，见完丈人再说。于是在媒人的带领下去了牛家大湾，见丈人。丈人问，你在哪里工作？他回答在玉门镇。问干什么工作？回答种地。问一个月挣多少工资？回答，要说挣钱，一点情况没有，一月才二十几元，将将[165]能吃口饭。丈人听他这样回答，说，好，好，你这个人说实话，不胡吹冒聊，我就喜欢这样的人。接着丈人又说：你把你的情况细讲一下。他就说，我从小就没爹没娘，在孤儿院长大，现在一个月挣二十几元钱，一级农工。我把你的姑娘领去，领导安排个正式农工，也就是二十几元的工资，也将将能吃个肚子。媒人说你们要四百元钱，我是办不到的，你们看这事怎么办？丈人没直接回答我，而是把脸转向媒人：这娃娃的家境不好，可怜巴巴，但为人老实，是可靠人，事情就这样办吧，我们不要他的钱，叫他把姑娘领走吧。不过这事情是要姑娘同意才成哩，叫姑娘看一下你，你也看一下姑娘。看姑娘就是吃饭的时候叫姑娘给我们上饭，姑娘就看见了我，我也看见了姑娘。回到家中，媒人问我同意这门亲事吗？我说同意。媒人说，丫头同意，你也同意，这事情就好办了。于是正月十五二叔陪着他去了丈人家，把一套衣裳的凡尔丁给了姑娘；姑娘不要，给她妈了。三丈平布给了丈人，说是给丈人家一人一件衣裳的礼物。这天就把姑娘领回家了。又过了三天，就回农场来了。

王斌花了不到二百元钱娶个媳妇，我替他高兴，但有件事如骨梗喉，不吐不快——我问：你这次回家娶媳妇见你娘没有？

他回答：

把媳妇领回家里，我就跟爷爷说了，我要看一下娘去。爷爷不同意，说饿死人的年头你娘把你撇了，跟人走了，娘母子的情早就断了。你看她做甚？我跟爷说，爷，我是我娘养下的，不是石头缝里憋出来的，我娶了媳妇，不见我娘情理不通。爷不出声了。过了一天我就去我娘的家了，拿着那一块凡尔丁的料子。我临回家买了两套衣裳的料子，当时没跟你说，一套就是给我娘的。十年没见我娘了，我想了很多，娘千错万错，一件事没错，她养下了我，她就是我娘。这次回去我要认我娘。进了我娘的家，我叫了一声娘，我说我看你来了。我娘正在院旮旯里喂猪，看见了我，听见我喊她，啪哒一声，手里端的猪食盆掉在地上了。接着哇的一声哭了，双手蒙住了脸，放声大哭。接着又蹲下了。我娘哭的声音太大了，哭得站不起来，惊动了她到那家后生的娃娃；娃娃们都出来了，那个男人也出来了，站着看我；大儿子去拉我娘，说娘不要哭啦。我娘还是哭，哭着说，这是你宝宝哥，你们不认识吗？叫哥！我娘改嫁后生了两个男娃一个女娃，三个娃都叫我哥，然后就把我娘搀起来了，进了房子。在房子里，我娘的眼泪擦不干，说不出话来。那个男人就说，你娘知道你回来了，也知道你娶媳妇了，想去看你，又怕你不认。这时候我也哭了，我哭着说，娘，那时候我小，不懂事，伤了你的心了。事情全怪我，你不要哭了。娘又大哭起来，哭着说，娃娃呀，不怪你，怪娘，全怪娘呀，娘后悔了一辈子，可又没办法……我娘哭呀哭呀，哭得止不住，我也大声哭了一场。等到娘哭罢了，我也哭罢了，我跟娘说，明天我就要回去了，今天你到那边过去一下，看一下儿媳妇去。我娘去了。我娘进门没去上房，直接进了灶房。她不好意思见我爷。我爷也没出来见她；我爷的思想还转不过弯子来，不愿意见她。那时我二叔一家人和爷住在一搭，二妈正好在灶房做饭，二妈跟我娘说，大嫂子你先坐下。今天宝宝结婚，来客人哩，我顾不上你，待完客我们再说话。我娘听说待客，袖子一挽就帮着二妈做起饭来，收拾这，拾掇那。我说娘，你不要忙了，今天你是婆婆，媳妇要见你哩。说着话，我把媳妇叫来了，对她说，这是我娘。媳妇叫了声娘，就要跪下磕头，我娘拉住了，没叫磕，又哭起来。哭了一阵，她从胳膊上抹下来一个银手圈[166]，套在媳妇的手腕上说，丫头，我也没有啥给你的，这是宝宝他爸给我买下的，旧的，你戴上吧。

这一天我娘一会儿难过，一会儿高兴，在我家待了一天。晚上吃完了饭，看院子里没客人了，才回那个家去了。第二天一早我就要往公路上坐班车，要到通渭城里去赶长途汽车，天不亮就起床了。刚起床，就听见有人敲门。一开门我娘进来了，手里提着一篮子煮熟的鸡蛋。我说娘，你拿鸡蛋做啥？娘说，娃娃，这是家里攒下的几个鸡蛋，你们上路吃。说着话，她又从怀里掏出来一沓子钱塞在媳妇的手里：丫头，娘穷，就这几十元钱给你，你扯件衣裳穿。钱我没叫媳妇拿，鸡蛋我收下了，我们就回来了。

1979 年知青返城，我也回城了。今年，我又回到饮马农场旧地重游。我也不知道为什么，近年来，总是想起河西走廊，想起夏季绿草如茵的原野，也想起冬季里飞沙走石尘土飞扬的戈壁滩……我想，再回去看一眼吧，老之将至，过几年可能就去不了啦。人都说这叫知青情结，就算知青情结吧。我又见到了王斌，老了，原先长的娃娃脸，现在前额上有了很深的抬头纹。身体有点发胖了，肚子往前挺着。七十年代中期，他以老大难找的媳妇也不那么水灵了，但身材还是那么好看，见了我还是那么羞涩。老朋友见面格外亲切，他叫我到他家吃饭，喝完了一瓶饮马农场生产的饮马大曲。饮酒之际，他告诉我，1980 年他回过一趟通渭，和媳妇去看丈人丈母娘，也去看了他娘。他说，那年进了娘的家，他娘擀的臊子面。他和媳妇在娘那儿住了三天，娘高兴得很。那年他的儿子五周岁了，名字叫田田。他娘抱着田田满村子转，逢人就说，看，这是我的孙娃子！名字叫田田！

那天王斌还跟我说，我去看娘，那个男人对我也热情得很，跟我喝酒。喝酒的时候，娘在一旁哄孙娃子玩，我就问娘：家里咋的个相[167]？我娘说好了，吃饱了。娘又问我：你那里咋个相？我说好着呢。娘说，好就好。你看，那时候一家人散了，现在一家人又起来了。

后来还回过两次老家，一次娘给那家的小儿子娶媳妇，一次是嫁姑娘。嫁姑娘的那次，我提出要把娘接到饮马农场来，想叫娘在这里养老。可那家的儿女们都反对，说你把娘接走了，人们说闲话呢，说我们不孝顺娘。没接成。

蔓蔓

1

秋季的一個傍晚，太陽已經落山了，隴西縣城的那家巷突然熱鬧起來。駛來一輛大轎子車，坐着十來個人，有大人有娃娃。車停在隴西縣老人和殘疾人福利院門口，老殘院出來了幾個人，車上也下來幾個大人。他們握手問好，然後就招呼車上的娃娃：

娃娃們，下車。

但是娃娃們不下車，哭了起來。有個娃娃一邊哭一邊說，阿姨，我還回定西福利院呢……但是從車上下來的一位阿姨說，那不行呀，我們就是送你們到老殘院來的，你們不下來咋辦呢？娃娃說我害怕。阿姨說你害怕啥呀，這裏也有娃娃哩，你們在一搭上學一搭玩呢……勸了一陣，娃娃們終於下車了，他們有的一隻胳膊，有的眼睛失明有的耳朵失聰，還有的腿跛，還有兩個丫頭坐在車上不動彈。老殘院的梁院長說，你們兩個人咋不動彈？一個定西來的阿姨說，那兩個娃娃走不成路。說着，她和另一個阿姨上車把她們抱了下來，其中一個丫頭的懷裏還抱着一隻柺杖。那個阿姨問，梁院長，這兩個娃娃安排到哪達哩？這要抱進去呢。梁院長看着兩個丫頭思索了一下，說，你們跟我來。

這是個很大的四合院。進了院子，梁院長把他們領到西房的一間房子裏，對着土炕上盤腿坐着的一位老奶奶說，常奶奶，這是定西兒童福利院送來的兩個娃娃，腿不行，把她們安排到你這達，你給咱們多操些心看上，叫她們不要打仗。

兩個阿姨把兩個丫頭放在炕上，後邊還跟着兩個人，提着她們的行李捲兒，還有飯碗，還有一根柺杖。常奶奶說，梁院長，我能看啥娃娃呀，我七十幾歲的人了。梁院長說，噯噯，咱老殘院還就你管她們合適，再的[120]人看不見。然後他又對那兩個阿姨和抱行李的人說，走，我們再看一下那些娃娃去。那兩個阿姨就跟兩個丫頭說：香蘭，蔓蔓，你們兩個人就在這達住下，我們去看一下再的娃娃，一會兒我們就走了。天黑了，車有毛病哩，趁早走哩。你們要聽話，要乖，聽老奶奶的話。

兩個丫頭哇的一聲哭了，那兩個阿姨便安慰她們：不要哭，過兩天我們來看你們。兩個丫頭還是哭，說要回定西呢，但梁院長說，快走快走，叫哭去，一會兒就好了。

果然兩個丫頭哭幾聲就住了，瞪着淚眼打量起房子來。看來，老殘院是做過準備的，一盤大炕，那個老奶奶坐的地方鋪着褥子和被子，而這一頭鋪了很厚的麥草，房子地下有一張很舊的八仙桌，還有兩個洗臉盆什麼的簡單的用品。

就在她們打量房子時，又進來了一個五六十歲的老婆子和一個十一二歲的姑娘，那老婆子的眼窩是凹陷的，她摸着[121]走近土炕，說，常奶奶，你這達安排人了？常奶奶說安排了兩個。吳媽，你坐下。吳媽坐在炕沿上。那姑娘也坐下了，朝着香蘭和蔓蔓笑，嘴裏流着涎水把胸前浸溼了一大片。

香蘭怯生生地看吳媽凹陷的眼睛，捅了一下蔓蔓的肩膀，叫她看吳媽。蔓蔓其實早就看見了，說，那是個瞎子！

立即，她的肩頭就捱了一拳，她扭過臉來說，你打我做啥？

吳媽說，你將才說的啥？

那你不是瞎子嗎？

蔓蔓嘴快得很，什麼也不怕的樣子，結果她的肩頭又捱了一拳。這一拳打得更重，蔓蔓哭了起來：哇……

梁院長送走了定西兒童福利院的人，再一次檢查各房子娃娃們的安置情況來到常奶奶的房子，看見蔓蔓嗚嗚地哭，就問做啥了？哭什麼？蔓蔓哭着說：

這個婆娘打我。

梁院長在吳媽的臉旁拍巴掌，說，她打你了嗎？是她打你了嗎？我打她！我打她！

他把兩隻手啪得叭叭響了兩聲，說，我打她了！我打她了！不要哭了。

蔓蔓不哭了，看着吳媽笑。梁院長這時又對那個淌涎水的丫頭說，王尕女，來，我們給她們把被褥鋪上。梁院長一邊往麥草上鋪被褥一邊問蔓蔓你幾歲了？蔓蔓說八歲了。問香蘭幾歲了，香蘭說十一歲了。鋪完被褥，梁院長走了，炊事員提着桶送飯來了。洋芋塊塊煮爛了，裏邊下了些小麥面片片，稠糊糊的一人舀了一碗。房子裏沒人說話，常奶奶、吳媽和王尕女坐着看她們倆喫飯。煤油燈光很暗。後來吳媽走了，常奶奶出去拿個尿盆進來放在地下，然後對蔓蔓、香蘭和王尕女說，丫頭們，睡覺。誰要是夜裏尿尿就尿在瓦盆裏，不要把炕尿溼了。王尕女先進了被窩，她和常奶奶挨着。香蘭和蔓蔓也睡下了。睡下又睡不着，到了新的環境一切都新鮮，興奮，蔓蔓唱起歌來，香蘭也跟着唱。她們唱《社員都是向陽花》，又唱《社會主義好》，唱着唱着睡着了。

2

清晨噹噹的鐘聲響起來，把兩個小姑娘吵醒了。她們睜開眼睛看見太陽已經把窗子照亮了亮亮的一條。常奶奶穿好了衣裳正在給王尕女梳頭。窗臺上有隻破碗，碗裏有一底清水，常奶奶的手指頭在碗裏沾一下再往王尕女的頭上抿一下，然後用一個缺了牙齒的木梳梳一下又梳一下。地下的尿盆也不見了。

常奶奶，打鐘做啥哩？蔓蔓問。

開飯了。丫頭們快起。打過一遍鍾了，我看你們睡得香，沒叫。

常奶奶說着，就推了一把王尕女說，走，打飯去。

蔓蔓穿上了衣裳，剛坐到炕沿上，香蘭就已經穿好下地了，跛着一條腿走了兩步，把一條毛巾在洗臉盆的涼水裏沾了一下擦了臉，又遞給她說，擦臉！

蔓蔓擦了臉把毛巾還給香蘭，這時常奶奶已經一手拄個柺棍一手拿個搪瓷碗走出門去了，她也指着八仙桌說，香蘭，把我的碗拿來。香蘭把碗遞給她之後拄着一根柺杖一跛一跛地急匆匆走出去了，她想跟上常奶奶。

隴西縣老殘院在一家掃地出門的財主院子裏，東南西北各有五六間房子，除去幹部辦公室，倉庫和食堂還住了三十幾名孤寡老人和殘疾人。聽見鐘響，各房子的人都出來了，盲人和跛子都積極地往院子旮旯的食堂走去。一時間，食堂門口排起了長隊。

常奶奶雖然歲數大，但眼不麻[122]腿不瘸超過了那些殘疾人排在了前頭。她打完飯往回走，看見院子裏站了一大堆人。你們看啥呢？走到跟前她問了一聲。有個人說，你看，那個娃娃孽障不孽障，爬着走路哩。她從人羣裏走過去看，不由得驚了一下。

蔓蔓在地上爬着呢！蔓蔓的身體緊貼着地面，那動作就像電影裏一條腿受傷後匍匐前進的戰士，一隻手在地上撐着往前挪一下，身子也跟着往前挪一下。她有一條腿就像是從大胯那裏炸斷了，一點兒也用不上力，軟塌塌地拖在後邊。與戰士匍匐前進的差別僅在於戰士拿槍的那隻手裏端着一隻白色的搪瓷碗。

常奶奶說，丫頭，你咋在地上爬着走哩？

蔓蔓回答，我站不起來。

常奶奶說，丫頭，你說一聲嘛，我給你把碗端上嘛。

常奶奶，你能把你的碗端上就行了！

丫頭，你說一聲嘛，我端不上還有尕女子嘛！

常奶奶，你不要管我，我在定西福利院就這樣。

說着話，蔓蔓就一挪一挪往食堂爬過去了。

3

蔓蔓是最後一個端着飯碗回到宿舍的。這時香蘭已經喫過飯了，王尕女也喫完飯了，唯有常奶奶還在炕上慢騰騰地咀嚼着。早飯是一個禾田面[123]的饃饃和一點點鹹菜——切得碎碎的韭菜。是早上才蒸出來的饃饃，很喧騰，但常奶奶沒牙了，用她光禿禿的牙牀鼓搗半天才能嚥下一口去。嚥下一口還要喝點開水。開水是王尕女用一個大茶缸子端來的。

香蘭也喝了幾口開水，放下碗說，蔓蔓，我出去看一下去，看他們在哪個房子住。

我也去。蔓蔓說。她明白香蘭的意思，是要去看昨天一起從定西兒童福利院來的那些娃娃。她急忙把最後一塊饃饃塞進嘴裏，轉身下炕。

丫頭們，你們先不要走，我問個話。這時常奶奶說話了。

兩個丫頭不動彈了，她又說，丫頭們，你們官名叫啥？幾歲了？

蔓蔓說我叫丁蔓蔓，八歲了。

香蘭說我叫陳香蘭，十一歲了。

噢，你八歲了，她十一了。那我再問你們，梁院長前兩天就交待了，說要來幾個定西孤兒院的娃娃，你們在定西孤兒院蹲着不好嗎？咋到隴西來了？

定西好着哩。定西把幾個孤兒院的娃娃合到一搭了，住不下了，把我們有缺陷的送到隴西來了。香蘭回答。

你們的孃老子都沒有了嗎？

嗯，沒有了。兩人一起回答。

哪一年沒的？你們哪一年進孤兒院的？

香蘭說 1959 年，蔓蔓沒說話。常奶奶又問蔓蔓，你怎麼不說話？

蔓蔓說，我不知道是哪一年了，光記得是和香蘭差不多一搭進去的。她比我早幾天。

和香蘭一搭進去的嗎？哎呦，孽障死了，你兩歲就進孤兒院了。那誰把你送進孤兒院的？

不知道，不記得了。我連我大姓啥叫啥都不知道。

那你咋知道你姓丁的？

孤兒院的阿姨們說的，一個姓丁的人把我背到福利院的，阿姨就叫我姓丁了。登記的時候寫了個丁蔓蔓。

丁蔓蔓的名字是誰起下的？

阿姨看我瘦得很，胳膊腿細得像洋芋蔓蔓，就給我起了個這名字。

常奶奶沒有牙的嘴咧着笑了，淚汪汪的眼睛笑得眼淚流出來了：你們的這個阿姨真正就會起名字得很！

那我再問你，你是哪達的人？常奶奶笑罷又問。

我是定西縣的人。

哪個鄉的？

不知道。

娃娃，你連哪個鄉的人都不知道嗎？

不知道。你問這咋哩？

不咋。我的孃家也是定西人，我就問一下唄。我再問你，你的腿咋這樣了？

腿是後媽打下的。

噢，你是後媽拉扯下的。你大咋就給你找了個這麼狠心的後媽……

不是的！香蘭大聲說，她進孤兒院的時候好着哩，腿攢勁[124]着哩。再的娃娃坐在廊檐臺子上曬太陽頭都抬不起來，她還能跳房房[125]。一天來了個媳婦抱娃娃哩，她在牀底下爬着玩着哩，那媳婦拉出來一看一幫娃娃裏就她攢勁，就把她抱走了。腿是後媽打下的。

你的後媽是哪達人？她抱娃娃哩，抱回去咋又打你哩？

不知道。剛去時後媽好着哩。我記得坐火車了，還坐汽車了，到家時天黑了。啥地方我不知道，就知道是到蘭州了，又到哪個縣的農村了。一進門把我放在板凳上坐着，後媽就生爐子，把柴棍棍塞進爐子眼眼裏，擀麪，做的湯麪叫我喫。過了一陣子，有一天後媽燒開水，水開了，說你把水提下來。我一提沒提動，她就打開了。爐子旁邊有一塊磚頭，拿磚頭砸我的腿。

就把你的腿砸折了？常奶奶驚駭地說。

沒有，那一次沒有，是後來打折的。她拿笤帚打過，用刷子打過，豬鬃刷子！有啥就拿啥打！有一天她打罷了，撂在豬圈門口了，我啥也不知道了。後來豬把我拱醒了，豬哼哼着哩，家裏沒人，後媽上工去了。有一次，她叫羊頂我，羊不頂，她打我叫我跟羊頂。她打着羊頂我，羊把我撞翻了，她坐在臺子上笑。笑了一會兒她叫我站起來，又打着羊頂我。這時候隔壁的老奶奶進來了，罵她，她哭開了。那個老奶奶經常罵她，她打我我哭，老奶奶聽見了就進來罵她，有時間隔着牆罵她。她就哭。有一天夜裏我尿炕了，她把我拉到地下，把衣裳脫光了，叫我在水缸跟前站着，她上炕睡下了。我看見她睡着了，也上炕睡了。她半夜醒來看見我睡了，又拉起我來打。那一次把我的胳膊打折了，又叫我站到水缸跟前。胳膊痛得不敢動，我就乖乖站到天亮了。天亮後她上工去了，沒給我飯喫。平常她就不好好叫我喫飯，都是她喫罷了，剩下飯了就舀給些，鍋巴給我喫。有一天我餓得很，就從一個裝豌豆的缸裏抓着喫了些豌豆。豌豆喫上了渴得很，但水缸高得很，我夠不着舀不上水。看見面板上一個碗裏有半碗黃水水，我就端過來喝，喝了幾口苦得很，我就又放下了。放下後我又害怕得很，我不知道那是啥水，水少下了，後媽來了肯定能看見，看見就打我哩。我到院子裏隔着牆喊那個老奶奶。老奶奶開門進來看了看，說，娃娃，你把灰水[126]喝上了。老奶奶怕我鬧死[127]，把我領到她家去了叫我多喝水，說是衝稀一下就鬧不死了。到中午了，後媽收工回來找我，在大門上喊我。我嚇得鑽到水缸裏了。後媽進來問老奶奶，問我到哪裏去了，老奶奶說不知道。她找不見我走了，我從水缸爬出來了，她又進來看見了，把我拉回去打。那一回打得我站不起來了。她沒發現我喝灰水，是嫌我跑到隔壁老奶奶家去了，下茬[128]打我。

常奶奶淚汪汪的眼睛和消瘦的臉朝着丁蔓蔓，顫抖的嗓門說，這次把腿打折了！

骨頭沒折，是把腳巴骨打壞了，我的腳挨不成地了嘛。她用一個木頭棒棒打的，就像砸核桃一樣。她一邊打一邊還說，再叫你跑，再叫你跑！那天打罷了，她又把我拉到外頭去了，推進一個坑裏，往我身上剷土。她是想埋我哩，鏟了幾鍁土，可不知爲啥又不埋了，又拉回家了。在定西的時候，阿姨把我抱到醫院看過病，也照過像。大夫給阿姨說這娃娃的這條腿沒法治了，胯關節，膝蓋關節和腳巴骨關節都碎了，沒法治了。大骨頭沒折。

你怎麼又回到孤兒院了？

有一天，那是春天的時候，後媽上工去了，我在院子裏一個木板板上坐着曬太陽。那些天后媽不叫我穿褲子，說我光尿褲，我光穿了個棉襖。我想，她是怕我跑到老奶奶家去吧。實際上我跑不出去，那些天她上工的時候從外頭把大門鎖上。老奶奶也進不來。那天我曬太陽着哩，看見有個人繞着院子在外頭轉，看我。後媽家的院牆不高，那個人轉了兩圈，隔着牆問我：這娃娃怎麼不站起來，光在那達坐着？我說我站不起來，我的腿站不住。那人翻牆跳進來了，把我拉起來看我的腿。我的腿盡是傷疤。後媽有一次拿鐮刀割過我的腿，割腿上的肉。她把腿肚子上的一塊肉差一點點割下來了，就連着這麼一點點，把我痛死過去了。後來我醒過來了，她往我身上潑水哩。她又把割下的肉貼上了，拿布條條纏上了。傷口叫蒼蠅下上蛆了，她又拿一根柴棍棍往外撥蛆。那次又把我痛死了——我下茬哭喊，又暈過去了。醒來時我在隔壁老奶奶家躺着哩，那老奶奶用藥水給我擦着洗。就是藥水，我記得臉盆裏的水紅紅的，可能放上藥了。那人問這問那問了很多，我害怕得很，我說那人，你快走吧，一會後媽來了又要打哩！那人說她再不敢打你了，我是公安局的。後來那人走了，還是翻牆出去的，時間不長後媽回來了。她回來和麪着做飯着哩，可我心裏害怕得不行，怕公安局的進來把後媽抓走。他們把後媽抓走誰給我做飯呀！就在這時有人敲門，後媽就開門去了，一下子進來了一大幫人。裏頭有個女的，還有頭會兒進來過的那個人。有人把後媽叫出去了，那個女的坐下又問我後媽怎麼打下我的。後來那個女的走了，後媽又進來了。可她不做飯了，把菜刀在面板上拍着響，說我：今晚上有你的好事哩。我嚇壞了，心想，今晚上後媽要殺我哩，可這時進來了兩個人。原來人家留下了兩個人在院子裏站着哩，聽見後媽罵我又進來了。其中一個人把後媽搗了兩拳，把手銬銬上拉走了。另一個把我抱起來送到隔壁老奶奶家去了。

我在老奶奶家住了幾天，這時後爸爸回來了，給我扯的布做的新衣裳。

常奶奶問，你後爸是做啥的？

不知道。後爸爸一年多就來過兩三趟。我的後爸爸好得很，有一次回家來看見我的胳膊動彈不成，後爸爸用布給我包上了，用個布帶帶掛在脖子上吊着。後爸爸抱着我到醫院去看了胳膊，還給我買了一包包糖，用手巾包上。後媽看見了跟我要，我沒給，後爸爸一走她就搶過去了。

我和後爸爸在一搭過了幾天，有一天後爸爸把我抱到法院去了。在法院門口轉了一圈，我就看見孤兒院的楊老師了。楊老師跟後爸爸說了幾句話，後爸爸抱着我跟着楊老師到汽車站去了，坐汽車又坐火車。天黑的時候在定西下了車，下車後後爸爸把我交給楊老師了，楊老師就把我抱回孤兒院了。回到孤兒院我才發現，後爸爸家的鑰匙在我的手腕上套着哩。那是在火車上後爸爸叫我玩的，他忘了拿回去了。我跟楊老師說，後爸爸回到家怎麼進房子呀……

蔓蔓，你到那時間還想着後爸爸進不去門的事嗎？常奶奶嗚嗚地哭起來，淚水嘩地流下來了。

後爸爸對我好得很……

甭說了再甭說了，蔓蔓。你知道不知道，你後媽判了幾年刑？

十五年麼十七年，我不記得了，那時間孤兒院的娃娃們說過我後媽媽判刑的話。

十七年。蔓蔓，原來那個受虐待的娃娃就是你呀？

你知道這事呀？丁蔓蔓驚訝得很，睜大了眼睛看常奶奶。

常奶奶淚如雨下，哭着說，知道，這事老殘院的人們都知道。三四年四五年前的事了，老殘院的人們傳着哩，說街道上貼下的佈告上寫着哩，榆中縣的一個婆娘虐待養女，想殺害養女，判了十七年勞改。世道真是不公呀，這樣狠毒的人法院怎麼沒斃過呀！你應當感謝法院的人，法院的人把你的命救下了。還應該感謝共產黨……

這我知道。定西孤兒院阿姨也是這麼說的。阿姨還說，這要是在舊社會，我早就沒命了……

對着哩，你們阿姨說得對。常奶奶說，但她立即長長地嘆息了一聲：

唉，尕尕的娃娃遭下的罪！娃娃們，人活一輩子難着哩，這誰也怪不着。這是前世修行得不好呀，是老天爺安排下的，你們這輩子到世上來，就是還債來的呀。

蔓蔓說，常奶奶我沒借過別人的啥呀，誰跟我討債哩？

常奶奶突然愣住了，停了片刻又說：瓜[129]着哩，你們還瓜着哩。不是你借了誰的債了，是你前世造下孽了，你的先人造下孽了，你這一輩子要還債裏，要贖上輩子的罪哩。蔓蔓還是聽不懂常奶奶的話，她說，常奶奶你是怎麼到這達來的？

常奶奶說，我嗎？我是沒兒沒女，老漢死得早。我在外頭要着喫了十幾年，老殘院一成立政府就把我收下了。那是 1952 年的事。唉，我也是前世沒修行好。

蔓蔓還是第一次聽人說修行的話，她聽着沉吟着，良久才問，常奶奶，咋是個修行好了！

修行就是做善事裏，燒香哩，積德哩……香蘭，你的腿是咋的事？

香蘭說，在定西孤兒院，有一天半夜裏我睡着哩，不知怎麼就跌到地下了。費了好大的勁才爬到炕上，第二天就起不來了，昏昏沉沉。後來醒過來的時候在醫院躺着哩，手和腿搐住[130]了。原來是得小兒麻痹症了。後來孤兒院的麻眼老師給我搓呀搓呀，手能伸開了，一條腿也伸開了，還有一條腿還是走不成路，要拄一根拐……

因爲說話，時間流逝很快，噹噹的鐘聲又響起來。常奶奶說開飯了。香蘭和蔓蔓轉身下地，常奶奶把蔓蔓攔住了：

你不要去，你走不成。叫王尕女給你把飯端來。

蔓蔓說不，我自己端去。她往地下一坐，一手杵地一手拿碗，傾斜着身體一挪一挪拖着那條殘腿翻過門檻往院子爬去。

4

那家巷是一個靠近縣城邊緣的巷道，很冷清的，除了一些城郊的農戶和一家小小的賣醬油醋的小鋪再沒有其他商鋪。老殘院也很清靜，那些盲人和孤寡老人一天到晚悄悄地過日子，喫過飯就在臺階上曬太陽。但是新來的這幫殘疾娃娃打破了這種寂靜。他們還小，在定西專署兒童福利院和其他的娃娃們熱鬧慣了，來到老殘院後還是竄來竄去，在一塊兒戲鬧，唱歌，打撲克。而那些曬太陽的盲人和孤寡老人覺得稀罕，常常攔住娃娃們問這問那。當然了，他們問得最多的是蔓蔓，因爲蔓蔓在這羣娃娃中太顯眼了；她爬着走路，爬着上食堂打飯，爬着上茅房。她還喜歡熱鬧，看見哪達有娃娃們玩撲克或者抓窩[131]，就一路匍匐着爬過去一起玩。

這些老殘人一看見她就都像常奶奶一樣問她這樣那樣的問題，而且還好心地提出各種各樣的解決辦法：娃娃，叫人給你做個拐。你拄上拐走哩嘛，你就這麼爬一輩子哩嘛？

蔓蔓回答，大大，我拄不成拐，站不起來嘛。

你的那一條腿不是好着哩嘛？

那一條腿也沒力氣，那一條腿的筋叫後媽打斷了，軟着哩。

我看我看，筋怎麼打斷了？

於是蔓蔓抹起褲腿，那些人就看見了她的小腿肚和大腿處一道一道深刻傷疤，還有大腿上火剪[132]捅下的洞洞痊癒後的小坑。她的腿就像變形了的長茄子。

噢呦呦，你的腿叫後媽整成這樣了嗎！人們看見了就發出憐憫的感嘆，那些盲人也要伸出手去摸她的傷疤。

有的人出主意：丫頭，你的大腿還好着哩，能往前挪。你找個草墊墊，拴上根繩繩綁在腰裏拉着。走到哪達了也好坐一下。你在地上坐着不涼嗎？

蔓蔓嫌那樣不好看，拒絕他們的建議：那不把人麻達死嗎！

不光是老殘院的人看她，問她，且很快地那家巷的老老少少農民也都知道老殘院有個爬着走路的姑娘，後媽打下的，也都跑來看。有些隴西縣城裏住得很遠的居民也跑來看，看她怎麼“走”路。因爲他們前幾年也都看見過和聽說過定西中級法院的佈告，榆中縣的一個婦女虐待養女，致殘養女，判了十七年刑。現在他們要親眼看看這個女娃是不是像佈告上寫的那樣。

他們一夥一夥地進來，圍着蔓蔓看；如果蔓蔓不出來，他們就在院子裏站着等，非要親眼看一下不可。而且，他們用喫驚或者同情的口氣問：

丫頭，你的腿咋弄成這個樣子了？

起先，蔓蔓還回答後孃打下的，但是時間一長她的精神就受不住了，人們的同情和好奇在她內心裏釀成了屈辱和厭惡，她惡聲惡氣地回答：

鬼捏下的！

5

梁國華是個榮譽軍人，戰鬥英雄。他在朝鮮戰場上被美帝國主義的炸彈炸掉了一隻手，復員後回家國家養着他，可他閒不住要求工作，民政局就安排他當了老殘院院長。

他每天在老殘院轉來轉去，安排老殘人的喫喝，和老人們聊天。哪個老人病了，他親自拉個排子車送到醫院去，治好了再拉回來。他還把聾啞娃娃們集中起來上課，叫兩個盲人老師教娃娃們在牛皮紙上扎字摸字。

他的最大的精力用在種菜上了。民政局給的經費有限，除了買面和買一點日用品，根本就沒錢買副食品改善生活。爲了老殘人能喫上兩斤肉，他就想辦法種菜養豬。老殘院是從前一個大財主的莊廓，有個很大的後花園，種了很多牡丹、芍藥和其他的花花草草。他叫人把花草挖了，種上甜菜。甜菜長得好得很，一到夏天，綠油油嫩閃閃的葉子長得比膝蓋還高。他動員老殘院能動彈有眼睛的人都參加勞動——把甜菜葉子打下來抱到食堂去。湯麪條裏下上甜菜葉子飯就稠了，人們就能喫飽了。豬也有喂的了。喫不完的曬乾，冬天喫。到了深秋，甜菜挖出來放進窖裏，一冬天都下飯[133]或者包甜菜餡的包子。

這是 1966 年夏季的一天，他領着幾個殘疾人正在打甜菜葉子，蔓蔓從菜地埂子上爬過來了。他說，蔓蔓，你到這裏做啥來了？蔓蔓說梁院長，我餓得很，找些喫的。梁國華說這裏有啥喫的，快回去到那個院子去，等一會兒就開飯了。蔓蔓沒理會他，爬到菜地邊上坐下了，伸手從甜菜上撅了幾片嫩葉子，在胳膊上磕打兩下就塞進嘴裏。梁國華看她生嚼菜葉子，心裏突然就不好受起來，說，你就那麼生嚼哩嗎？蔓蔓說生嚼也不鬧人，還接着喫。但梁國華心裏實在不好受，說，蔓蔓，你不要喫了，甜菜葉子生喫拉肚子哩。你撅上些拿到食堂去，叫大師傅給你炸一下，拌上些醬油，你再喫去。娃娃，聽話。蔓蔓很聽話地摘了一大把菜葉子，又往回爬，但這時梁國華又叫起來：

蔓蔓，你站下，我有話跟你說。

蔓蔓坐在地上了，扭過臉看她。他說：

蔓蔓，你站起來。你站，你站着試一下，我看你能站起來不能。

蔓蔓說我站不起來。

梁國華說，你站呀，你站着試一下，我看你站住站不住。你那條腿不是沒折嗎？

那條腿也不行，站不起來。

你試一試嘛，你試呀。娃娃，你要站起來呢，你不站起來，你就這麼爬一輩子嗎？長大了不是個殘廢嗎？

蔓蔓臉上顯出無奈的神情說，梁院長我實在站不起來。這條腿軟着哩，上炕都費事得很！在定西的時候我就站過，阿姨扶着站過，她一鬆手我就跌倒了。

但梁國華不甘心，走過去雙手拤住蔓蔓的雙肋把她抱起來了，放在一棵杏樹旁邊說，站下，用力，用力站下。靠上，脊背靠到樹上，手扶住我的手。

蔓蔓的雙手捏住了梁國華的左右手的粗壯的手指頭。她的後背靠在樹幹上。她的上牙咬住了下嘴脣。她在用力，梁國華的手感到了她的雙手的顫抖，她的那條“好”腿也在顫抖，但是她站住了，她的那條殘廢了的腿也因爲用力而擺動着。

這不是站住了嗎！這不是站住了嗎！梁國華激動地喊起來了。你們大家看呀，你們看呀，蔓蔓站住了！堅持住，蔓蔓，堅持，再堅持一會兒！

但是蔓蔓撲通一下跪在地上了，繼而側倒在地上。她的鼻子和前額滲出了細密的汗珠，臉色通紅。

梁國華也出汗了，但他大聲地說，沒關係，沒關係，鍛鍊鍛鍊就能站住了。你不是站住了兩分鐘嗎？能站兩分鐘就能站十分鐘。有一條腿能站住就能拄柺杖，拄上柺杖你就能走路了！

6

梁國華跑遍了隴西縣城也沒買上柺杖，最後還是在縣木器廠訂做了一副。柺杖拿來那天，正是個星期六的傍晚。梁國華把蔓蔓叫到院子裏靠着牆根站好，當着很多圍觀的人把兩根柺杖塞進她的腋下，叫她雙手捏着柺杖，等到身體的重量移動到雙柺上之後，他後退兩步說：

蔓蔓，走，往前走！把一根拐先往前挪！

蔓蔓把一根拐往前伸出來半尺遠。這時梁國華又喊：

把那個拐往前挪！

但是蔓蔓左手的拐總也伸不出來。有的人說，不行，娃娃還不會用拐哩，她的腿出不上力。於是梁國華又喊：

你要快些出拐哩！你站的那條腿也要用力，腿用力的時間快些把拐伸出來！

蔓蔓按他說的辦，把重心移到“好”腿上，然後挪拐。挪是往前移動了幾寸，但這時她的腿一軟身體跌倒了。她坐在地上紅着臉說：

不行不行，腿軟得走不成！

梁國華說，那肯定軟着哩，你幾年沒走過路了嘛。來，娃娃們，你們來個人扶一下蔓蔓，叫她學着走路。

圍觀的人羣裏有一個初中生，父母是盲人，他自己就是在老殘院出生的。他剛剛從學校放學回來。他扶起蔓蔓，叫她拄好柺杖，然後幾乎是抱着她往前走了幾步。梁國華說，好，好，你這不是能走嗎？大家看，蔓蔓走開了！但就在這時蔓蔓撲騰一聲坐在地上，臉漲得通紅，連聲說不成不成，我走不成！腿軟得站不住嘛。

梁國華看出來了，蔓蔓不是腿軟腿硬的事，是她沒勇氣走路，沒有自信心。說：

蔓蔓，你走，你鍛鍊着走！只要你下決心走，你就一定能走。等你真正能走了，你長大了，我就領你到上海去，把你的那條殘腿給你換一個假腿，到那時你就連柺杖都不要了，能自己走路了，跟好人一樣！你有這個決心沒有？

蔓蔓不說話，看周圍的人，臉色紅得像一塊旗布。

說呀，你有這決心沒有？

蔓蔓的臉更紅了，細細的聲音問，腿還能換嗎？

梁國華說，咋不能換？我在榮軍院的時候，好幾個沒腿的人都到上海去裝了假腿，走路跟好腿一樣。不知道的都看不出來安的假腿，那假腿下邊的腳上穿的還是皮鞋，亮亮的好看得很。上海人能得很，上海的科學也發達得很。

那你的手怎麼不安個假手？蔓蔓問。

梁國華一怔，馬上又說，蔓蔓，手也能安假的。我在榮軍院的時間，領導說了給我安假手的話，叫我到上海安去哩，可我沒去。人的手和腿不一樣，腿安上個假的就能走路了，手安上假的手指頭還是不能動，科學還沒發達到手指頭能動彈的程度。我就跟領導說手指頭不能動就不安了，那就是看着好看花那錢做啥哩。

蔓蔓認真地聽着，後來說，鍛鍊着走路當然好，可是誰扶我哩？

梁國華說，這個問題好辦得很。他對着那個中學生說，陸七兒，我給你交待個任務，你以後每天放了學，要攙着蔓蔓走一會路。等她能走了，我給你買個水筆，金星牌的。

7

一連三天，喫過晚飯蔓蔓在院子裏練習走路。蔓蔓就拄着雙柺，陸七兒從後邊扶住她的腰，連推帶抱地拖着她走，折騰上一個多鐘頭。這時候香蘭也拄着柺杖跟在旁邊喊，你要快些哩，快些挪柺棍哩！王尕女張大了嘴，嘻嘻地笑，淌着涎水。常奶奶坐在炕上從窗子格格上往外看。當然最累的要數陸七兒，他幾乎是抱着蔓蔓的腰兩個人一起往前挪，恨不得一天叫蔓蔓能走路了。他急得不停地喊：你的腿也要用力，你站好，你先要能站住呀！柺杖往前挪呀！但是蔓蔓一挪柺杖，身體就歪倒了，把陸七兒也絆倒了。引得那些圍觀的大人娃娃哈哈笑。

練習了三天蔓蔓還是不會走路，第四天陸七兒不來了。連着兩天喫過晚飯後沒去練習走路，蔓蔓噘着嘴坐着，不高興的樣子。常奶奶問：

我的尕尕[134]，這兩天你咋不走路去了？

蔓蔓說沒人扶。

哎，咋沒人扶哩？不是梁院長指派下陸七兒扶你嗎，他咋就不扶了？

蔓蔓不出聲。常奶奶又問：

你們吵仗了吧？

沒吵。

沒吵？那他爲啥不來？我找去，我找他去。扶我的尕尕走路是好事嘛，積德行善哩嘛，他咋不扶了？

常奶奶嘮嘮叨叨地說着就要下炕，香蘭攔住了：常奶奶，你不要去，你去了也叫不來？

你說我叫不動嗎？我把個陸七兒叫不動嗎？我找她娘去！

你找他娘也叫不來，找他大也叫不來！

爲啥？常奶奶驚訝了，張着沒牙的嘴眼睛瞪着香蘭。

香蘭說，你不知道，常奶奶。有的娃娃說怪話了，說蔓蔓和陸七兒長大了要成兩口子，陸七兒就不來了。

常奶奶瞪着香蘭看了一會兒，罵開了：你看這些碎子子事情多不多，褲襠的尿水水還沒幹哩，就說開胡話了！她罵了幾句，又把臉轉向蔓蔓說：

走，蔓蔓，陸七兒不扶你我扶你，我們鍛鍊去，我們誰都不求了！

蔓蔓還沒說話，香蘭叫起來了：常奶奶，你行嗎，你能扶蔓蔓嗎？你自個兒走路都抖抖索索的！

常奶奶說，我咋就不行？我不行不是還有你嗎？不是還有尕女子嗎？叫尕女子扶，尕女子你們看是瓜着哩，那力氣大着哩！那隻要哄順了，那啥都能幹！

於是院子裏出現了這樣的感人情景：一個傻乎乎的姑娘連拉帶拽地摟着蔓蔓的腰，旁邊一個拄拐的姑娘扶着她的胳膊，另一個白髮蒼蒼的老奶奶一手拄個柺棍另一手扶着她的那一隻胳膊。她們笨拙地困難地慢慢地移動。一不小心老奶奶的柺棍和蔓蔓的柺杖攪在一起，常奶奶跌倒了，蔓蔓、香蘭和王尕女也跟着摔倒了。常奶奶呻喚起來：唉呀，你們要把我的腿壓折了！

8

“文化大革命”的洶湧波濤衝進老殘院來了。爲了向毛主席表忠心早請示晚彙報更加莊嚴，梁國華從外邊請人在老殘院的院子中間砌了個忠字臺——一個土臺臺，上邊拿磚頭砌了一截土牆牆，抹的白灰膏。它的向着大門的一面是帶着軍帽的毛主席像，背面寫着一行大字：大海航行靠舵手。爲了防止娃娃們登高爬低玩耍，他還請木匠做了個圍欄。圍欄完成的這天他來驗收，然後就靠着圍欄站着，想象從明天起，老殘院的孤寡老人盲人跛子就都能到忠字臺前邊祝福毛主席萬壽無疆了。他這麼想着，又肅穆地看起毛主席像來。好久好久他的眼光才離開偉大領袖指航向的畫像準備回辦公室去，卻突然發現蔓蔓在他身邊站着，手扶木欄杆仰臉看着毛主席像。他驚奇極了，問：

你怎麼在這達哩？你是怎麼過來的？

蔓蔓不出聲，看着他笑。他又說：

噯——怪了，我沒看見你爬呀，你怎麼來的？

蔓蔓還是笑，不說話。他覺到了事情的蹊蹺，便仔細打量蔓蔓，看見蔓蔓用一條腿站着，身旁的欄杆上斜倚着兩隻柺杖。他驚奇又興奮，笑了，說：

你能走了嗎？你走！你走！你走我看一下！你真會走了嗎？

蔓蔓拿起身旁的柺杖，一邊一個拄上噔噔地往前走：她把兩隻柺杖同時往前伸出，然後那支“好”腿一蹬，身體飄過柺杖往前飄去；腳挨着地之後身體一挺，兩隻柺杖就往兩邊一撇飛了起來，飛到身體的前方去了，又撐在了地上……如此循環，兩隻柺杖噔噔地響着，蔓蔓走遠了。梁國華歡喜得拍起手來，喊：

你們看，丁蔓蔓會走路了！

常奶奶在西房臺階上站着，大聲說：

把你個走資本主義的當權派，人家娃娃能走着幾個月了，你纔看見嗎？

9

斗轉星移，日月如梭，定西兒童福利院的殘疾兒童來到隴西縣老殘院已經八年了。香蘭已經是十九歲的大姑娘了，老殘院安排她當了老殘院的炊事員，一個月掙三十元錢。她搬到職工宿舍住去了。香蘭是個勤快人，除去做飯，老殘院的啥事都操心：給菜地除草呀，餵豬呀。這是秋季的一天，傍黑，她看見看大門的趙師傅還在臺階上跟一個孤老漢下棋，就說，趙師傅我給你關大門去。她走過去剛一推門，街對面臺階上坐着的兩個老漢喊起來：丫頭小心，不要把娃娃軋死了。

香蘭認識那兩個老漢，就喊着問，老爺爺，你說的啥娃娃呀？

就在磚柱子跟前哩！

聽見老漢的回答她往門外探探頭，還真看見磚柱跟前放着個小娃娃。娃娃穿着件黑棉襖，光腿。娃娃的腿動彈着哩，把身上裹的一塊布單子蹬開了。她喊着問老爺爺這是誰家的娃娃？一個老漢說，誰知道那是誰撇下的！你們老殘院收下去吧。

香蘭把娃娃抱了進來，卻又不知道如何處置，就把娃娃抱到常奶奶的房間去了，說常奶奶，我在門口拾了個娃娃。隔壁住的幾個盲人和殘疾人跑來看娃娃，議論紛紛：哎呦，這個當孃的咋這麼心狠，把個這麼心疼[135]的娃娃撇了。這娃娃有八個月了吧，你看門牙長出來四個。蔓蔓也看娃娃，說，你們看這娃娃還是雙眼皮大眼睛。常奶奶把她的老花眼細細地看娃娃，說，這娃娃真格心疼，就是蘿蔔花！香蘭問啥叫蘿蔔花？常奶奶回答，你細細看嘛，娃娃的眼睛白花花的，看不見眼仁。人們仔細看看，都說就是，原來是個白內障。怪不得大人把他撇了。

大家議論了一陣子娃娃的長相，又都說這娃娃怎麼安置呢？有個婦女說：

劉敏不是說過嗎，想抱個娃娃。把她叫來看一下，看她要不要。

劉敏原先是老殘院的按摩師，盲人。前兩年兩口子都調縣醫院當按摩師去了，沒生養過娃娃。

轉天早晨開過了早飯，香蘭就跑了一趟縣醫院把劉敏叫來了。劉敏也喜歡這個娃娃，但因爲眼睛是蘿蔔花，終歸還是沒要。她說，我就是個麻眼，抱個娃娃也看不着，長大了是個麻達！香蘭就把娃娃抱到梁國華辦公室去了，說昨晚上關門時拾下的，咱們老殘院收養下吧。梁國華一個勁搖頭：你從哪裏拾下的還撇哪裏去吧。多一個娃娃有多少麻煩你不知道嗎？香蘭說撇到外頭沒人管，死了咋辦哩？這是一條命呀！但梁國華堅決不收，說：快撇了去，我不知道那是一條命嗎？你個大姑娘沒娃娃急了嗎，隨便抱個娃娃就想收養下！香蘭漲了個大紅臉，氣呼呼抱出去撇在門外了。

10

那娃娃撇到門外去了，這件事整個老殘院都知道了，尤其是幾個盲人夫妻在孤兒院生下的小娃娃們，一會兒跑出去看一趟，然後跑進來傳播消息：那娃娃哭了；那娃娃不哭了，街道上的一個人給了一塊饃饃，那娃娃一喫饃饃就不哭了。有個孩子跑到常奶奶的房子裏來，說：

常奶奶，那個蘿蔔花娃娃把屎把下了，把單子泥髒了。

常奶奶老了。她今年八十一歲了，頭髮白得像冬天的雪花一樣，沒有一根黑的了。她已經身體瓤得下不了炕了。喫完了飯就在炕上坐着看蔓蔓和娃娃們玩羊骨頭打撲克牌。她有時候犯糊塗，犯糊塗的時候一天到晚睡覺，喫飯也叫不醒。一旦醒過來，就又嚷蔓蔓：噯呦，吵死了，你們不吵好不好！叫我睡一會兒覺好不好！你們出去！可是蔓蔓又不敢出去玩，因爲常奶奶經常很突然地喊把尿盆拿來！把尿盆拿來！蔓蔓就要趕緊端尿盆，端得慢些她就把褲子尿溼了。

蔓蔓也長成個大姑娘了。她已經十六歲了，雖說有個可怕的童年，拖着殘疾的腿，但她的性格很是開朗，哪裏有娃娃們玩，她就杵着雙柺跑過去，打撲克，抓窩。她跟着老殘院的裁縫學習做衣裳，一隻腳踏機器。裁縫說你個半臉漢[136]學這做啥哩？她說以後長大了我還不自己做衣裳嗎？叫旁人侍候我一輩子嗎？別人織毛衣，她也跟着學。她沒錢買毛線，就把一件破棉襖拆了，把棉花紡成線織件線衣穿在棉襖裏邊當襯衣。她跟那些老年人學，把瓦片拿來磨成紡錘紡線線。

她和常奶奶很有感情，小的時候常奶奶給她洗衣裳補衣裳，給她梳頭編小辮子，給她端尿盆，如今常奶奶下不了炕了，眼也花了，腦子常犯糊塗，她就給常奶奶洗衣裳補衣裳，給常奶奶梳頭端尿盆。常奶奶自從三年自然災害以來再也沒喫過飽飯，沒喫過好飯，常奶奶好幾次跟她說，啥時間能飽飽地喫上一頓攪團[137]，喫上一頓肉塊塊，死了都中哩。她聽了這話心裏難受得很，就把幫人家納鞋底織毛衣人家給的三五角錢存下來，再找人買上幾兩糧票（一斤糧票一元錢），到飯館去買一碗臊子面（大碗三兩糧票二角錢，小碗二兩糧票一角八分錢）端來給常奶奶喫。有時她還要給王尕女買一碗，把王尕女哄好，因爲常奶奶拉了尿了擦洗的時候，需要王尕女幫忙抱着常奶奶。她自己一條腿用不上力。

常奶奶昨天就關心那個娃娃的情況，今天上午聽說香蘭把娃娃撇到門外了，就不斷地打發蔓蔓出去看娃娃是不是有人抱走了。她還叫蔓蔓給娃娃餵了一次水。她說娃娃喫上饃饃以後渴哩。現在聽說娃娃拉屎了，就說，我的尕尕，你去看一下，把屎擦一下去。蔓蔓就拿點破布去了，給娃娃擦乾淨，包好又放下了。

到中午的時候，蔓蔓自己又跑去看了一趟，回來給常奶奶說，那娃娃不見了。街上的人說，一個農民抱走了。常奶奶說，抱走了好，抱走了好，娃娃遇上好人了。常奶奶長長地嘆息了一聲：唉——

11

其實，那娃娃叫一個路過的農民送到縣民政局去了。不到一個鐘頭，那個農民又把娃娃抱到老殘院來了。他對梁國華說，民政局叫他抱回來交給院長，叫老殘院把娃娃收下。

這一次梁國華不能不收養娃娃了，民政局的話他不能不聽，但是叫誰管上這個娃娃呢，真正把梁國華難住了。老殘院除了院長和一個新調來的書記，還有保管、會計、炊事員、裁縫，就是沒有阿姨，一個七八個月的尕娃娃叫誰帶纔好呢？梁國華和書記商量來商量去，認爲還是香蘭帶娃娃最合適。梁國華把香蘭叫來了，說，香蘭，你不是想帶那個娃娃嗎？民政局把那個娃娃送回來了，一定要叫老殘院收下。我們商量了一下，你就把他管上吧。以後你就再不要做飯了，專門管這個娃娃。你的工資老殘院一分錢不少地給你。但是陳香蘭說了一句話，把梁國華噎得喘不上氣來：

我一個大姑娘帶娃娃，人們的唾沫星子不把我淹死嗎？

這個娃娃可是把梁國華愁死了，他又把一個女炊事員叫來做工作，炊事員說自己的娃娃送託兒所着呢，怎麼能帶別人的娃娃呢？

梁國華真是急得上火。已經下班了，老殘院喫晚飯的鐘聲響過了，還沒找下帶娃娃的人。他不得已跑到食堂去打了一碗飯回來喂娃娃，然後用布單子把娃娃裹起來。他決定先找一對盲人夫妻看上一夜，明天上班再想辦法。可就在他拾掇娃娃的時候門外頭響起噔噔的木頭棍子搗地的聲音，扭臉一看，蔓蔓正把一個柺杖伸進辦公室的門檻，身體傾斜着跨過門檻。

蔓蔓，你有啥事嗎？他問了一句。

梁院長，我聽說你這達有個娃娃？

什麼娃娃！去去去！我忙着哩！

梁國華這兩年不喜歡蔓蔓了。蔓蔓長成大丫頭了，高高的個子，俊俏的臉盤，可是這丫頭說話刻薄，你說她一句她能頂你十句，無理攪三分。就拿去年冬上來說，老殘院每間房子發五十塊煤磚燒爐子取暖哩，她們房子的煤磚卻被她一角八分一塊賣掉了，賣下的錢給常奶奶和王尕女一人買了一件襯衣。批評她吧，她卻說常奶奶穿空心棉襖冷得很，老殘院爲啥不給大家買襯衣？你們幹部都是穿的空心棉襖嗎？她把取暖的煤磚賣了，又把燒炕的煤末子打成煤餅燒爐子，背來菜園子的乾菜葉子煨炕。

咦，趙師傅說你這達有個娃娃哩，叫我來看一下。蔓蔓說。

看什麼！娃娃有什麼看的，那又不是花花草草。

蔓蔓怔了一下，臉上顯出疑惑的神情：趙師傅叫我來的，說你找人着哩，找個帶娃娃的人呢……

是找個帶娃娃的人哩……梁國華一句話沒說完，詫異地停住了。他懷疑自己聽錯了，停一下才猶猶豫豫地說，你是說……

蔓蔓說，趙師傅說你這達有個娃娃沒人管，叫我管上。我是來抱娃娃的。

簡直叫人難以置信！梁國華仍然疑神疑鬼地問，你說的實話嗎——你要帶這個娃娃？

蔓蔓的臉上顯出驚訝的神情：我啥時候哄過你？

梁國華大喜過望，說，好！好！你把娃娃帶上！蔓蔓，只要你把這娃娃帶上，你有啥要求我都答應。你說，你有啥要求。你儘管說！

蔓蔓沒吭聲，睜大了眼睛看梁國華，後來才吞吞吐吐地說，我沒啥要求，我就是抱娃娃來的。你叫我說要求的話，那我就說一個要求——你說話要算數！

你說吧你說吧。

蔓蔓又說，我尕的時候你跟我說過的，長大了給我裝個假腿。我長大了，你又不提這事了！

梁國華啞了，許久才發出聲來：蔓蔓，你不是還沒長大嗎？

我都十六歲了。

十六歲也是娃娃。十八歲纔算大人哩，十八的人才有選舉權……

可你給洋煥治臉，她才十四歲……

臉和腿不一樣呀。她的臉上長瘡，一個女娃子多難看呀……

我是男娃子嗎？拄着拐走路好看嗎？我將來怎麼工作哩？

梁國華沉默了一下說，蔓蔓，你把娃娃先帶上，過上兩三年，娃娃大些了，我們給他治眼睛。白內障不是治不了的病。等到他的眼睛治好了，你就該工作了，我就給你治腿去，給你裝個假腿。到那時間，你就不用拄柺杖了。

你說的實話？

實話。

蔓蔓盯着梁國華的臉看了一會兒說，那我就把娃娃抱走了。

梁國華說我給你抱過去。

我自個能抱！

蔓蔓把兩個柺杖合到一起塞到右腋下邊，右手扶住，騰出左手抱住娃娃，然後用自己那條“好”腿支撐住身體，把柺杖往前挪一下。然後她的身體又往柺杖傾斜過去，把全身的重量轉移到柺杖上，再把“好”腿一點一點拖過去，靠近柺杖。然後再把柺杖向前挪去……她側着身體往前挪動，在整個挪動的過程中，她那條殘腿就在旁邊甩搭着，像是條被風吹動的空褲腿。她翻越門檻的過程尤其艱難；她的身體完全倚在門框上，她的右手才能把柺杖舉過門檻……

12

梁國華一直目送着蔓蔓走到院子中間了，這才收拾一下辦公室下班回家。他走到門口時看見傳達室門開着，就走了進去，向趙師傅說：

老趙，你今天幫了我的大忙了，娃娃叫蔓蔓抱走了。你說，你是怎麼說動她的。

趙師傅回答，我也沒說啥呀。我就說那娃娃孽障得很，沒娘娃，遭罪着哩。你也是遭下罪的，你把那個娃娃管上，消你的罪哩。她就同意了。

聽趙師傅說完，梁國華沉默了，而後說，哎呀呀，我就想都沒想過叫她把娃娃管上的事。打從香蘭上班之後，她和我差不多成仇人了，見了我連話都不說。

你把丫頭哄下了嘛。你說下的丫頭長大了給裝假腿哩，走路就不用柺杖了。丫頭長大了，你裝下的沒事情的樣子。

梁國華很激烈地說，你說我哄那丫頭了！你站着說話腰不痛！裝假腿要動手術哩，還要去上海訂做假腿哩。那得花多少錢？民政局一年纔給着多少錢？給她裝一條假腿，老殘院的人還喫飯不喫？

趙師傅也拉長了嗓音說，那你不要許願呀！光許願不還願，你算個啥人嘛！

梁國華啞了。許久，他聲氣徐緩地說，不是光許願不還願，老殘院真是有困難……不過這次你跟丫頭說，叫她把娃娃帶好，過兩年娃娃能自理了，我一定給她裝一條假腿，到上海去……

你不要跟我說這話，乾打雷不下雨！

實話！你給她說，到時間老殘院砸鍋賣鐵，也要湊上這筆錢……

13

蔓蔓，你懷裏抱的啥呀？

還在蔓蔓艱難地翻越門檻的時候，常奶奶就問。常奶奶的眼睛花了，看得不很真切。蔓蔓大聲回答：

我把那個娃娃抱來了！

常奶奶像是有點不相信，說，你把那個娃娃抱來了嗎？她說話的時候把“你”字說得很重。蔓蔓說，沒人管呀，把梁院長愁壞了，趙師傅說是叫我管上，我說管上就管上。說着話，她走到炕跟前了，把娃娃放在炕上了，又說，你看，你看娃娃。

常奶奶彎着腰看了好一陣兒娃娃，摸了娃娃的手，摸了臉蛋，說，好，我的尕尕，你把娃娃抱來了就好，這是修善哩，積德哩，但就是你怎麼拉他哩？你是個半臉漢，又拉上個半臉漢，你能顧住他嗎？

行哩，沒問題！這娃娃乖着哩，不愛哭。你看，你看，大眼睛撲棱撲棱的，就像是能聽懂咱的話。就是身上臭得很，你聞，你聞，這是一股啥味道嘛。我得給他洗個澡。蔓蔓很自信地說，並且扯着嗓門喊起來：尕女子，尕女子！

王尕女也長大了。她比蔓蔓大三四歲，個子沒蔓蔓大，但傻喫傻喝，身體比蔓蔓壯實有力。她從院子裏沙達沙達走進來說，蔓蔓，你叫我？蔓蔓說你到食堂端些熱水去，我給娃娃洗澡哩。王尕女嘴裏淌着涎水看了好一會兒娃娃，在蔓蔓的再三催促下拿個臉盆走了。

給娃娃洗澡還費了事了。房子裏有個小板凳，蔓蔓坐在板凳上把娃娃接過來放進洗臉盆裏，水溢出來了。她一條腿用不上力，那條殘疾腿抬不起來，溢出來的水把鞋和褲腿洇溼了。還是叫王尕女抱住娃娃，她才把娃娃的身上打了胰子洗乾淨了。

然後她又洗包裹娃娃的單子。娃娃就趴在常奶奶的懷裏，以防娃娃着涼。

這天晚上，娃娃和她睡一個被窩，把褥子尿溼了。害得她半夜起來晾褥子。常奶奶說她，我的尕尕，你當成娃娃那麼好帶嗎？那要把尿哩，一晚上把兩三遍哩。拿來吧，你把娃娃給我吧，我給你抱着。第二天蔓蔓跑去找保管員要了幾個麪粉袋子，洗淨後縫了個小褥子和小被子。又把她和常奶奶的兩件破衣裳拆了，洗淨，給娃娃當尿布。她還跑到裁縫那兒找些碎布拼湊起來，給娃娃做了新衣裳，新褲子。

她看見過隔壁的盲人夫妻怎麼侍候嬰兒。她把尿布給娃娃墊上，然後用小被子裹起來，再用個布條條繫住。這娃娃不愛哭，除了睡覺就睜着白花花的眼睛看着他無知的世界，但蔓蔓還是喜歡抱着他搖呀晃呀。她叫梁國華給娃娃起名子，梁國華說黨和國家收養下的娃娃，就叫黨國愛吧。於是，她抱着娃娃搖呀晃呀，嘴裏說着黨國愛，我的黨國愛，你快些長大，長大了給你看眼睛去，那時間你就啥都看見了。

14

畢竟蔓蔓還是個孩子，她才十六歲嘛，伺候了三四天娃娃她就急得蹲不住了。一天早晨黨愛國喫過飯睡覺了，她跟常奶奶說我出去一下，國愛醒了你給我看一下。她一出去就是半天，和娃娃們打撲克。喫午飯她纔回到宿舍，看見常奶奶抱着娃娃搖着晃着。她問常奶奶：娃娃尿溼了吧？常奶奶說我把過了。她看見地下有把過尿的印子，打開小被子看看，乾爽爽的。於是，她就經常把娃娃交給常奶奶看，自己便跑出去玩，或是幫着裁縫做衣裳。

只是有一件事搞得蔓蔓很苦惱：娃娃喫不飽！

老殘院的殘疾人和孤寡老人的口糧是有限額的，大人一月二十六斤，黨國愛六斤，第二年才增加到八斤。也就是說蔓蔓一天喫三個饃饃，黨愛國纔有一個。每天早晨去食堂打飯，大師傅就給黨國愛一個饃饃，叫她分三頓給黨國愛喫。另外給一點點鹹菜。蔓蔓早晨掰半個饃饃用開水泡軟，放上些鹹菜喂黨國愛。到中午泡上另一半再喂上。晚飯就沒喫的了，餓得娃娃夜裏睡不着覺，光哭。爲了叫黨國愛喫上些飯睡覺，晚飯蔓蔓就把自己的湯麪條分給娃娃一些。老殘院供應的飯原來就喫不飽，現在要把自己的飯分一些給黨愛國，蔓蔓難捱得很。

她找過樑國華，說娃娃喫不飽，給增加些糧食。梁國華說，蔓蔓，你要啥條件我都能答應，可這糧食的問題，我沒辦法。給他多喫些，再的人就要少喫些。人家提意見呢！

她只好去食堂幫廚的時候偷，偷菜芯子，偷洋芋。

這是領養黨國愛的第二年秋天發生的事。老殘院食堂管理員從鄉下買來了幾口袋洋芋，叫了幾個盲人和蔓蔓一起揀洋芋：大的挑出來入窖，小的放到食堂去。一起幹活的都是盲人，蔓蔓就把十幾斤洋芋藏起來了，放在食堂門外的一堆大白菜下邊。等到天黑了，她找個背草的背鬥，叫王尕女跟她去揹回來，在爐子上煮着喫。過了好幾天，洋芋都喫完了，事情被書記知道了，叫人把蔓蔓和王尕女叫到辦公室去，叫她們交代偷洋芋的事。蔓蔓死不承認，說沒偷過洋芋；問王尕女，王尕女嘴上淌着涎水也說沒偷。書記很是生氣，順手拿起一根扎繩[138]打王尕女的腿。書記一邊打一邊問，你還偷不偷洋芋了！王尕女哇哇叫着說不偷了，再不偷了！

幾個盲人聽說書記打人了，同情地問蔓蔓：書記打你了嗎？蔓蔓回答：沒打我，光打尕女子了！他要是打我，我到民政局告他去哩！你是共產黨的幹部嗎？共產黨叫你打人的嗎？

她的話傳到了書記的耳朵裏，書記驚訝地說，啊呀，這個丫頭不得了，幸虧是個瘸子，那要是不瘸，上天哩！

15

黨國愛已經四歲了。雖然是在飽一頓飢一頓的日子裏長大的，卻長得心疼得很：他的面孔白白的，還十分秀氣，像個女娃子；他的性格也恬靜，有人說話的時候靜靜地聽着，大而無神的眼睛一眨一眨的。這娃娃還聰敏得很，房子裏來過什麼人，下次再來，一聽見腳步就喊：常奶奶，吳奶奶來了；阿姨，劉大大來了！他跟蔓蔓親得不得了，蔓蔓走到哪達，他就跟到那達，牽着蔓蔓的衣裳，就像是蔓蔓的小尾巴。有時候蔓蔓不領他，跑到別人的房子織毛線去了，玩撲克去了，他就像能聞着味道一樣，摸上就來了。蔓蔓有啥事上街了，回來時剛進大門，他就能聽見柺杖的聲音，高興得拍手，喊：阿姨回來了，阿姨回來了！他聽見柺杖的聲音了。

這娃娃也喫了不少苦頭。老殘院隔三差五收進一些討飯的盲人來，有些還是兩口子帶着孩子，有的進了老殘院又生孩子。那些孩子不到上學的年齡就在院子裏耍。他們惡作劇，在地上挖個坑，灌上水，叫黨國愛走過去。於是黨國愛摔得鼻青臉腫，一身泥水，他們哈哈笑。有時黨國愛在院子裏走得好好的，有人突然推他一把，他一趔趄絆倒了，原因是另一個娃娃就在他身旁無聲無息蹲着，故意絆他呢。爲這種事，蔓蔓經常找上門去，跟娃娃們的父母吵仗。吵完仗還要找書記和梁國華告狀：你們到底管不管，蛋蛋把黨國愛的臉挖破了，蛋蛋的媽還不講理，說黨國愛自個碰破的！

16

八月的一天早晨，蔓蔓起牀後去倒尿盆，看見老殘院的張會計匆匆地走進大門來了，往會計室去。蔓蔓覺得奇怪，張會計是個最散漫的人，經常八點半鐘還不來上班，白天誰要是找他辦個啥事又找不到他，他早早就回家了，卻總說自己出去辦事了。蔓蔓朝他喊了一聲：張會計，今天的太陽從西山上升起來了，你這麼早上班來了！張會計像很忙的樣子瞪她一眼往前走，但是走到會計室門口又扭過臉來說，蔓蔓，我到蘭州出差去哩！蔓蔓說，我又不是領導，用不着跟我彙報！

你這個丫頭！張會計哼了一聲又說，蔓蔓，我這次去蘭州，梁院長交待了一個任務，叫我在省上的醫院聯繫一下去，要給黨國愛的眼睛做手術！

聽到這消息，蔓蔓飛快地倒完尿盆回了宿舍，大聲地說，常奶奶，報告你個好消息：老殘院給黨國愛看眼睛哩，張會計今天到蘭州聯繫去哩！

你說的啥？黨國愛也聽見她的話了，很興奮。

要給你看眼睛去哩！做手術哩！

做完手術我就能看見路了，再不栽跟頭了，對不對？

黨國愛興奮極了，拍着手喊。蔓蔓抓住了他的手說：

就是，手術一做完，你啥都看見了！來，我給你洗臉！

往常洗臉，蔓蔓也就是拿手巾給他糊裏八塗抹一抹，然後把手巾扔給他自己擦手，但這天她給黨國愛臉上擦了胰子，把兩隻手也用力擦了擦。她一邊擦一邊說，你這兩天不要亂爬去！你看，你這爪子哪裏像個手，像是個糞杈子嘛。

但就在她用力擦手的時候，黨國愛哎呦哎呦地叫起來：阿姨輕些，阿姨輕些！她問咋了，黨國愛咧着嘴哭了，說手痛得很。她仔細看黨國愛的手，才發現中指關節上淌血了，那裏有個傷疤被她的毛巾蹭掉了，中指和食指的指甲黑黑的充血了，手指腫得粗粗的。她問這是怎麼碰破的，黨國愛說：

蟬來砸下的。

他爲啥砸你？

他和蛋蛋說跟我比一下誰的手大，我把手放在臺臺上，他一磚頭砸在手上了。

這個瞎熊蟬來，我找他去！

常奶奶息事寧人，說，算了算了，娃娃們玩着哩嘛！

有這麼玩的嗎？你看，這砸得多勁大，手指頭砸破了不說，連指甲縫都化膿了！這不是玩，這是心壞了！怎麼始下的這樣的東西，有人養沒人教的！不行，我找他媽去！

算了算了，找去能做啥呀？找去了就打仗哩嘛！破了的也好不了嘛！你消消氣吧，給我的狗狗抹些紅藥水去。

常奶奶一再勸解，蔓蔓氣才消了些，但依然氣咻咻地問黨國愛，這是哪一天砸下的？

幾天了。

那你早些不說！

我害怕！

害怕啥？害怕我把你喫上嗎？

我害怕你吵仗去！

蔓蔓不吭聲了，瞪他，過一會兒才說：狗狗，你長大就知道了，人家看不起我們，我是個瘸子，你是個瞎子！你就要歪些，馬善了人騎哩，狗善了拉稀屎，人善了人家欺負哩！

她把黨國愛訓了一頓，然後就拉着到食堂去了。食堂的一個炊事員是河北省人，男人是省軍區駐隴西縣部隊的連長，家裏有紅藥水，有消炎粉。

給黨國愛的手上撒了點消炎粉抹了點紅藥水，包上，她就急急地跑到裁縫那達去了。她囑咐常奶奶中午給狗狗把饃饃泡上，叫他自己喫，她要給狗狗做一件衣裳去。她說，張會計一兩天就回來了，聯繫好了的話，狗狗這兩天就要去蘭州，要叫狗狗穿上一件新衣裳。聽說要給黨國愛治眼睛去，裁縫也高興，從公家的布匹上給她扯了一塊布，裁剪好了，叫蔓蔓自己扎。扎完了上衣，蔓蔓又找些碎布拼上，又紮了個褲衩。

黃昏時分她纔回到宿舍，看見黨國愛在炕上睡覺哩，她就說狗狗起來，試一下新衣裳。可是黨國愛沒應聲。常奶奶說，狗狗今天不知道咋了，喫過午飯就睡下了，一直沒醒來。她摸了一下前額說，有點發燒。可能感冒了，叫再睡會兒。過一會兒開飯了，她和王尕女去打飯，回來硬把黨國愛叫醒了，給國愛餵飯。國愛喫了兩口就推了一下碗，又倒下睡了。

這一天蔓蔓也累了，喫過飯也沒出去玩，躺下睡了。到天黑她突然醒了，心裏總覺得黨國愛有點不對頭：這娃娃以前也受過涼發過燒，但沒有過不喫飯的時候。她就又推國愛，喊，狗狗，醒一下！黨國愛醒了，突然坐起來說，阿姨，我要嘔。黨國愛像是很噁心的樣子，還很急，怕自己嘔在炕上，兩隻手拼起來舉在胸前接着。蔓蔓也忙忙下地，把尿盆端來叫他嘔。嘔完了，黨國愛又睡了，常奶奶說：

狗狗是喫了啥不合適的東西了。沒啥，嘔完就好了。

蔓蔓也就放心睡了。

天亮後黨國愛還是睡，叫上幾聲才睜開眼睛看看，接着又睡。蔓蔓覺得不像感冒，就去找梁國華開了一張醫療合同單，叫王尕女抱着去了縣醫院。

到了醫院掛號，醫生檢查了一下，說這孩子病重沒法治了，你們抱回去吧。蔓蔓一聽慌了，懇求醫生：你收下嘛，病重了才上醫院哩，病輕了來醫院做啥！但醫生理也不理她，又給別人看病。蔓蔓急了，跑去找老殘院調過來的按摩師劉敏。劉敏也幫着去找兒科的醫生，可醫生還是不收。劉敏生氣了，把蔓蔓叫到走廊上說，你把娃娃撂椅子上，你們回去，看他們管不管！蔓蔓便大聲地說，尕女子，把狗狗放下，放在椅子上，咱回老殘院！她和王尕女轉身就走，那位醫生着急了，喊，你們走了孩子誰管？蔓蔓催着王尕女還往外走，醫生說不要走不要走，孩子我們收下，你們大人要看着。醫生叫護士把黨國愛抱進了病房，吊上大瓶子輸液，蔓蔓才鬆了一口氣，打發王尕女回去報告梁院長去。

下午香蘭來了，還買了一斤餅乾，說梁院長到縣上開會去了，不在老殘院。香蘭問了情況，想叫醒黨國愛。叫了幾聲黨國愛沒醒，就見黨國愛的手一抖一抖的，便嗚嗚地哭了。蔓蔓生氣，說你哭啥哩？香蘭說你瓜着哩，在定西孤兒院的時候，有個尕女子抽風，送到專署醫院去了就再也沒回來。蔓蔓說你胡說個啥嘛，我沒聽說抽風能把人抽死的。蔓蔓在枕頭旁邊叫，狗狗，你醒一下，香蘭阿姨看你來了，阿姨也在你跟前哩。黨國愛睜開了眼睛看她，看香蘭，微弱的聲音說，阿姨，這是在哪達？蔓蔓說，狗狗，這是在醫院裏。來，你喫些餅乾，這是香蘭阿姨給你買來的。黨國愛沒說話就又睡着了。

香蘭到天黑回去了。轉天早晨梁國華來了，看見黨國愛皺了一下眉頭，說，蔓蔓，這娃娃不中了，你看，嘴角抽着哩。蔓蔓說，狗狗快好了，狗狗抽得輕多了，昨天手抽着哩腿也抽着哩。梁國華說，這娃娃得的是破傷風，我見過，我在朝鮮戰場上見過破傷風的人，得上就沒治了。

這時候進來了兩個護士，拔了輸液針頭，收拾着要抬黨國愛。蔓蔓問你們往哪裏抬？一位護士說太平間。蔓蔓說人還活着哩，你們就往太平間抬嗎？另一個護士說，那是倒氣呢！

蔓蔓大哭起來：你們不能抬走！我給狗狗做下衣裳還沒穿上哩……

17

黨國愛歿了幾天，常奶奶躺到了。常奶奶在過去的兩三年裏每到夏季都得一場大病——拉痢疾。常奶奶今年拉肚子已經兩個月了。這兩個月食堂的飯裏天天下甜菜葉子，她一喫就拉肚子，而且很快就轉成了痢疾。她的身體太瓤了。

常奶奶不光是躺倒了，並且腦子也糊塗了，一天二十四個鐘頭都在睡覺。醒來的時候就問，狗狗呢？我的狗狗呢？還在她沒有躺倒之前，蔓蔓就囑咐過王尕女，不要說黨國愛歿了，就說到蘭州治眼睛去了，但是王尕女傻嘰嘰地告訴常奶奶“狗狗死了”。結果常奶奶問着問着就淌開眼淚了。人一糊塗就麻達得很，拉了尿了自己不知道，房子裏臭氣熏天，蔓蔓天天給她擦洗。

給常奶奶擦洗費事得很，她自己坐不起來，要人抱起來。蔓蔓本身一條腿殘疾用不上力，抱她的時候叫她把手摟住自己的脖子上再拉住她的肋巴往起拉。一不小心，蔓蔓就失去平衡跌倒了，兩個人都躺在炕上。王尕女有力氣，但她不願幹，嫌髒。每一次支使她，蔓蔓都要付出些代價，給一塊手巾呀，許願給買一碗臊子面呀。把她哄高興了，她就跪在炕上，從後頭把常奶奶抱起來，蔓蔓就給常奶奶脫褲子，擦洗，然後把乾爽的褲子換上。

人一拉痢疾就體內缺水，就不斷地要水喝，夜裏也要喝。

有幾天常奶奶清醒了，蔓蔓把枕頭和被子墊到她的腰上，叫她坐一坐。坐着，常奶奶跟蔓蔓說：

我的尕尕，你把我再伺候幾天。我把你麻達不了幾天了，這場病我熬不過去了。我緩下了，你記着要把我的柺棍放在棺材裏，要給我的袖筒裏袖上一個饃饃。

袖筒裏袖饃饃做啥哩？蔓蔓莫名其妙，問。

常奶奶說，緩下了也要喫哩嘛，人到了陰間和陽世上一樣。

蔓蔓對常奶奶的話似信似疑，沒出聲。常奶奶又說，我的尕尕，你今天給我洗一下腳，我幾個月沒洗腳了。腳癢得很呀！

蔓蔓把王尕女叫來了，她把幾牀被子摞在一起，叫王尕女把常奶奶抱到被子上，王尕女從後邊扶住，她給常奶奶脫衣裳。常奶奶問脫衣裳做啥呀？她回答：常奶奶，今天你精神好，我給你全身擦洗一下。她把常奶奶鬆弛乾瘦的身體擦洗得白白淨淨，穿上衣裳，然後脫去常奶奶的破襪子，解開裹腳布。

常奶奶從前都是自己洗腳，坐在地下的角落裏面向牆壁。蔓蔓從來沒看見過她的小腳的真面目。這天她看見常奶奶的尕腳了，小小的，就像是五月端午姑娘們繡下的荷包那麼大的一點點，腳指頭還彎在腳心裏，除了大腳趾。常奶奶的腳洗完後也白生生的，就像是一個剝了糉葉的糉子。

裹腳布長得很，解開後在炕上堆了一堆。裹腳布上蝨子多得很，蔓蔓用開水燙了，搓着洗了，可是蟣子洗不掉。她拿了一把剪子，叫上王尕女到門外的臺階上去，扯緊了，用剪子颳了一遍，再洗。然後搭到忠字牌跟前的木欄杆上曬。不到一個鐘頭，裹腳布就被黃土高原的太陽曬乾了，她拿進來又給常奶奶繞過來繞過去纏上。

纏上裹腳布之後蔓蔓又把一雙自己攢錢買下的尼龍襪子給常奶奶穿上了。她對常奶奶說，常奶奶，你的襪子太破了，我撇過了。這時候常奶奶哭了起來，眼淚唰唰地淌個不停。蔓蔓說，常奶奶，你那襪子太破了，穿不成了！常奶奶說，我的尕尕，你的情我這一輩子補不上了，下輩子再補吧……

過了幾天常奶奶死了。那幾天常奶奶又犯糊塗了，長睡不醒，有時連飯也不喫，就是要着喝水。蔓蔓和王尕女夜裏輪流值班，一人半夜。常奶奶一說渴得很，她們就把窗臺上放着的一個破嘴嘴的茶壺端過來往常奶奶嘴裏灌水。

那天晚上王尕女值前半夜蔓蔓值後半夜，但蔓蔓一覺睡到天亮王尕女也沒叫她。她醒來後看見王尕女穿着衣裳在常奶奶身旁睡着了。她推醒王尕女問，常奶奶一晚上沒要水嗎？王尕女說，沒有呀。蔓蔓覺得奇怪，就問，常奶奶你喝水不喝？問了兩聲常奶奶不答應，她拿起茶壺灌水，水都淌在枕頭上了。

她跑出去找看大門的趙師傅，說常奶奶一夜沒喝水。趙師傅跑來看了看說：

常奶奶緩下了。

趙師傅抱了一捆麥草鋪在地上，又叫了兩個大漢把常奶奶連同她的褥子抬下來放在草上。過一會兒上班了，就去給領導反映。梁國華和黨支部書記來看了，叫保管從倉庫抬個棺材來，再叫人到殯儀館請人去。書記還要出去辦事，臨走說，起靈的時候把褥子抽出來，再來人還要用。

老殘院每年冬季都要死幾個老漢，老殘院請木匠打下着一房子棺材呢。保管和趙師傅抬了一口來放在門口。下午，殯儀館來人了。梁國華看着起靈，說，書記不在，快，你們把褥子給墊上，快些抬上了走。殯儀館的人用褥子把常奶奶兜起放進了棺材，這時蔓蔓喊了聲等一下，跑進房子把常奶奶的被子抱出來蓋在常奶奶身上了，然後把一個饃饃塞進常奶奶的袖筒裏，把柺棍也放在常奶奶的身旁。

老殘院的盲人和孤寡老人們都來了，他們是和常奶奶告別來的。一個七十多歲的孤老漢說，常奶奶沒一個親人，這些年沒一個人來看過她，可是常奶奶沒受一天罪，多虧蔓蔓這丫頭了。

另一個孤老漢說，蔓蔓，你把我也伺候上，我到了陰間想你哩。

蔓蔓恐懼地說，張爺爺，到陰間了你可不要想我，我害怕得很，我還想活哩。

18

過了三個月，民政局安排蔓蔓到隴西縣服裝廠當工人。她走着上了一個月班，工廠派一個人來老殘院揹她的行李。人們出來送她，梁國華說，蔓蔓，星期天休息下了到老殘院玩來。蔓蔓哭開了，說：

你說下的給我裝條假腿，到我走你都沒給裝，我還來老殘院嗎？

梦魇

慕家祥在定西城里走着。

慕家祥是来县医院看病。春上种田的时候他的右脚脚后跟痛起来了。他没把这当回事，每天睡觉起来后疼痛，操劳上一阵子就慢慢减轻了……可是时间不长左脚的脚后跟也痛起来了，还痛得厉害，走路都有点瘸了。他坚持着把田种完了，就进城看病来了，他怕扭下筋[177]伤下骨了。可是医生给他拍了 X 光片之后说没啥病，累下的，给了些止痛片，说回去休息去，再不要劳累了。他心里轻松多了。

他顺着东街走，心里一轻松脚后跟痛得就不厉害了，就想走一走顺便买一点日用品，城里是不常来的。但是走了几步他就进了一家裁缝铺。这个裁缝铺是廖翠英开的。廖翠英和他一起在孤儿院工作过，他是老师，后来犯了错误早早离开了孤儿院，廖翠英是保育员，临时工，孤儿院撤销后就回家当家庭妇女去了，改革开放之后自个儿开了个裁缝铺。他刚才看病的县医院就是在孤儿院的旧址上盖起来的。

啊呦呦，我还正想着要到红土窑找你一趟去哩，你个人来了！

廖翠英也是六十多岁开外的人了，见了慕家祥竟然大呼小叫的。慕家祥惊了一下说：

你找我啥事？

你坐下喝水，我慢慢给你说。噢，对了，你吃过午饭没有？

慕家祥说吃过了，带的干粮在医院门口的台阶上坐着吃下的。廖翠英听他说吃过了也就不再客气，倒了茶水叫他喝。然后说：

有个名字叫那拴拴的娃娃你记得不？是孤儿院长大的。

慕家祥沉吟着摇了摇头：想不起来。

你咋就想不起来呢！人家娃娃记着你哩，说你给他当过班主任，你对他好得很。人家娃娃还打听你哩，叫我给你带个话，请你到他家玩去哩。

叫我到他家玩去？他家在哪达呢？慕家祥有点惊讶。

在兰州哩，在兰州医学院当教授着哩！

慕家祥沉默片刻后说，啊呀，真格就想不起来是哪一个嘛。你说嘛，这娃娃长得啥样子嘛，哪达人嘛。

第三铺的，他女的是襄南黑石头的张巧花，也是孤儿，在省人民医院当护士长着哩。

想不起来，想不起来。黑石头在孤儿院几个丫头哩，我能知道是谁呀！你说，你说，他咋就叫我到他家玩去哩？到底咋个事嘛？

嗯，你看你这人，确实就受下刺激的，脑子一点点不中了！是这么个事：前几天我到兰州去了一趟，看我的一个侄女去了。我的侄女也是孤儿院蹲下的，那时间我当保育员照顾过她。后来招工到兰州棉纺厂了。我到侄女家以后，侄女把兰州的一大帮娃娃都叫来了，有兰棉厂的，有省人民医院的，有兰医附属医院的。

对着哩，省人民医院和兰医去了一帮娃娃，孤儿院办过个护训班。可这个那拴拴我怎么想不起来呢？

那拴拴不是护训班的，那拴拴是去了五大坪的，后来又到了建设兵团，再后来从兵团推荐到兰州上医学院了，留下当老师了，就和当护士的张巧花成一家人了……

噢，是这么回事呀……可我还是想不起来那拴拴……

唉，你脑子真是不行了！娃娃在侄女家见了我了，第二天又把我请到他家去了。娃娃热情得很呀！吃了喝了，还给我装了一抽抽[178]木耳、牛奶糖……娃娃叫我一定要把话给你带到，请你到他家去。人家娃娃说了，你去，你的吃的喝的他都管上，连路费都管上。对了，我说一件事你想起来想不起来：娃娃说，有一天中午他从你的宿舍门口走过，你把他叫进去了，说这达有一碗茄子菜哩，端上吃去。娃娃说他当时不好意思吃，说不饿。你说不吃了端去给再的[179]娃娃吃去。他这才端上走了，回去就自己吃掉了。他说记着你那一碗菜的好处哩。

嗯，这种事有过。教工灶上的伙食好一些，打的菜多一些，我有时吃一半，剩下些给娃娃们吃……

慕家祥迟疑地说，似乎想起来了。廖翠英也兴奋起来，又说：

噢，你想起来了！那我再说一件事，人家娃娃记着你一件事哩：你还带着他看过电影，没带别人，就带着他一个人去的。

嗯，好像有过这事。我想起来了，这娃娃岁数偏大，可也不很大，不太爱说话。

对着哩对着哩。娃娃现在五十三四岁，说话就是憨厚，办事也稳当。娃娃说，那时候上官芳阿姨特别喜欢他，做啥去都把他带上。有一天晚上，上官芳要看电影去，他碰见了，也要跟上去，上官芳说去就去吧。是你把他拦住了，说你做啥去哩，人家谈对象去哩，你骚毛[180]啥哩？结果你把他领上看电影去了。

慕家祥哈哈大笑起来：是有这么个事，是有这么个事，哈哈哈。娃娃们没钱嘛……

笑毕他又说，嗨，去啥兰州哩，我还发愁拔田[181]的事哩。

咋了？

我的脚后跟痛了两三个月了，连路都走不成了……

慕家祥和廖翠英说说话就告辞回家了，他的家在红土窑乡慕家岔村，在定西县去通渭县的公路边上，离着县城三十公里。到家后他就天天吃药，休息，并且还叫一个土郎中给他针灸……半个多月过去，脚后跟的疼痛还真消失了，他就和老伴投入到拔田的劳动中去了。学生邀请的去兰州的事他根本就没当回事。他是这样想的：和学生娃娃们分手四十年了，没有一个娃娃和他联系过，这个那拴拴也是非亲非故，邀请他做啥哩？无非是遇见了熟人闲扯，客套客套罢了！没料到是将将拔完田，他却收到那拴拴的一封来信。信里写的和廖翠英说的一样：很想念他，几十年都打听不着他，从廖翠英那儿才打听到他在红土窑慕家岔住。“我真诚地邀请您到兰州来玩一趟。来了就住我家，路费、吃喝一概你都不要考虑。”拴拴这样写着。

老伴听他念完信说了一句话：要不你就去一趟吧，你还没去过兰州哩，这娃娃看来是真心请你哩，你就逛一趟兰州城吧。

但是慕家祥还是不为所动，说，我走了谁打场哩？天要下雨哩，麦子发芽了咋办哩？

打碾罢夏粮就开始犁地。一天早晨，他扛着杠子[182]赶着牛往自家的地里走，一辆吉普车停在村道上了，乡长从车窗里探出头来喊，老慕，你犁地去吗？等一下，等一下，我还正想找你去哩，没想在这达碰到了。他立即就站住了，惊讶乡长对他和蔼的态度——乡长从前迎面碰上了看都不看他一眼的！他毕恭毕敬地叫了一声乡长……

他没敢问乡长有什么事，心里很是忐忑不安。乡长却和蔼地说，这达有一封你的信，是专署的田师傅叫我捎给你的。

乡长从车上下来了，把一封信递给他，并且寒暄了几句：场打完了吗？粮食卖了吗？然后说，老慕，你忙着，我还有旁的事哩，先走了。

直到这时，慕家祥才怯怯地问了一句话：乡长，专署的田师傅是谁呀？

给吴专员开车的。

看着吉普车跑远了，慕家祥才款款地打开了信。信是一个叫田新民的人写来的，说他是孤儿院长大的学生，现在定西专署当司机。兰州的同学那拴拴打电话给他，叫他到红土窑乡慕家岔看一下慕老师，问一下慕老师为啥没来兰州？收到他的信没有？田新民说他最近忙得很，先写这封信给老师，请老师给兰州的那拴拴回一封信。

慕家祥不犁地了，扛着杠子回到家里。他对惊愕不已的老伴儿说，我去兰州哩！你看，学生娃请我的事把专署都惊动了，把乡长也惊动了。不能不去了！

出门是需要盘缠的，可家里一点钱也没有，他思考了一下，找出一双皮鞋来。这是他前些年在乡上的小学当民办老师的时候买下的。那时候一月挣二十元钱，穷得很，但老师就要像个老师的样子，他存了几个月才攒了五十元钱买了双皮鞋，只是上班的时候才穿。鞋还有七八成新，他想把他卖了。家里还有种下了自己吃的七八辫子大蒜他也背上了，走到红土窑镇旁的公路上等车。

他坐上一趟从通渭县来的班车，一个多钟头就进了定西县城。从汽车站出来不远就是城中心的鼓楼，他在鼓楼西边人行道上找了棵枝叶茂盛的垂柳在树荫下蹲下来卖蒜，把皮鞋也摆出来。

皮鞋很快就被一个人买走了。他张口要二十元，那个人还了五元。最后那人涨到八元再就不涨了。八元就八元，他卖了。他知道旧货不值钱。卖蒜很不顺当。一辫子蒜四斤，应该卖三元，但有个人只出一元五角。他没卖。又等了很久才有个行人站住了，问，老大爷，你的蒜多少钱一辫子？他听到说话的声音不像本地人，并且有点耳熟，抬头看了一眼，又慌忙低下了头把破草帽拉了一下。接着他又把蒜辫子一划拉抱起来就走。喂，老大爷，不要走呀，我买你的蒜哩！那人朝着他喊。他越发加快脚步，几乎是一溜小跑钻进右手的一个巷道里。

在巷道里站了两分钟，他又往外探头，看那人走了没有，却发现那个人也走到巷道口上来，正往巷道里看。他猛然一转身又往巷道深处跑去。

他遇见王定远了。王定远是定西孤儿院的老师，教音乐和体育的。他 1960 年调来定西孤儿院工作时王定远也才调来不久，两个人住一间房子。王定远是兰州师范的毕业生，爱好运动和音乐。他和王定远关系好得很，王定远叫他敲鼓拉二胡，领着孤儿们排演节目。王定远还拉上他去县上大礼堂给跳舞的干部们伴奏，舞会结束能混一顿好饭吃。

他在那个巷道里跑了一截确信王定远没追上来，这才又把蒜摆下接着卖。他再也不敢去大街上卖蒜了。孤儿院撤销之后，教职工都安排在定西城里各单位机关工作，叫他们看见自己的这个样子太尴尬！但是这个巷道僻静得很，很长时间也不见个人。他背上蒜转来转去走到县城的农贸市场再蹲下卖。蹲的时间不长，身旁摆摊的人呼喇喇抱上菜跑了，一边跑一边喊收税的来了。他也赶紧抱上蒜辫子跑。过了一个钟头那些人又从小巷道钻出来，但他抬头看看日头决定还是回家。到家他对老伴儿说：

蒜价上不去，我没卖。卖了也不够去兰州的盘缠。

这天进城去花了八元钱的路费，正好一双皮鞋钱。

在红土窑这一带的农村，像慕家祥这样的家庭是不多见的：只有一个姑娘，还出嫁到靖远县的平川乡，那里用黄河水浇地，生活条件好些。家里只剩下老两口，六十多岁了，还在土里刨食，一年四季种呀收呀打碾呀，静悄悄地过着自己的日子。只有正月里，姑娘女婿都来了，热闹上三五天。然后就又是长久的寂静。

但是这一年的冬季，大年三十的黄昏，两辆黑色的小轿车打听着问着从红土窑乡政府门口离开柏油马路驶上了乡村的黄土路，颠着晃着，卷起一团尘雾开进了南山坡坡上的慕家岔村，停在慕家祥的院门口。车上下来了三个人，两男一女，他们乒乒乓乓地打门，喊，慕老师，慕老师在吗？引得一帮娃娃看稀奇。

慕家祥的老伴儿开的门，她面对这三个面孔陌生服装整洁的人瞪大了眼睛：你们找谁哩？

我们找慕老师。

你们是哪达来的客人？

我们是兰州来的，是慕老师的学生。慕老师在家吗？

噢，你们是兰州来的……在哩，老汉在哩……你们快进来……

几个人进了大门，老伴儿又噔噔噔跑到前头去了，忙忙地推开堂屋门喊了一声：老汉，不要睡觉了，来客人了！然后她撩起门帘子说快进走，快进走！其实慕家祥已经听见喧哗声爬起来了，正下炕穿鞋呢，但是客人们一进去倒吓了一跳：慕家祥的头上套着一个白色的塑料袋，且在脖子那儿系得紧紧的，看不见他的面孔只有眼睛口鼻处留着几个黑窟窿。客人中一个穿呢子大衣的说，慕老师您这是咋了？

慕家祥说坐，你们快坐！他穿上了鞋又急急地除去头上的塑料袋，这才露出他的花白的头颅和满脸的皱纹。他的脸上汗水淋淋的，他没顾上擦汗，又说，你们是从兰州来的？但三个人没顾上回答，都问，慕老师你这是咋了？慕家祥说，坐，你们坐下了我给你们说。上个月不知道啥原因，突然就口眼歪斜。我吓坏了，心想这是中风了，要偏瘫了，就赶紧到县医院去，又吃药又打针。治了半个月不顶事，我就想这是不是风打下了，受凉了。就天天用塑料布包上，不出门的时候在炕上躺着，叫它出汗。还真起作用，才十几天的时间，差不多恢复了。你们看，我还口眼歪斜吗？三个人都说慕老师好着哩，看不出来。

这时老伴儿已经把炸得黄灿灿的油果子端上来了，说，您再不要说你的口眼歪斜了，叫客人吃茶。慕家祥便急忙说：对对对，吃茶吃茶，先吃些油果子，填一下肚子。噢，对了，你们先介绍一下你们叫啥名字嘛。你们光把我叫老师哩，可我一个也不认识。

三个人都笑，其中一个穿呢子大衣的说，慕老师，我们都是你的学生，你给我们当下班主任的，1963 年。你猜一下，我们都叫啥名字。

那我猜不出来。那时间你们都是尕娃娃，才十二三岁十四五岁，现在都五十多了，长得不像了嘛。我能猜出来吗？

你猜嘛，你试着猜一下嘛。

慕家祥细细地打量，看完这个看那个，然后指着穿呢子大衣胖墩墩的那个人说，你，我猜是田新民。又指着另外的一男一女说，你是第三铺的那拴拴，你是黑石头的张巧花。

三个人大笑起来，穿呢子大衣的人问，慕老师你说，你怎么猜出我是田新民的？

你来过信嘛？说你是汽车司机。司机不动脑子，光往胖里长哩。他们两个是你领来的，那肯定就是兰州来的。这些年没人牵心过我，就你们三个……

哈哈哈！田新民哈哈笑。那两个光是嘿嘿。老伴儿又说话了：你们不要光说话了，吃个油果。你们路上饿了，先填填肚子，我这就做饭去……

但那拴拴拦住了：阿姨，不要做饭，不要做饭。咱们到城里吃饭去。咱们走，城里一帮同学在饭馆等着呢。

慕家祥没说话，老伴儿叫唤开了：到城里吃饭去？到哪个城里吃饭去？

到定西城里呀。田新民说。

天爷！老伴儿大声说，哪里有这样的事嘛，眼看着天黑了，几十里路上跑着吃顿饭去！

几十里路上吃顿饭咋了？田新民说，人家县长专员的跑到兰州吃饭去哩！吃罢了饭再回来！

实话吗？你说的实话吗？

这我哄你哩吗？你们的乡长多少次后晌会儿坐着吉普车往定西城里跑，跑着吃饭去！我见过的次数多了！

老伴儿张大了嘴半晌不言语，后来才说，乡长怎么吃饭的我不知道，我可是不去。今天是年三十，哪个饭馆开门哩，人家不早早地关门回家团圆去吗？

他不开？他不开我们就把他的门砸开！

那拴拴看出来了，田新民是故意跟慕老师的老伴儿开玩笑，就和蔼地说，慕老师走，咱们走。早安排好了，你们老两口跟我们走，到城里去。我叫了你几次叫你到兰州去，你不去。这次我是特意来定西和你一搭过年来的。我在饭店把房子都订好了，定了三天的时间，我们两家人在一搭住一搭吃，咱们在定西城里头过年。到了初三，我把你们送回来，我就回兰州了。

慕老师没说话，他知道那拴拴的盛情难却。老伴儿叫了起来：天爷，哪有在饭店里过年的事呀！但田新民拉住了她的手说，阿姨，你就跟我们走吧。人家当官的有钱的就是在饭店里过年哩，有的还到外国过年去了。

但慕老师的老伴儿说，那我蒸下的馍馍烩下的菜咋办呢？

你蒸下的馍馍坏哩吗？烩菜坏哩吗？

老伴儿一怔，继而笑：那坏是不坏，现在是冬天……

不坏了那就放着去，等到初三回来了你和慕老师吃去。田新民不管老奶奶怎么说，硬是搀着她出了房门，并且问，锁子哩，你们家的锁子哩，我把门给你们锁上！

两辆黑色的轿车沿着关川河边的柏油路一路下坡向定西县城奔去。关川河发源自定西东部的华家岭，它在千山万岭中穿行，一路向西，经过定西县城以后左拐，往会宁县往黄河跑去。它一路上冲击出深沟大涧，也淤积出一连串的川台平原。太阳已经隐没在前方的千山万壑中了，但从汽车后视窗看出去，华家岭的主峰还沐浴在金黄色的霞光里。公路两侧的白杨树柳树和榆树光秃秃的枝杆迅速往后退去，还有成片的或是孤独的农舍。

田新民，你们来了两辆车？好久好久，慕家祥才说了一句话。

慕老师，我们想着你还有儿女哩，来一辆怕坐不下。田新民回答。

我就一个姑娘，那是犯事以前养下的。从农场回来，再就没要娃娃。

为啥没要哩？那时候还没计划生育呢？

养不活呀！人家社员一天一个工，给我只记七分工，人家出工就有工分，我要做义务工。

田新民不出声了。良久，慕家祥又说：

我这还是第一次坐这样的车。

啊，我开的这车，定西地区坐过的人不是太多。这是奥迪车，定西专署的专员和副专员才能坐上。

那你今天出来，专员不坐吗？

专员到新马泰旅游去了。我昨天送走的，送到兰州机场去了。

停了一下，慕家祥又说，那拴拴那辆车是谁坐的？

那是拴拴自己的车。那叫桑塔纳两千，上海出的。人家自个买的。

自个买的？那得多少钱？

十几万。

慕家祥再就没说话。好长时间之后田新民又说，慕老师，今天拴拴请你赴宴，叫你吃你就吃，叫你住你就住。他有钱着呢，大学教授，挣的是年薪制，光是死工资就是一年四万，还不算奖金讲课费。

晚宴是在金谷饭店举行的，金碧辉煌的餐厅人满为患，闹闹嚷嚷，他们坐在名叫桃花轩的雅间里，总共是十二人，围着一张大号的圆形餐桌。雅间里有半圈沙发，有茶几，还有电视。宴会开始那拴拴先给大家祝酒，他说，咱们班的老师、同学三十八九年才团聚了这么一次，为了这一次团聚干杯。接下来又给慕家祥老两口敬酒，他说，同学们，我为啥大过年的不在兰州过年跑到定西来哩，我是向慕老师表达谢意呀。大家记不记得，那时候在孤儿院里，娃娃们吃不饱，好些人上课偷跑，跑出去在垃圾堆上拾菜叶子，到粮站偷面粉，有的班里人跑得课都上不下去，可咱们班一个偷跑的都没有？就因为慕老师要求的严格，谁要是旷课迟到早退，慕老师可是要罚站哩。我跟你们讲个笑话，不知道你们还记不记得。咱们班上不是有个孔保财么，头一天慕老师布置下的作业是把新的名词解释背会，第二天要提问哩。结果问到孔保财，就地取材是啥意思？孔保财回答：蹴在地下取材。慕老师批评他：你这个大破财，你给我后边站着去！我为啥要讲这件事哩？按说，老师体罚学生是不对的，可我认为是好事！说明老师负责！大家还记得慕老师离开孤儿院的第二年孤儿院办护训班的事吗？护训办招人时全定西专区各县的孤儿院的孤儿都来参加考试，就咱这个孤儿院考上的多，咱这个孤儿院就咱们班考上的多。

有人说，可我记得大教授没考上。

那拴拴说，不对不对，我根本就没参加考试。那一阵我正好抽出去了，到外头参加遣返流浪人口的工作去了。那一阵省委派出的工作组到外省把流浪人口召回来，再送回到各县各乡和各村，我到陇西县帮忙去了。

接着大家轮流给慕老师敬酒，然后是长时间地聊天，讲述自己的经历，也互相询问他人的情况。有个叫牛杰的说起了慕老师给大家上最后一堂课的事，田新民听见了，捣他不叫说，但慕家祥看见了，说：

不要拦，不要拦，叫他说下去。

于是牛杰说：

我记得那天是慕老师给我们上美术课。慕老师在黑板上画了个水壶。水壶将将画出个轮廓，王定远老师进来了。王定远老师小声跟慕老师说了句啥话，慕老师就出去了，王定远老师接着画那个水壶。那天放学的时候，大家就都知道慕老师叫公安局叫走了，说是带的手铐，披着一件夹衣戴着手铐。慕老师，是不是这样？

对着哩，对着哩。慕老师说。警察那一天还搜我的房子了。我的房子里有几个箱子，装的孤儿院演出队的演出服，那箱子他们都翻遍了，没翻出啥来。

他们翻啥哩？牛杰问。

翻反革命传单。娃娃们，我那天犯事了，叫公安局带走了。就是戴的手铐抓走的。我问你们，我叫公安局抓走以后，你们知道不知道我犯的啥罪？为啥抓我哩？

不知道。好几个学生说。

但慕老师看见那拴拴没说话，便问，拴拴，你知道我犯的啥罪吗？

那拴拴说，知道，可我仅仅知道你犯的是现行反革命罪，具体怎么反革命的，内容我不知道。

你是怎么知道我犯的反革命罪？

上官芳阿姨告诉我的。她叫我对任何人都不要说，我知道就行了。

噢，你是这么知道的。其他人还都不知道，是吗？

就是。“同学们”说。

娃娃们，那我今天就给你们说一下，我确实犯的是反革命罪。我是 1960 年夏天调到孤儿院工作的。也就是那一年的冬天，放寒假了，有些老师回家过年去了，我没回。虽然那时孤儿院开始开课了，但娃娃们得病的多得很，管生活的阿姨们管不过来，老师也得帮忙。就在那个寒假里，我们慕家岔的一个人找我来了。我们是小学和中学的同学，关系好得很。他来了，和我一搭儿住了两天，说他和几个同学要搞个地下刊物，写文章把时下饿死人的事揭露出来。问我参加不参加？我那时候对社会现实确实没有好感，干部胡来哩，把老百姓饿死了一层。我就说我参加。

那人以后再没来过。到 1963 年秋天，公安局就把我抓走了。抓我的那一天，我心里就明白了：我这一辈子完了。后来给我判了六年刑，参加反革命组织罪。那个同学判十年，他是组织反革命组织罪。

慕家祥讲完他犯罪的经过，好久，牛杰问，慕老师，你们这个组织有过啥活动？

慕家祥回答，再没啥活动。再要是活动，六年就打不住了。

拴拴问，慕老师，你是不是在三河农场服的刑？

慕老师很惊奇，你怎么知道我在三河农场服刑的？

我在靖远五大坪农场当农工的时候，农场的人说，靖远有个三河农场是劳改队。我那时还想到三河农场看一下你去，有个兰州的知青把我拦住了，没去成。

你没去就对了。你去了看一下我，推荐工农兵学员就轮不上你了。

慕老师，那几年你受了苦了？

唉，那是一场恶梦。

这天晚上“娃娃们”玩得很尽兴，吃完饭喝完酒，大家又唱卡拉 OK。“娃娃们”还都逼着慕家祥唱歌。慕家祥不唱，说他四十年没唱过歌了。“娃娃们”就自己唱，并且每个人都在唱歌前说两句话：我把这首歌献给尊敬的慕老师，祝愿他身体健康。一位叫张维刚的“娃娃”现在西川小学当老师，他唱了一首《长大后我就成了你》。“娃娃们”都拍手，慕家祥也老泪纵横。折腾到凌晨四点才散伙。散伙后那拴拴把慕家祥领到给他们老两口订好的房间去，叫他们洗澡睡觉，他和田新民开车送那几个娃娃回家。有两个同学住得很远，在定西县西川的农村，送完他们回来，那拴拴看见慕家祥住的房门开着个缝，就推门探头看了一下，问：慕老师，你们老两口怎么还没睡觉？

他给慕家祥安排的是间很豪华的大房子，房子中间有一圈镂空雕花的壁子[183]把房子分隔成两半，里边放着双人沙发床，外边是一圈沙发茶几，全都是精工雕刻的木制品，古色古香。慕家祥老两口在长沙发上正襟危坐。

慕家祥回答，我们等你了。

那拴拴惊讶地问你们等我咋哩？我不是说了你们洗澡吗，洗完了你们就睡觉。你们洗澡了吗？慕家祥说没洗。那拴拴说咋不洗呢？慕家祥有点不好意思，吞吞吐吐说开关打不开。那拴拴说，哎呀，我忘了教你们了。来，过来我给你说一下怎么用热水，怎么用凉水，还有篷头。那拴拴走到卫生间门口了，但慕家祥坐着没动，说，不急，不急，你过来，过来坐下，我有话跟你说。那拴拴走过去在一个单人沙发坐下来，拿起茶几上的易拉罐饮料“嘣嘣”地打开了，给慕家祥老两口喝，说，慕老师，有啥话你说。

慕家祥抱着易拉罐没喝，说，拴拴，我问你，你这次来定西，就是为的叫我们老两口到这达住两天，享两天福？

那拴拴一怔，没回答。慕家祥接着说，或者你还想把同学们请一下，喝酒，唱歌，大家在一搭玩两天？

那拴拴还是没回答，眼睛离开了慕家祥。慕家祥又说，你是不是这样打算的？你要是这样打算的，明天你就把我们送回家。

那拴拴惊愕不已：咋了，慕老师，你们觉得不习惯？不开心？

不不不，开心得很。看着你们长大了，事业有成，我欢喜得很。

那你急着回家咋哩？

没必要，没必要花这钱。在家里住着一样睡觉，花这钱没必要。

那拴拴恍然大悟，说，慕老师，你踏踏实实地住着。我们分开着四十年才见一面，花一点钱值得，这些钱我出得起。

这我知道，田新民给我说了，你能挣钱着哩。可我想是花这钱没必要。我们老两口见了你了，也吃了也喝了，这么好的房子也住了，你的情我领了，你还是把我们送回家去吧。

那不行呀。我和同学们都商量好了，明天晚上田新民请你吃饭，后天是张维刚，大后天……

不行不行！你给同学们说，他们的情我领了，我要回哩。慕家祥态度坚决。

那拴拴为难了，说，慕老师，阿姨，你们再住两天不行吗？你们再住上两天，我还有重要的话跟你们说哩？

这次轮到慕家祥吃惊了，他仰起脸看着那拴拴说，有啥重要的话？你现在不能说吗？。

不能说。现在一说，你睡上一觉起来就走了。

说嘛，你说嘛。你今天晚上不说，我连今天晚上的觉也睡不好。

那拴拴说：今晚上说也行哩，可你要答应我再住两天。你要是非要明天回家，我的话也就不说了。

慕家祥犹豫了，看老伴，意思是征求她的意见。老伴吭吭哧哧地说，实在不叫走，那就……住两天吧。猪娃宰掉了，鸡娃子自个刨着吃去也饿不死。慕家祥便说，好吧，不走了，不走了，住两天就住两天，就是这么花钱叫人心里……

你们同意不走了，那好，那好。那拴拴高兴了，说，慕老师，其实我要说的也不是什么大事。头会儿吃饭的时间我不是说到孔破财了吗？不是那一天孔破财回答问题把就地取材解释成蹴下了取材吗？不是你把他罚站了吗？我说的事和这件事有关，就是那天傍晚，有人在厕所的墙上写了一句话，骂你的话。你还记得这件事不？慕老师一脸茫然，摇了摇头。那拴拴又说，结果当天晚上马老师就把你代课的两个班的学生排成队，追查是谁写下的字。马老师叫大家自己坦白交待。马老师说自己要是不交待，查出来就要严厉处分。那时间最严厉的处分就是吃饭降等级，把大馍馍换成小馍馍。结果孔破财承认了，说骂你的话是他写下的。但是他又跟马老师说，是我叫他在墙上写脏话骂你的。第二天上午课间操的时候，马老师把全院的孤儿集合起来了，批评了孔破财，还批评了我。批评我比批评孔破财还厉害，说我是教唆犯，错误比孔破财还严重。慕老师，我没教唆孔破财骂你。事情是这样的，那天课间休息的时候，孔破财问过我一个字，说慕老师的慕字怎么写。他在一张纸上写了你的姓名，问写得对不对。我一看他把慕字写成幕布的幕了，我就给他纠正了一下：是羡慕的慕。结果就出了那么一件事。

慕家祥注意地听那拴拴叙述，脸上仍然一片茫然，说，是吗，还有过这么一件事吗？

有呀，就是 1963 年秋天发生的事嘛。我还想着要跟你解释一下哩，不是我叫孔破财写着骂你的，是他自己写着骂你的。我还没找着机会给你解释呢，过了两三天你就……离开了。

记不起了，记不起了。我不记得有这件事。孔破财骂我啥了？

他写的是……慕老师，那话难听得很。

那拴拴有点难为情，不好意思说，但慕家祥说，你说，你说，娃娃时候的事嘛，有啥不好说的？

他写的是……写的是慕老师，后边还有四个字，我日你妈。

慕家祥笑了：记不得了，哈哈哈……

慕老师大笑起来，但那拴拴不笑，说，慕老师，你觉得这事好笑吗？

不是好笑，我是笑你哩！你一次一次地叫我到兰州去，这次又跑到定西来，把我请到这么高级的宾馆，就是要给我解释这件事的吗？

就是。

慕家祥沉默了一下，感慨地说，啊呀，这是个啥事嘛，你还这么当真呢！

你真不知道？

真不知道，一点点不知道。

啊呀呀慕老师，原来你不知道这件事呀！可我认为你知道。几十年了，我遇见孤儿院的同学就打听慕老师在哪达哩？我想把事情解释请楚。几十年了，这件事压在我的心口，就像磨盘一样重呀！做梦还梦见过！有一天夜里魇住了，巧花把我叫醒了，问我做啥恶梦？我说没有做恶梦，就是梦见慕老师了，魇住了。慕老师骂我着哩，说我是个坏熊，表面上老实，背后捅刀子！

啊呀呀，你这个娃娃就心诚得很呀！我根本就不记得有这件事。好了好了，你把心里的话说了，把心里的磨盘卸下了，你回去睡觉去吧。唉，你看你，我说就没这件事，你非说有哩。不管它有还是没有，你都是个好娃娃。明天早上起来，你还是送我们回红土窑吧。

那不行！那不行！那拴拴激烈地反对：我把压在心里几十年的话说开了，咱们更要好好地玩哩。哎呀你看，天都亮了！

紫色天鹅绒的窗帘没拉严，二指宽的缝隙里透进来一片如水的晨曦。

守望殷家溝

快到晌午了，殷佔嶺和女人在殷家溝北側的山坡地裏挖洋芋，女人突然說了一句：你看，坡上來了一個人。

在哪達哩？殷佔嶺雖說五十歲了，但長期從事體力勞動的身體很有力量。他一钁頭刨出來一窩洋芋，然後站直了身體看山坡上的小路。

已經到跟前了。女人拿着洋芋蔓兒的手指了指地邊的塄坎下邊的小路說。

這個人我像是在哪達見過，你看那走路的樣子。殷佔嶺說。他看見了那個人，恰好那個人也抬起頭看他們。那人也喊了一聲：你不是殷佔嶺嗎？

殷佔嶺怔了一下，立即就驚訝地叫起來：呦，這不是董耕嗎？你怎麼來了？

啊，就是我呀，你認出來了？我從那半截路上就看見你們兩口子了。那人又說。

殷佔嶺說，哎呀，還真是你！你怎麼到這達來了？

我看你來了。怎麼，不歡迎嗎？

哎呀，歡迎得很嘛，稀客來了咋不歡迎哩！甭急，這達上不來，你還往前走。

董耕這時急着想攀上洋芋地來，洋芋地就在路邊上，但有個高高的坎子，直上直下無路可走，他只好按着殷佔嶺指的方向順着小路繼續往上坡走。殷佔嶺也沿着地邊往上走，當這塊窄條條地走完的時候，兩個人就相逢了。殷佔嶺握住董耕的手說，哎呀，真沒想到你來。你這是頭一次來殷家溝吧！然後回頭喊女人：快過來快過來，你不認識董大哥嗎？

認識嘛……女人走過來了，靦腆地笑。

認識怎麼不叫董大哥？殷佔嶺責怪女人，而後又命令式的口氣說，拿钁頭去，走，家走。

家走做啥哩，不挖洋芋了？董耕說。

不挖了不挖了，老大哥來了，還挖啥洋芋哩！快家走。

挖出來的拾掉嘛。

晾着去，明天再說。

小路窄窄的——也就能走個排子車——斜斜地往前伸延，左側是一層一層的梯田，右側是筆直的懸崖和巨大的山溝。這懸崖真是嚇人，直上直下十幾丈，溝底長滿了巨大的白楊樹，還有榆樹、杏樹和柳樹夾雜其中。已經是深秋季節了，樹葉紅的紅黃的黃還有綠的，絢爛之極。殷佔嶺說了一句：董大哥往裏走，小心掉下去。

董耕說，掉是掉不下去，就是看着眼暈。啊呀，你們殷家溝的山溝真格就深得很！

溝是深得很。沒見過吧！

沒見過，真沒見過這麼深的溝，樹小得就像蒿蓬嘛。這要是把人掉下去還不絆死嗎？

那絆死哩嘛！上頭的莊子裏，崖比這達小得多，去年過年還絆死了一個人：有個人喝醉了，半夜裏從人家家裏出來回家，掉下去絆暈過去了。醒來後往家爬，爬一截爬不動了，到天亮凍死了！

小路還是沿着懸崖延伸，且逐漸上升。溝也在上升——越來越淺，溝裏的樹就漸漸地高大起來，並且爬上小路，越過小路走進參差錯落的莊戶小院，向山坡上爬去。

到家了。殷佔嶺站住了，朝着一座獨家小院說。小院的門鼻上掛着門扣，他走上兩步，摘下門扣推開門扇又說，進吧！

這個門建得窄小但卻精緻：小小的門樓，頂上有幾層青瓦，門柱上還貼了黃綠相間的瓷磚。院子不大，正面是蓋了不幾年的農村式樣的三間套的堂屋，瓦房，木格窗子，水泥臺階。左右也是新房，一邊是廂房，一邊是竈房。

堂屋裏的傢俱都是舊的，中間一個八仙桌，兩個板凳，左邊靠山牆有兩個自制的很舊的沙發，右邊是火炕，炕上有個炕櫃。

你這房子蓋了幾年了？董耕問。

四五年了。上炕，上炕，炕熱着哩。

董耕說，不上了吧，熱炕坐不住。殷佔嶺說，上炕，地下坐着涼得很。我們這達是二陰子地區，氣候涼。等到董耕上了炕，殷佔領就端過炕桌來，然後把個小小的電爐子拿過來放在炕頭，接通電源，又拿過茶罐罐說，走累了吧，先喝個罐罐茶。

不一會兒，茶熬好了，殷佔嶺把茶倒進放了冰糖和紅棗的茶盅裏，說，喝茶，先喫口饃饃填一填肚子。婆娘殺雞去了，飯還得一會兒。董耕稀溜稀溜地喝了兩口茶，喫饃饃。殷佔嶺說，老哥，今天是哪股風把你吹來了？董耕回答，我到義崗川燒紙來了，橋溝有個親戚看一下。到了橋溝，聽說殷家溝離着不遠，七八里路，我就想起你是殷家溝的人，就想來看一下。娃娃們呢？

殷佔嶺往茶罐罐添水，回答，姑娘上煤炭學校了嘛，在靖遠礦務局哩。兒子到蘭州打工去了，在一個啥公司當保安哩。

噢，你的事情都安排妥當了嘛。

唉……妥當啥哩，把人愁死了。保安的個活嘛，說白了就是給人看大門哩，不是個正經工作。你的娃娃們咋個相？

我就一個兒子，也是沒工作，跟我養奶牛哩。

你的奶牛養得咋個相嘛？你比我退休早兩年，一退就養牛了。

你知道的，咱們那達都是工礦企業，養個牛要到農區買飼料哩。養了八個牛，四個有奶，四個沒奶，一斤牛奶才賣八角錢，賣下的錢將將夠個飼料錢。

那不賠本了嗎？

賠是賠不下，一年下上兩三頭小牛，長大了能賣兩三萬。

那好着哩，比我在家種地強。今年雨水好，一畝地能挖四千斤洋芋，才值五六百元。

還有礦上的退休工資嘛。

全靠退休工資着哩，不是那幾百元退休工資，我的日子在殷家溝就是最窮的：老孃給我留下了就八畝地，全都種成洋芋，也才值四五千元。一斤洋芋才賣一角錢多一點點……

唉，靠種地過不了日子。董耕嘆息一聲，仰着臉看牆壁。迎門的後牆上掛着一幅紫紅色平絨的幛子，中間四個白色的大字：慈容宛在。左右一副對聯：閣型永垂皆稱賢母，淑德留芳共仰儀範。山牆上還有一匾額：留芳百世。

你娘過世幾年了？他問。

四年了。這是三週年人們送下的。

噢，四年了！時間過得真快呀！我還記着哩，那一年你媳婦逃避計劃生育到礦上去養兒子，你娘跟着去伺候你媳婦的情景就像是昨天的事情：就那麼一間小房房，一張雙人牀，你媳婦和你娘兩個人睡，中間還有兩個娃娃。你娘乾脆就沒處睡嘛，就在牀沿上趴着；等到娃娃們睡醒了，你娘纔在牀上睡一會兒。

那受下的罪就大嘛。那小房房還是大家幫着拾磚頭蓋下的，礦上不給宿舍嘛。礦上煤多得很，可是不敢燒，怕領導檢查。冷得不行，買了個電爐子放在牀底下取暖。那是冬天嘛。那時間掙的錢孽障得很，我娘在礦上住了半年，我連一斤羊肉都沒買。買下幾斤雞蛋我娘也捨不得喫，全叫媳婦補養身體了。我現在想起來後悔得很，我娘受了一輩子苦，沒享上我的一天福。

他們隨意地談論着家鄉，談論着煤礦，喝茶喫饃饃。女人進來出去地從山牆根的面櫃裏挖面，取東西。女人還很年輕的樣子，穿一件條絨夾克，短髮，高高的個子。董耕突然問：

你媳婦是哪達人？

就這嶺背後劉馬家岔的。

是你娘給你說下的吧？

不，媳婦是我自個看下的。

你很有眼力！

殷佔嶺笑了一下說，媳婦是我看下的，可錢是我娘攢下的。我從定西福利院回到殷家溝，說是知青，實際才十四歲，到家還上了兩年學，十六歲纔開始掙工分。二十五六歲上，隊上叫我看鋼磨，一天來了個劉馬家岔的老漢來磨面，揹着一百多斤苞谷，說是沒錢。磨一百斤才二元。我說沒錢了先欠下。磨面的時候我問老漢，你家有女子嗎？有女子了給我說個媳婦。老漢說有五個女子，把老二給你吧，你啥時候到家裏來看一下。白天不要來，白天來了隊上知道了就不給女子口糧了。

他們正說着話，女人把飯菜端上來了，殷佔嶺便撤電爐子茶罐罐，同時出洋相伸了一下舌頭。女人看他伸舌頭，便覺得奇怪，瞄了他一眼。董耕笑了，說，大妹子，我們正說你哩。女人臉上蕩起一絲紅暈：說我啥哩？殷佔嶺說，說咱們談對象的事哩。女人抿一下嘴走出去了，過一會兒端了粉條湯進來坐在炕沿上一起喫。

董耕一邊喫花捲喫洋芋燒雞塊一邊說：佔嶺，接着說。

殷佔嶺說，過了兩天，我把媒人請好了，我娘蒸了兩個大花饃，晚上我就到她家看去了。看去的時候丈人對我好得很，給我做的長飯[184]，炒的雞蛋。可是飯喫完了，我也沒認下哪個是老二，她家女子太多，端飯時把我的眼睛耀花了。丈人說，沒認下？沒認下你就到廚房再看一下去，老二叫禪花。廚房的炕沿上坐的，地下站的，齊刷刷五個女子，房子裏就點着一個煤油燈，不亮，我還是分不出哪個是老二。幸虧我那天拿着個電筒，我就一個一個照，一個一個問，你是老幾？你是老幾？問到她時她不說話，頭勾下去了。其實我認識她，我們兩個村子就隔着峴口子上的一條路，她們那邊的山坡平，都開成地了，沒蒿柴，我們這邊溝大，崖上蒿柴多，她們來我們這邊挖柴我還吼着罵過她哩。她們家人口多，困難，她那時間連一件衣裳都沒有。

女人臉上騰起一片紅雲，說，我怎麼沒衣裳，我光着膀子嗎？殷佔嶺說，我不是那意思，我是說你那天穿一身破衣裳，一件大襟的黑棉襖，褲子也是大褲襠。女人說，你穿的啥好料子？不也是黑棉襖和一條黃褲子嗎？

殷佔嶺哈哈笑了：董耕，那時間咱這裏穿黃衣裳的人多得很，都是解放軍的衣裳，公家救濟下的。那天我看她去，連個帽子都沒有，還是找人借下的。

喫完飯女人去洗鍋了，殷佔嶺又接着說，那次去看她，定下的禮錢是四百元。第一次送錢是那年的臘月。那年我娘餵了一頭豬，臘月裏交給國家了，賣了四十幾元。家裏養了幾隻雞，捨不得喫一個雞蛋，都攢着交給供銷社了，把錢都存着。我們這裏溝大，崖上有地骨皮，還有麥冬；崖陡得很，我都不敢上，我娘一個人往崖上爬，挖藥材。賣下的錢也都存下來給丈人家送禮。那年頭一個工值才六分錢，我娘一年掙二百個工，到年底結算隊裏給了十二元也湊上了。我掙了三百個工，十八元錢也湊上了。把所有的錢都湊到一搭兒，那一年送了一百二十元。以後湊五十六十元送去，湊三十元也送去，直到 1979 年春天我招工去靖遠煤礦當工人，禮錢還沒送夠。我當工人掙了一年工資，才把禮錢送夠。

我當工人去我娘特別高興，雖說我一走家裏就剩她一個人了，但她在我接到靖遠礦務局的招工通知的那一天，連夜給我補衣裳拆洗被褥。第三天，我揹着拆洗好的被褥往黨家峴去坐長途汽車了。那幾天下大雪着哩，往峴口子的坡上滑得人走不上去，可我娘把我送到峴口子的大路上了。

那一天媳婦也送我去了。到了礦上，人熟了，有的人就要給我介紹礦上的姑娘哩；我說家裏佔下媳婦了，媳婦對我好着哩，老丈人也好着哩，我不能忘恩負義。介紹人說，你在農村找個媳婦將來調不過來，一輩子受罪。我說受罪就受罪。這是實情。我走了以後，家裏就剩老孃一個人了。後來承包到戶單幹了，我娘分了八畝地，就我娘一個人種。老丈人看不慣，就把媳婦打發過來跟我娘住，幫着我娘種地。

這時候女人已經收拾完廚房來到堂屋，在炕沿上坐着，董耕就把臉轉向她，誇獎說，行啊，沒過門你就伺候起婆婆來了。

女人靦腆地笑了一下：婆婆就一個人嘛，我不幫誰幫？

婆婆對你好嗎？

好着哩。給我扯衣裳，有好喫的自個捨不得喫，叫我喫。

佔嶺對你好嗎，結婚以後？

好着哩。

打你不打？

打過，就打過一次。殷佔嶺搶着說。

就打過一次？

就打過一次。有一年我回家來，那是秋天，挖洋芋的時候。她不挖洋芋，跟幾個婆娘拉扯着到義崗川去了，逛街去了。回來我說她：我和娘挖洋芋，你浪街去了。她頂嘴，我打了一巴掌。

是嗎？他是打你了嗎？董耕問女人。女人紅了臉笑。殷佔嶺說，打了一巴掌人家還着氣了，跑回孃家去了。結果我娘知道了，罵我，叫我叫去。我去了，丈人見了我說，噢呦，女婿老爺來了嗎？我給你端爐子熬罐罐茶。那一次把我臊壞了，我趕緊做檢討：我打人不對。

董耕說，行呀佔嶺，你還會做檢討。

殷佔嶺說，不檢討哪行呀，人家把我告下了，老丈人生氣了。

坐的時間長了，董耕下了炕穿鞋，說，咱們到外邊轉轉吧，哎呀，把人坐得腰痠腿疼的。殷佔嶺說，轉轉就轉轉，既然來了一趟，就看看我們的殷家溝。出了大門就是懸崖旁的小道，站在小道上他問，你看往哪邊走？董耕怯怯地探着頭往下看了看懸崖，又往東邊小路延伸的方向看，問，這條路是往哪裏走的？殷佔嶺說，再往上走一截，山水溝就到頭了，路就繞到溝對面去了，到西邊的那道山樑上去了。董耕問，你們的殷家溝村就是這麼一塊塊嗎？就建在這溝沿上嗎？殷佔嶺說就是，不大的個莊子，幾十戶人家。董耕說那就順這條路走走吧。

小路始終繞着山水溝蜿蜒，溝里長滿了樹。透過絢麗的樹叢可以看到溝底的草地，可以看見一個人工圍起來的水潭，有個小小的人兒從水潭裏打了兩桶水，擔着往上走。還有幾頭牛在樹叢中的草地上漫遊。走了一截，小路上又分出去一條坡路，很陡，往東山樑爬去，且有很多粗大的柳樹分佈左右。董耕問這條路通到哪裏？殷佔嶺說上去就是峴口子，翻過峴口子是劉馬家岔，往黨家峴去的公路經過劉馬家岔。他們沒有去峴口子，董耕嫌陡。他們繞了一個很大的彎子走到溝南去了，又上了溝南的山樑。山樑背後又是一道像殷家溝一樣的大溝。他們站在山樑上俯瞰殷家溝，董耕問，那個大門上貼着黃的綠的瓷磚的宅子就是你家吧。殷佔嶺回答就是。董耕說你怎麼把房子蓋在崖邊上了？殷佔嶺說再沒地方蓋，那就是我家的老宅基地。他還說門前的路原先寬着哩，路邊上原先有個小小的麥場，只是時間長了，麥場一片一片地塌掉了，大門就直接對着懸崖了。董耕收回視線看着腳底下一處圍牆很厚的宅院說，這是個老堡子吧？殷佔嶺回答那是殷老爺家的宅子。董耕問什麼殷老爺？殷佔嶺回答，你可不要小看我們殷家溝，這達還出過一個舉人哩，人們叫殷老爺。我們站的這一道梁，還有東邊的大山樑，從前都是殷老爺家的地。聽老人們說，殷老爺家從前僱幾個長工給他種地哩。董耕說，這山坡坡上的窄條條地能種成個啥莊稼，還不把牛滾了？殷佔嶺說你還真說對了，以前公社化的時間滾過牛，滾到溝裏絆死了。老漢們說過，從前殷老爺家僱長工，要寫好契約哩，契約上寫：扳折槓拐[185]，滾下山澗，一家死人，兩家抬埋。說的是長工扶着槓子犁地的時候，一用力把槓拐扳折了，人滾下崖去絆死的話，東家和長工兩家出錢抬埋，不能光叫東家出錢。

董耕說，還有這樣的事嗎？我家從前就是義崗川的財主，家產比殷老爺家要大得多，可我家也沒有長工死了還叫長工出錢抬埋的規矩。走，咱們往回走吧，太陽落山了。

爲了在天黑以前到家，他們從一條種田人踩出來的蚰蜒小路走下山樑。突然殷佔嶺站住了，指着一條窄條條地上長滿了雜草的地方說，這達是我家的墳地，我娘就埋在這裏。董耕也站住了，看墳地，問，你娘是得病下場了的吧？得的啥病？殷佔嶺說我也不知道得的啥病。我娘先是大便下血，我就請農村醫生來看，打針輸液。輸的青黴素，不見效。又請鄉衛生院的大夫來看，血止住了，可是腹部疼得厲害，大便下不來。媳婦用肥皂水灌腸，又服果導，結果又腹瀉不止。媳婦對我娘好得很，灌腸時湯湯子噴一身也不嫌髒。開始醫生們都說是腸炎，治了一兩年都沒治好，反覆拉肚子，便祕。一有病我就回家來照看，來了就守上半個月二十天。後來我跟娘說，我把你拉上，我們到縣醫院看去。我把車都找好了，一個搞運輸的三輪汽車。我娘不去。說拉肚子是個啥病嘛，還用着到縣上去？後來不行了，我在地裏勞動，娃娃們去上學，我娘從牀上滾下來。這時我說一定要去縣醫院，但我娘說她不行了，到哪個醫院也是白花錢。

我娘臨到下場時肚子不疼了，可又喫不下飯去了。我端着飯碗喂喫的，我說娘，你要喫些飯。可我娘說，喜喜子，你甭吵了，我想睡會兒覺。我就再沒喂，娘睡着了。過一會兒，聽見孃的嗓子裏發出睡覺打呼嚕的聲音。我就喊娘，已經喊不喘了。我娘那年 69 歲。我娘不願意死，臨到下場的那幾個月，我回家來守着，我娘跟我說過幾次：過去窮得喫不上穿不上的日子都過來了，現在生活好了，她實在想多活兩年。親戚們來看她，她在炕上躺着，誰要是說你的病過幾天就能好，她就高興；誰要是說，你放心走吧，你的孫子都大了，沒啥牽心的了，她就不高興，把臉扭過去不理人家。

這時殷佔嶺和董耕已經從山樑走到小路上了，繞着彎子往家走，董耕又站住了，問，佔嶺，有件事我一直沒問過你——還是在義崗川福利院的時候娃娃們就說你娘在監牢獄服刑着哩。你娘到底出了啥事進監牢獄的？

不知道嘛，那時候我還小，——我是 1955 年出生的，進福利院的時候才四歲。我光是隱隱約約記得我尕爸[186]把我送到福利院的，一個牲口馱着兩個糞筐，那邊一個娃娃，這邊一個娃娃。那邊的娃娃是誰我都沒記下。我後來回想，我在去福利院之前好些天就見不着我娘了，我在尕爸家住着。後來義崗川福利院撤銷了，咱們都轉到定西福利院了，我才知道我娘還活着哩：我上二年級的時候，班主任權老師給我拿來了十元錢，說是我娘寄來的。我問我娘在哪達呢？她說了個靖遠多少多少號信箱。我問啥單位？她說她也不知道。後來，每過上幾個月半年，我娘就給我寄五六元十元錢。我那時還傻着哩，當成我娘在哪裏當工人哩，收到錢就買牛肝子喫，一毛錢一片片。再往後，大娃娃都參加工作了，小娃娃當知青上山下鄉了，各回各的老家了。我是定西的汽車送回義崗川的，然後隊裏來了兩個人，——一個是我尕爸，一個是隊長殷國民——牽的牲口把我接回殷家溝了。回到家中，我尕爸把我收養下了。這時候我尕爸才告訴我，我娘在靖遠縣的監牢獄勞改着哩，判了二十年。

我娘是怎麼進監牢獄的，也是我尕爸說給我的。尕爸說，我家原來有八口人，我大我娘，五個姐姐和我。尕爸說，1959 年夏天，我大先餓死了。那時喫食堂哩，頓頓喝稀湯湯，我大的身體已經不行了，可是隊長還叫我大給引洮工地的民工送炒麪去。工地在渭源縣呢，路上要走幾天，幾個人擔着炒麪走。走到最後一站在一個農民家住下了。那一晚上送糧的人們都說，今晚上要多喫些哩，明天到工地就喫不上炒麪了。我大和另一個人把炒麪喫多了，喝了些涼水就脹死了。送糧的人回來後不敢說脹死的，說是得了絞腸痧痛死的。我大死了兩個月，我的五個姐姐就餓死了四個，剩下一個二姐了。那一年我二姐十四歲，有一天我媽把她叫到一個窟泉[187]跟前去了，說窟泉底下有蒿柴哩，我把你吊下去你把那些柴挖上來。我姐姐下去了，我娘再沒往上拉她，二姐就餓死在窟泉裏了……

說到這裏，殷佔嶺已經泣不成聲，咧着嘴哭。他轉過身去，用手指頭抹眼淚。董耕也不說啥，把臉朝着很深的山溝看着。

我娘爲啥把我姐哄到窟泉去呢？我問過尕爸，尕爸說那是秋天發生的事，有一天我姐餓得受不了啦，鑽進糜子地裏捋糜子喫，叫隊長看見了。隊長就叫食堂把我們三口人的飯停掉了，不給湯了。隊長還跟我娘說，你把那個丫頭要管一下哩！你說，我娘怎麼管我姐哩？本來我姐就餓得皮包骨頭了，走路都搖搖擺擺的，我娘再去打我二姐嗎？再說，我娘打了我二姐隊上就給打湯嗎？三四天過去了，隊上還是不給我家打湯，眼看着三口人都要餓死哩，我娘就把我二姐丟進窟泉去了。沒辦法，我娘搞到一口吃的要先顧我呀，我是兒娃子呀，千方百計要把我的命保下，要我頂門[188]哩……可是隊長又把這事反映到大隊去了，說我娘把我二姐推到溝裏絆死了。公社就派人下來把我娘抓起來了，叫大隊長押着一個村一個村遊鬥，然後就抓到縣上去了，判了二十年。後來還是一個遠房的四奶奶跟我說的，我娘往縣上押的時候沒有鞋穿，四奶奶給了一雙舊鞋穿上了。大水頭煤礦的周千餘的丈母孃也跟我說過，我娘走的那一天，她還給我孃的手裏塞過豆餅，叫我娘在路上喫。她怕我娘餓死在半路上。當時我孃的兩個手是反綁着的，周千餘的丈母孃還給押人的民兵說，你們把繩繩解開嘛，她能跑了嗎？民兵沒解……

啊呀，這些民兵這麼可惡！

隊長是報復我家哩。還是我尕爸說的，那一年我大是看場的，有一天夜裏，隊長領着他兄弟到場上來了，往他家背糧食，我大說了他：你們不給社員分糧，你們往家裏背糧，這事做得對嗎？我大沒叫他背糧，他就記下仇了，先是不叫我大看場了，接着又叫我大去送炒麪……

你娘在監牢獄受苦了？

沒有，我娘在監牢獄裏沒受啥苦。剛去時跟一幫婦女在一搭做布鞋，過些天又叫做豆腐去了，後來又做糕點。我娘說在監牢獄裏生活好着哩，她沒餓過肚子，比在家好得多。有病了還給治病，一個月還給兩元零花錢買個手巾肥皂啥的。

你問過你娘？

沒問過。我娘爲我蹲下監牢獄的，我哪好意思問？是她閒下了自個跟我說的。

你娘哪年回來的，坐滿了二十年嗎？

沒有嘛。我是 1969 年回到殷家溝的，過了兩年我娘就回來了。提前釋放的。那一天我和尕媽磨面哩，聽見一個人在峴口子哭。哭的聲音大得很，整個殷家溝的人都聽見了。過一會兒有人跑來跟我說你娘回來了，快看去。尕媽也叫我看去。我不去，我說我不認得她。過了一會兒，我娘自個從峴口子下來了，還有幾個莊裏人陪着。我娘走到磨坊來了，叫了一聲喜喜，你磨面着哩嗎？喜喜是我的乳名。我這才叫了一聲娘。我娘再也沒哭，就是眼睛裏冒着淚花。我娘穿的一身黑棉襖，新的。手裏還拿着兩個麪包。那麪包是她從靖遠到定西的火車上買的，沒捨得喫，給我拿來了。

他們默默地往家走，已經繞過壪子看見殷佔嶺家的大門了，殷佔嶺突然站住了，問，董大哥，你有個兄弟在華家嶺哩？董耕回答，那是張金榮給了人的嘛。我們弟兄四個，一個 1958 年生活困難的時候我大二升麥子換給別人了，剩下三個，三個都進了義崗福利院。有個華家嶺的老漢看上老二安娃，張金榮自個做主就把安娃送人了，我不同意，張金榮就說不同意就把我們弟兄攆出去，不叫到福利院了。我擋不住，給人了。我娘是 1960 年 11 月餓死的。那時候喫食堂，打來飯我娘叫我多喫些，那兩個小的就不管了。我娘說，能活下一個就行。我娘睡覺時摟着我，半夜裏摸着給我抓蝨子，跟我說，你十二歲了，十二歲的男娃有脫父之力了。

啥叫脫父之力？殷佔嶺問。

就是說應該能自己生活了。董耕回答，接着說，過了兩天我娘就下場了。那天日頭升起來很高了，我娘還不起。太陽紅得很，照進房子來了，我娘眼睛睜得大大的，斷氣了。

你大呢？

我大是地主分子，1958 年弄到公社的勞教隊去了，在華家嶺勞動，當年就沒了。

這些事你都沒說過？

那不敢說嘛。我家是地主，說了還了得？

轉天早晨喝了罐罐茶喫了饃饃，董耕要回橋溝去了，殷佔嶺和女人送他。他們走到昨天挖洋芋的地方了，董耕站住了說，你就送到這達吧，再不要走了。殷佔嶺站住了，說，好吧，那你就走，有時間再來玩吧。兩個人握手道別，董耕卻又捏着手不放，說，兄弟，我有句話不知道當說不當說？殷佔嶺有點驚訝，說，有啥話就說唄，你怎麼客氣起來了！董耕說，前幾年沒退休的時候，人們都想辦法給女人娃娃辦戶口，我給你說過，花點錢給派出所，把婆娘娃娃辦過來。那時候上邊有這精神——夫妻分居十五年以上的職工可以辦戶口，可你不辦，你說房子蓋在老家了。我這次看見你的房子了，但我還要勸你：把你這兩間房房賣掉去，能賣幾元就賣幾元，把家搬到礦上，或者在靖遠城裏買兩間房房住下去。這個山溝溝裏有啥蹲頭！

殷佔嶺握着董耕的手久久沒說話。後來他扭臉看着深深的山谷說：董耕，說實話哩，前幾年我跟你說那話，也不是真心話。我不願離開殷家溝，倒也不是因爲蓋了兩間房房，主要是我娘不願離開殷家溝。現在呢，是我自個想住在殷家溝：我的老孃埋在這達了，我想守着我的老孃紀念我的老孃哩。

董耕捏着殷佔嶺的手站着，眼睛看着殷佔嶺的眼睛。良久，他扭過臉去說，佔嶺，我走了。

董耕走出好遠了，馬上就要拐過一個壪子去了，他回過頭來朝着仍舊站在小路上的殷佔嶺揚了揚手。他喊，回去吧，甭站着了！

他的臉上淌着淚水。他的嗓門帶着哭音。

算賬

我和鄭成義是多年的好朋友了。剛進定西孤兒院不久，我們就成了好朋友。那是 1960 年的夏天，因爲調房子，我和他調到一個組住一間房。那時候我們還沒上學呢。剛進孤兒院娃娃們的身體瓤得很，人瘦得像木頭棍棍，脖子細得撐不住頭，在臺階上坐着曬太陽，頭垂在胸前，或是歪在肩膀上。有的人坐不住，沒力氣，往炕上或是臺階上一坐，身體就歪倒了，躺着。我們一天喫三頓飯，早晨是莜麥面拌湯，半個糜面饃饃；午飯一個白麪饃饃，一碗菜湯；晚飯一碗湯麪條，裏頭放了很多洋芋疙瘩[149]。我和他關係好還是因爲這麼一件事：由於人瓤得很，沒力氣動彈，於是每天早晨洗完了臉，喫過了飯，阿姨們領着我們在操場上走來走去轉圈圈，說是鍛鍊身體。那時候娃娃們害怕阿姨，怕阿姨生氣把我們攆走。其實這樣的事並沒發生過，只不過是孤兒們的一種恐懼心理，害怕再捱餓。由於這種畏懼心理，走不動也強掙着走。那是我們剛調到一個組的一天早晨，我們一房住的一個新來的娃娃太瓤，走着走着跌倒了。阿姨走過來喊他：站起來，站起來，跟上走。就在這時候，一個歲數比我大兩三歲的定西縣的娃娃說話了：阿姨，你硬叫他走圈圈咋哩？他剛來走不動嘛，掙死了咋辦哩？他的話把我驚了一下：這個娃娃咋這麼大膽，敢用這種口氣跟阿姨講話！結果，那個阿姨並沒有發火，只是瞪了那個娃娃一眼，把那個跌倒的娃娃扶到臺階上坐下了，說，那你緩着。替那個娃娃說話的就是鄭成義。鄭成義膽子大得很，他到了孤兒院就才幾天。他不光敢說話，還經常夜裏跑出去偷定西糖廠的甜菜渣。偷來了給我喫，我們就成好朋友了。

這是 1971 年的春天，我們飲馬農場的商店調來個倉庫保管員，名叫那拴拴，是五大坪農場過來的孤兒，沒事聊天的時候說起了鄭成義。鄭成義是場部直屬一連的農工，和王斌一樣是趕馬車的，但和王斌的活潑好動不一樣，性格沉默寡言。我們商店去玉門鎮火車站農建十一師的商業批發站提貨，如果用他的馬車，三十公里的路，他總共說不上十句八句話，就像誰欠了他多少錢沒還。我那時對五大坪農場來的這批孤兒的情況不太瞭解，所以總想了解他們的身世。

你不要當面問他的情況，你問了他也不說。那拴拴對我說。

那你清楚他的身世嗎？

我怎麼不清楚呢？我們從孤兒院一炕睡蓋一牀被一鍋喫飯到現在十多年了，他啥話都跟我說。

那你跟我講講。

從頭講嗎？

從頭講。

鄭成義是定西縣葛家岔公社牛家石溝村的人。他跟我說過，他大身體壯得很，身大力不虧，在他們葛家岔是出了名的人。他大五六年五七年還當過牛家石溝的生產隊長，後來給撤掉了。撤掉的原因是 1957 年開展農村社會主義大辯論，他大說了錯話。農村的社會主義大辯論，你知道不知道是怎麼回事？那時候我才八九歲，光看見開批鬥會，人們站成一圈掀[150]着絆[151]人呢。後來才知道社會主義大辯論就是叫農民說社會主義好，合作化好，要叫農民把口糧以外的糧食賣給國家。實際上呢，就是徵糧，任務還重得很，搞得農民餓肚子，還說你是自願賣給國家的。當時上級規定的農民口糧是一天半斤。你不能說半斤喫不飽，你說半斤喫不飽，就開會掀着絆呢！不管你是幹部還是農民！其實他大說了啥錯話呢，啥錯話也沒說，就是想給隊裏的食堂多留些糧，不叫上邊全拉走。上邊下來的工作組就組織積極分子批鬥他大。把他大的隊長撤了以後，五八年夏天新隊長就把他大派到洮河工地挖渠去了。他大是個有血性的人，在工地聽說家裏捱餓了，轉年春上就跑回家來了。放心不下家裏人。當然，這樣跑回來的人是沒有好果子喫的，一到家就被生產隊組織人批鬥了，又是掀着絆呢，接着就送到公社的勞教隊去了，白天勞動，夜裏被關在葛家岔堡子里民兵把守着不叫回家。你是城裏人，你不知道農村的情況：自從公社化和農村社會主義大辯論之後，各公社都成立勞教隊，把對徵購政策有意見的人和地富反壞分子，還有冒尖人物——就是貧下中農當中那幾年稍微富起來一點的人，還有懶漢——就是勞動不積極的人，還有隊長看不上眼的人……都送到公社的勞教隊去。我們村有個叫儲先生的人，家庭是上中農，解放前在蘭州一個小學當老師，解放後嫌學校裏會多，管得嚴，不幹了，退職回家了。他想着在家當農民自由一些，結果一成立人民公社，隊長說他是懶漢，給脖子上掛個牌子，寫上懶漢兩個字批鬥，然後送到公社的勞教隊了。勞教隊在一個堡子裏。我們定西地區的山樑上好些地方有城牆一樣高的堡子。解放前鬧土匪，地方上的大戶人家就出頭組織全村和幾個村的人在險要的山頭上建城堡；一鬧土匪，幾個村的人都躲到裏邊去，組織起來抵抗土匪的搶劫。堡子裏沒房子，勞教的人就住在露天，苦不堪言，儲先生就翻牆逃跑。兩丈多的高牆跳下來把腰絆折了，這纔不送勞教隊了。

到底鄭成義大的膽子大，勞教了兩三天，一天夜裏就逃回家來了。鄭成義的娘看是跑回來的，知道公社不會善罷干休，就緊緊張張燒了半鍋疙瘩湯叫他大喝上，趕快跑。他大就跑了。他大跑的時候說，要到蘭州去，當工人去。那時候大躍進，城市裏的工廠招工人，農民去了就收下。那時還不分城市戶口農村戶口。他大前腳出門，後腳公社的民兵就追來了，問他娘你男人哪去了？他娘說，你們把人抓去我就再沒見過面，我沒找你們要人哩，你們還問我來了。那幾個民兵前後院找了一圈沒找到，就回去覆命去了。

鄭成義跟我說，他大過了七八天又回家來了。原來他大已經步行走到甘草店了，離蘭州就三四十里路了，在一個熟人家住了三四天，又跑回家來的。他大說，家裏人捱餓呢，放心不下家裏。

這次回來，公社沒再抓他大。他大到隔壁的隊長家下了個話，把從甘草店買來的二斤點心送給隊長了；隊長沒往上彙報，事情就過去了。

鄭成義家裏那時就四口人。五九年的五六月，他哥就餓死了。他哥那年十四五歲。有一天他娘給他哥碗裏舀的湯稀了，和他娘吵仗；他娘拿鐵勺[152]打他哥，他哥就跑出去再沒回來。那時家裏的糧食交食堂了，就是喝從生產隊食堂打來的豆麪拌湯，一人一碗，誰也喝不飽。很多人家喫野菜喫麩皮了。他哥跑出去要飯，死在外村的路上了。他大聽說了，找去抱回來埋了。

過了四五個月，食堂關門了，他大也死掉了。鄭成義親自跟我說的，他娘是後孃，是 1957 年和他大過到一達兒的；他的親孃是 1956 年去世的，病死的。他後孃原來是公社的婦女幹部，丈夫得病死掉了。由於他大當時在那一塊地方很有名：生產隊長，長得也很壯實英俊，後孃就跟了他大。但是生活緊張之後，後孃和他大的關係就不太好了，後孃有時在他家呆幾天，有時回到原來的家裏住幾天。

那一年鄭成義十二歲。他跟我說，每天晚上睡覺，他大摟着他睡，他枕着他大的胳膊。有一天天亮時，他大的胳膊涼涼的，身體也涼涼的。他冷得很，就喊大，大！但卻喊不應。他跑到隔壁的魏四奶奶家說他大喊不醒了。魏四奶奶跑來看了看，說他，瓜娃子，你大沒了。魏四奶奶叫來了幾個人。沒棺材，來的人也沒力氣了，就用席子捲上，拄着柺棍抬到房後邊的山坡上埋掉了。埋的時候他和後孃都跟着去了。

他大沒了的時候，家裏天天喫榆樹皮湯，還有谷衣和麥麩皮攙着磨下的炒麪。

埋掉他大之後，後孃跟他一起回到家中。這天后娘陪着他在家裏坐了一天，中午燒的谷衣湯，兩個人喝了，晚上還烙了兩塊谷衣和榆樹皮面混合面的饃饃，他喫了一塊，後孃也喫了一塊。後孃把他的破棉衣補了補，還添了炕[153]。這天夜裏後孃和他睡在一起。第二天早上穿好衣裳之後，後孃就把大門扣上，拿把鎖鎖上了，說，你玩去，我把門鎖上了，小心不要叫人偷了。他就到麥場上拾麥顆顆去了。他大活着的日子，他總是在麥場上抖麥草，抖糜穀草，抖豌豆草，撿糧食顆顆喫，和一大幫半大娃娃在一起。因爲是冬季，溝窪裏的野菜都幹掉了，榆樹皮也被人們剝光了。有時候一天能抖出一把糧食來，有時一顆也抖不出來。

他大活着的時候，每到飯時候[154]他就回家去，這時候他大或者後孃就把湯燒好了，他們全家喝湯。但這天他回家去喫午飯，門還鎖着。他在門口坐着等，後孃也沒回來。他又去麥場抖麥顆了，傍晚回家時才見後孃正在燒湯。飯後後孃添了炕，又問他你一個人睡覺害怕不害怕？他說不害怕。後孃說不害怕你就自己睡，我回那邊去了。你把門從裏邊扣上，誰敲門也不要開。其實他害怕得要死。村子裏死掉的人多得很，尤其是小娃娃，死了還不埋，用麥草、胡麻草燒一下撇在山溝裏，狼喫狗啃。這是一種習俗，沒成年的娃娃是不能下葬的，——不能入土爲安，但這卻使得他整夜整夜睡在炕上能聽見淒厲的狼嗥聲。這一夜就沒睡着覺，毛骨悚然。

以後的日子，每天早晨後孃都過來一趟，看他出去了，就把門鎖上，傍晚來給他燒湯和添炕。這種狀況持續了半個月，有一天夜裏大門被賊撬開了，偷院裏堆的木頭。他家前兩年新蓋的房子，剩下了很多木頭。他被抬木頭的聲音驚醒了，從窗欞上往外看，三四個人影在抬木頭。他沒敢出去，也沒敢喊。天亮後推開房門，看見木頭被人偷光了。

這天晚上後孃來給他開門，做飯，他氣呼呼說後孃：我大沒了，你走你的，我家的事不用你管了。因爲哥哥是捱了後孃的打才跑出去餓死的，從那時起，他就對後孃記恨在心。這一天木頭的丟失使他更是氣憤不已——如果後孃在家，賊就不敢偷了！所以他把對後孃的不滿發泄出來了。後孃先是愣了片刻，繼而說，你這個娃娃怎麼這麼說話呢，我伺候你喫喝，一片好心變成驢肝肺了。他說，我不要你的好心，你走！你走！說着話他就拿起掃炕笤帚甩了過去。

那是一把用舊了的糜子草扎的笤帚，就剩個笤帚疙瘩了。他因爲賭氣而用很大的力量扔出去的笤帚疙瘩正好打在後孃的眉樑上。後孃痛得哎呦了一聲，把手捂在眉樑上，血把手染紅了。後孃生氣了，撲過來抓住了他的胳膊壓在炕上在他的屁股上打了兩巴掌。打完了後孃就哭了，哭了一會兒又去做飯。他大沒了的這些日子，後孃每天給他燒一頓湯喝，說是節約點糧多喫幾天，可這天打完他之後，後孃用蕎麪攙着谷衣烙了三個饃饃，兩個大的一個小的。後孃把兩個大的給他喫，小的自己喫。

喫完了饃饃，後孃說：往後喫飯的事，你就自己撩亂[155]去，睡覺的熱炕我給你添。

然後後孃就把鑰匙扔在炕上，走了。

鄭成義說，從第二天起，後孃就只是晚上來給他添炕。他自己做飯。這樣倒好，家裏還有兩斤蕎麪，他燒了幾頓稠糊糊，谷衣和榆樹皮面他也燒稠湯喝，渴了就喝點涼水。當然，也就七八天的時間，家裏僅有的一點食物被他喫光了。接下來他就捱餓了，實在餓得難過的時候就泡一點鹽水喝。就在他捱餓的第三天，魏四奶奶進來了一趟，看見他在炕上躺着，一口吃的也沒有，就說：

我的尕娃，你趕快跑吧，到外頭要饃饃去。蹲在家裏非餓死不可。

他聽了魏四奶奶的話，把家裏僅有的一牀被子找個麻繩捆上，揹着，離開了家。他把院門扣上了，沒鎖。他往葛家岔走。葛家岔是他曾經去過的最大的村鎮，公社所在地，離家十五里。他是中午離開家的，一下午沒走到，又走了一夜。他的腿軟弱無力，走一截就要坐下來歇上好一陣。一個很大很深的溝，沒水，路就在溝底，他沿着溝底走。天已經開始暖和了，他沒凍死，他也沒有害怕。他說那時候餓昏了，已經不知道什麼叫害怕了。飯時候他走到了葛家岔公社。葛家岔公社的一個領導在公社辦公大院的門口看見了他。問他是誰家的娃娃，問家裏的情況，把他叫進去給了一個白麪饃，一碗菜湯。然後送到了公社幼兒院。過了四五個月又送到定西孤兒院。

大概是那年夏天，我們的身體恢復些了，秋天到來時開始上課了。我上了二年級。那是剛開課不久的一天中午，我們下了課喫完飯回到宿舍去。走到宿舍門前的時候看見李叔叔領着一個女人走過來了。我們把孤兒院的領導李毓奇叫李叔叔。李叔叔看見了我們，喊，鄭成義，你娘來看你了。

進了孤兒院的娃娃們都是沒父母的，現在鄭成義突然出現了一個娘，娃娃們一下子圍上來，看李叔叔是不是要把他交給他娘領走。他娘就是來領他的吧？大家已經熟悉了，互相都很關心，希望誰都不要被領走，因爲誰都知道，回到家裏就要捱餓。孤兒院雖然每頓喫個七八成飽，但比家裏強多了。大概鄭成義進孤兒院時編的沒有孃的謊言戳穿了，也可能真怕他娘把他領走，我看見鄭成義的臉一下漲紅了。他被李叔叔叫住後看了那女人一眼，就垂下了頭。那個女人穿着破舊的衫子，一臉汗水，大概是走路熱的。

義義！鄭成義的娘叫了一聲。

鄭成義沒回答，低着頭。

義義，你好着嗎？

鄭成義還是沒有回答。

義義，你過來呀。叫我看一下你。

但鄭成義遠遠地站着，還是不說話，不抬頭。李叔叔說話了：

鄭成義，你怎麼了？你娘跟你說話，你連頭都不抬？

鄭成義這才抬起頭來，他的臉色變得十分蒼白，但是他大聲地說：

她不是我娘！

圍觀的娃娃們和鄭成義的娘一下子怔住了，那些喊鄭成義你娘來了的娃娃們也都變得鴉雀無聲。那時鄭成義沒給我說過他的家事，我不知道他家有個後孃的事，所以他這麼一說，把我也搞傻了，我也怔住了，我以爲他是爲了留在孤兒院連親孃都不認了。但這時李叔叔卻笑呵呵地說，鄭成義，你們家的情況我知道：過來過來，叫娘，她雖然不是你的親孃，但跟親孃一樣關心你，幾十里路上來看你，你怎麼這個樣子！去去去，你們都圍在這裏做啥！睡午覺去！

李叔叔轟我們這些圍觀的人，且對鄭成義和他娘說，走，你們娘母子都到我的辦公室去，辦公室沒人，你們兩個人到那達說話去。

過了半個小時鄭成義回宿舍來了。我急忙問，是你娘要領你走嗎？他回答，不是，她不是來領我的。

那她做啥來了？

看我來了。我在葛家岔幼兒院的時候她看過我，從葛家岔送定西她不知道，打聽着來了。就是看看這兒的福利院生活咋樣。我說好着哩，她說好就好。她問我家去嗎？說家裏情況好些了，公家給返銷糧了。我說不去。李叔叔也同意我不回去。

那太好了！我爲他慶幸，又說，你這個後孃還好着呢，還給你帶來青豌豆。——鄭成義一回到宿舍就把一書包青豌豆放在炕上，叫我們喫。

好着哩？他氣哼哼說。

咋了，不好嗎？我反問。

她是黃鼠狼給雞拜年來了。

咋了？我驚訝他說話的口氣。

她說，她把我家的房賣了！我大活着的時候蓋下的新房。五間，都是新木頭。賣了多少錢也沒說，一個子兒也沒給我！

是嗎，那可怎麼辦？你將來回去，可就沒處去了!

鄭成義沉默着，好久，才惡狠狠地說：

我現在沒辦法，還小。等我長大了，再跟她算賬！

那拴拴跟我講述鄭成義的故事過去了三年，也就是到了 1974 年的時候，鄭成義回了一趟老家。那時候，我跟他已經很熟悉了，雖然他仍然不苟言笑，但他幾次跟我談到過他的家庭，他小時受過的苦，他的後孃！他說要不是後孃打他哥，他哥不會死在外邊；他說，後孃把他家的房子賣掉了，要不的話，他有一筆財產……所以那年他穿着兵團發的黃棉襖在場部門口等班車的時候，我還開了句玩笑：回家娶媳婦去？他靦腆地笑了一下：親戚們介紹了一個姑娘，我回去看一下去。

不找你後孃算賬嗎？我又笑着問。

算賬！那賬能不算嗎？五間房值不少錢呢！他嚴肅地回答。

還真是碰得巧，正月底的一天早晨上班的時候，我正在開商店的大門，玉門鎮開往敦煌縣的班車停在場部門口了。我們飲馬農場的場部就在蘭新公路邊上。七八個探親歸來的知青下車了，有天津和蘭州的知青，他們往這邊走過來，鄭成義也夾雜其中。他看見我了，走到跟前時說，開門啦？我說，開門啦。怎麼樣，這一趟回家成果怎麼樣呀？他扭頭看了一眼身旁走着的一個姑娘，又把臉轉向我說：

這是我媳婦。

這是一個十八九歲很靦腆的姑娘，臉蛋紅紅的，就像河西走廊上的農村姑娘，紅二團，但是，那窈窕的身材煞是叫人羨慕。我又問他：你後孃的賬算了嗎？他扭臉看了看身旁走着的一位老得一塌糊塗的村婦，一個勁兒向我搖頭。

過了兩三天的一個下午，仍然是穿着黃棉襖的鄭成義跑進商店找我來了，說老梁，你這裏有金徽酒嗎？我說散金徽嗎？他說瓶裝的。我問要多少，他說十斤。他把我嚇了一跳：金徽酒是甘肅生產的最好的燒酒，瓶裝的一斤二元四角五分，要商店主任批條子才能給賣個一斤二斤的，他竟要十斤。我正要問他買十斤幹什麼，他說，走，走，我們找個地方說話去！

我把他叫進了會計室。那時間我不僅當售貨員，還兼着出納，和會計在一間房辦公。我看會計不在，就說在這兒坐會兒吧。他坐下了，說，今晚上我把你請下。我說要舉行婚禮嗎？他紅着臉點了點頭，然後說，那天你問我算賬了嗎，我爲啥跟你搖頭，我身旁走的就是後孃呀！我錯愕不已：你把後孃接來啦？他便講了這麼一段故事：

我回到老家，先給我大上了個墳，然後相親去了，可是去了一談，人家嫌我是趕馬車的，工資又低得很，沒成。沒成就沒成吧，心想過了年找後孃算賬去，算完賬回農場。我剛到家就過年了，你知道的，過年不討賬，這是習俗。不料想就在大年初二的時候，後孃就找到我親房四爸的家來了，說是聽我回來了，要請我到她家喫頓飯去。去就去吧，心想正要找你算賬呢，你倒自己找上門來了！誰知道這一去，就再也張不開口了。她家裏窮得很，家徒四壁。炕上連塊氈都沒有，叫我上炕，坐在席子上屁股硌得痛。地下只有我們農村人家纔有的一個面櫃，裝面的。說了幾句話，我才知道後孃的命也苦得很：爲啥她和我大成親以後還往那個家裏跑，原來那個家她還有兩個娃呢，一男一女，男娃才六歲，女娃三歲。當時她想把娃們領到我家來，婆婆又不准許。婆婆家三代單傳，她一領走那邊就斷後了。全靠着她那時間挖野菜拾地軟兒，在我家混喫混喝，才把那邊的婆婆和兩個娃的命保住。她爲啥賣我家的房子呢？就是那時她的婆婆死掉了，兩個娃娃眼看着也要沒命了，才動了那念頭。後來生活好了，她也沒有改嫁。她說要把那家的兒女拉大，纔對得起那邊的丈夫。寡婦拉娃娃，千辛萬苦把娃娃拉大了，兒子又得了異常急病死掉了。真是繩從細處斷，薄處開眼眼呀。不過窮是窮，我去的那一天她母女兩個把我和四爸招待得好得很，炒的菜擀的長面，還預備了一斤酒，一個勁地叫我們喫，喝。喫飯的時候，後孃問我成家了沒有？我說，還沒有對象呢。她說真沒有嗎？真沒有就把這個女子領走吧，我欠你的賬哩，我把你家的房子拆着賣了，還差點把你餓死。我對不住你大和你們一家人。後孃一席話說得我心酸酸的，眼淚淌着擦不幹。我想了想，我回家就是娶媳婦的，賊不走空，就把這姑娘領走吧。我就說，我把你的姑娘領走，你也跟我走吧。我們兩個人養你一個人，你再不要苦[156]了。我就把她們都領來了。

我笑着說，行啊，兩個女人頂上五間房子了。

爲父報仇

1972 年的春季，我們商店的百貨門市部要調個營業員進來，原因是有個女營業員結婚要調到師部商店去了，她對象是師部汽車連的司機。爲調人的事商店黨支部還開了一次支委會，指導員問我和另外幾個支委：你們看劉勇行不行？我們說行呀。

劉勇是農場直屬連的一個班長，定西孤兒，人很老實，還有見義勇爲的事蹟。那是一天中午，十二連的一輛馬車從場部門口經過，馬突然驚了，順着馬路狂奔起來，而前邊正好走着一隊剛剛放學的小學生。馭手嚇壞了，遠遠地跟在車後邊跑邊喊，閃開閃開！但是有兩個小學生嚇傻了，呆呆地站在路中間。眼看着就要出事，路邊閃出一個人來。他是劉勇，收工後來商店買了盒香菸，一個人在路上走。見情況危急，他揮舞着手中的鐵鍁迎了上去，把鐵鍁向拉套的梢馬砍去。梢馬猛地往路邊閃去，但後邊的轅馬來不及躲閃撞翻了他。沒有發生大事故，那是一輛空車，車輪從他的腿上軋過，一條小腿骨折。三個月後他從師部中心醫院歸來，腿有點跛。就因爲他這種歐陽海式的英雄行爲，被評爲學習毛主席著作積極分子。

調進商店幾天，黨支部就指定我重點幫助他，準備發展他入黨，所以我很快就瞭解了他的家世：他出生在通渭縣李家堡鄉一個叫馬家岔的村莊裏。出身貧農，家中原先有八口人，三年自然災害期間，父母哥嫂侄女和妹妹都餓死了。他是在縣孤兒院長大的，1965 年到了靖遠縣河靖坪孤兒院，1966 年又從孤兒院參加工作到了五大坪農場，1969 年戰備時隨場遷移到飲馬農場來。他尤其詳細地跟我講述了母親餓死的過程：那是春季的一天黃昏，他母親在炕上躺着，叫他把炕點上。他說那都是四月底五月初的天氣了，已經不燒炕了，但母親說冷。家裏沒有添炕的東西了，他是跑到生產隊的麥場上偷着抱了兩趟麥草點炕的。點完炕進屋，他發現母親在炕頭上趴着，頭垂在炕沿下頭，口吐白沫，披頭散髮。他那年十二歲，不懂母親出什麼事了，喊娘。但娘不應聲。於是他跑去叫哥哥。那時候他父親已經去世幾個月了，姐姐也出嫁在另一個村莊居住，只有哥哥和他們在一個村子生活，也成家另立門戶了。哥哥和嫂子在村莊的另一頭居住，他找到哥哥後說，我叫娘娘不答應。哥嫂心裏明白是怎麼回事，跑來之後給娘換上單衣[168]，把娘從熱炕上抬下來放在地上，然後叫了兩個人來用席子捲起放在一塊木板上抬到院子後邊的山坡上挖了個坑埋了。因爲飢餓無力挖了個不大的坑，木板放進去後還有一頭露在外邊，只好多鏟些土蓋上了。

然後哥和嫂子把他和小妹妹接走了，妹妹那年才六歲。哥哥家也沒糧喫，一家人就挖苦苦菜喫，鏟苜蓿煮湯充飢。過了一兩個月，小麥成熟了，隊裏食堂又開伙了，一人一天四兩糧食，但喫了時間不長，又沒糧食了，隊長就把他和妹妹送到通渭縣孤兒院去了。是一頭毛驢馱着兩個筐子，筐裏裝了些麥草，他和妹妹分別坐在兩個筐子裏。那天送孤兒院的還有兩個孤兒，另一頭毛驢馱着。走在路上，隊長几次停下來看看筐子，看他們活着沒有。

進了孤兒院兩天，妹妹因爲拉肚子被送到縣醫院去了，以後他再也沒有見到妹妹。在孤兒院生活了一年，有一天孤兒院院長告訴他哥哥被判刑了，原因是他進孤兒院不久，嫂子餓死了，侄女也死了，哥哥偷了生產隊的羊殺了喫肉，被生產隊送進了通渭縣監獄。哥哥不服，上訴，反而加重了判決，不久死於獄中。他在西關小學上學的時候，偷偷地跑去看過哥哥。他聽孤兒院的娃娃們說，監獄裏的犯人在城外一個地方勞動，早晨押出來，晚上押回去。一天下午他從學校裏偷跑出來，跑到勞改犯要經過的路上等着哥哥。他果然看見哥哥和一隊犯人走過來了，公安兵押着。他不敢叫哥哥，便唱起歌來，發出聲音以引起哥哥的注意。他唱的是“天大地大不如黨的恩情大”。孤兒們進了孤兒院，阿姨們就教這支歌，說是黨挽救了他們的生命，要永遠記住黨的恩情，要記住社會主義的好處。哥哥聽見他的歌聲了，哥哥扭過臉來了，哥哥看見他了。但哥哥沒說話，他也沒說話。哥哥在公安兵的押解下一邊看他一邊走過去了，他也就回孤兒院了。又過了幾個月，孤兒院的阿姨通知他哥哥已經死了。他沒問阿姨怎麼知道哥哥死訊的，他想可能是哥哥臨死前要求監獄通知他的，也可能是馬家岔的親戚接到了哥哥的死亡通知又轉告孤兒院的。他在馬家岔還有個叔叔。

劉勇還告訴我，在孤兒院的時候，他就參加過一次工作：由於他學習好，又是孤兒中年齡比較大的，1962 年被縣政府要去當通訊員了，但是 1963 年政府搞精簡又把他送回孤兒院了。

劉勇在商店幹了一年多，黨支部決定發展他入黨——1973 年 5 月叫他填寫了入黨志願書，準備“七一”召開黨員大會討論他入黨的問題。他在商店乾得很好，對顧客態度好，又經常搶着幹髒活累活。他除了當營業員，總是搶着到批發站去提貨裝貨卸貨，參加義務勞動，很積極。

但是，就在他填寫志願書的第三天，指導員突然把全體支部委員叫到他的辦公室，臉上一副很嚴肅的神色，說，今天我們再研究一下劉勇的事情，看看能不能叫他入黨。我和指導員的關係是很融洽的，我們是一起從小宛農場調到飲馬場來的，在小宛農場他就是我的指導員。我對他的話不以爲然，說，怎麼啦老任，前幾天不是研究過了嗎？出什麼事啦？指導員斜了我一眼說，坐下坐下，坐下說！我當時愣了一下，有點難堪，因爲指導員從來沒用過這樣的口氣跟我說話。待我坐下之後，他才說，你這個介紹人怎麼當的，一年多了，對他的家庭問題一點也不瞭解。我怔了一下說，他家庭有什麼問題，不就是父母餓死了嗎？這有什麼？孤兒院來的人。不都是這種情況嗎？指導員嘴角上出現了一絲冷笑：看你說得多輕鬆？——不就是餓死了嗎！是這麼回事嗎？他父親是畏罪自殺！他參加工作當通訊員被退回來，是因爲他對現實不滿，對黨有仇恨！指導員的話叫我大喫一驚，但我又說，老任，你這話有根據嗎？說話可要負責任！看我有點着急，指導員便說了事情的經過：這天上午，他遇到了直屬一連的指導員，隨便說了一句要發展劉勇入黨，一連指導員就問他：你們搞清劉勇的歷史問題了嗎，還有他的家庭？他說一個小青年，有什麼歷史問題？一連指導員就說了，他在五大坪農場就是劉勇這個連的指導員，那時候就聽孤兒們說過，劉勇的父親是畏罪自殺的，但他自己卻說是被生產隊長打死的；他當了縣政府的通訊員以後在日記本上還寫過長大了要爲父親報仇的話。縣領導認爲他對現實不滿，是個危險人物，就把他退回了孤兒院。

聽了指導員的話，我的心大爲震撼：這的確是個嚴重問題，如果問題真是這樣嚴重，而我又介紹他入黨，我可就犯了政治錯誤，可是不得了！我想了想說，我再去問問劉勇吧，把問題了解清楚。可指導員說，算了算了，我已經找組織科談了，組織科長說立即派人去定西外調，因爲直屬一連也要發展兩個孤兒入黨。等外調回來，一切都清楚了。

一個月後的一天指導員召集支委開會，說是“七一”就要到了，再研究一下發展黨員的問題。然後他就把一沓紙放在桌子上，說，這是劉勇的外調材料，你們先傳閱一下。外調材料是一位直屬連孤兒和一位副連長——轉業幹部——搞來的，所有的外調材料都說明着這樣一個問題：1958 年農村搞集體食堂，社員們向生產隊交出家中的存糧，劉勇家只交了一口袋穀子——一百多斤；1959 年的秋季，生產隊的食堂沒糧食了，上級號召各家各戶交陳糧，劉勇家一斤沒交。有的社員揭發他家有陳糧，他家的竈房煙筒半夜時分冒過煙。生產隊長召集社員開他父親的批判會，叫他父親交出糧食，他父親不承認有糧食，回家後服毒自殺。還有通渭縣革命委員會某幹部的證明，說自己 1962 年時在縣政府辦公室工作，看見過劉勇當通訊員時在日記本上寫的內容：父親是批鬥會上被身爲共產黨員的積極分子打死的，我長大了要爲父親報仇。領導認爲他思想反動不宜在要害部門工作，便以精兵簡政的名義將他退回了孤兒院。支委們看完了外調材料後指導員問：大家看看，我們還要不要吸收劉勇入黨？支委們沉默很久才發表意見，有的說劉勇隱瞞父親的歷史問題，且對現實不滿，不能入黨；有的說再考驗一段時間，再研究他的問題。但我出於對孤兒的同情發表了這樣一個意見：可能劉勇因爲年齡小並不知道父親是自殺的，所以從一個孩子的思維方式出發，在日記本上寫下了長大了要找這些人報仇的話。他這是針對個別人的，不是針對共產黨的，也不是對整個社會有看法，僅僅是認識問題，而不是對現實不滿。黨支部應該找他談一次話，把情況講清楚，看他能不能正確認識父親的問題。如果他能正確認識父親的死亡問題，還是應該發展他入黨。於是支部形成了決議：由指導員和我共同找劉勇談話。

談話以我爲主，我惡狠狠地說劉勇：你辜負了組織對你的培養！整整一年了，黨支部叫我重點幫助你，要吸收你入黨，志願書都填過了，但你對黨組織不忠誠！我的話像棍子一樣把他打蒙了，他一句話說不出來，臉色變得臘黃。好久他才磕磕巴巴說，我……怎麼了？

我說，你隱瞞你父親的罪行！你父親把糧食藏起來不交，革命羣衆批判你父親，你父親畏罪自殺，你還記黑賬，說長大了要爲父親報仇。你這是對現實不滿……

我神色俱厲地批判他。我看見他的臉色變得像一張白紙，他怔怔地望着我。我接着說，你對現實不滿就是對黨不滿，你是個危險分子，我差點叫你騙了！

他突然哇的一聲哭起來，淚水流了出來。他一邊哭一邊說：

不是的，不是這樣的……

他哭得傷心極了，大聲地哇哇地哭，把我和指導員都嚇了一跳，我們都不知如何是好。等他哭聲略有減弱，指導員才說：

你不要哭了！不要哭了，你個大小夥子像什麼樣子！

我說他：哭什麼呀，是我冤枉你了嗎？難道不是你對組織撒謊嗎？

他還是哭，我們只好耐心地等待。等到哭聲變成抽泣，他才說：

我是欺騙組織了，這些年真是欺騙組織了……但這是沒辦法的事，我說了實話，你們更加認爲我說慌了，認爲我對黨不忠了……

指導員睜大了驚奇的眼睛說：哎，你這是什麼話？你說吧，不要哭了，你把實話說出來吧。黨組織是最公正的，黨組織不會冤枉好人……

他又抹眼淚，然後纔像是下決心一樣地咬了一會兒嘴脣說，好的，我說實話，我今天說實話，我也不打算加入黨組織了……我以前跟你們說，我父親是餓死的，不是的，我父親不是餓死的，但我父親也不是你們外調材料上說的畏罪自殺的，我父親是叫人打死的，是生產隊的積極分子們逼糧打死的！

說到這兒，他瞪着眼睛看我，又看指導員。我和指導員沒出聲，他才又接着說下去：我家原來不是馬家岔的人，我家原先是陝西人。那是民國十八年，陝西遭了災，我爺爺逃荒到了通渭縣李家堡公社的馬家岔。馬家岔都是姓馬的，就我們一家姓劉，我爺爺給一個富漢家扛活。我爺爺給富漢家幹了一輩子，富漢家給我爺爺幾垧地，我們家在那兒住了下來。可是有一年乾旱，我家的水窖沒水了。父親有一天夜裏去一個馬家的窖裏擔水，叫人家發現了，打得死去活來。不就是兩桶水嗎，把我父親打得那個樣子，我父親就跟他們打官司。那家人打輸了，給我父親賠了看病的錢。後來——解放後——我姐姐長大了，那個馬家的人看上了，請的人來說親。我父親沒同意。這樣一來馬家就記下仇了。到了 1959 年秋天生產隊從各家搜陳糧，馬家的人就說我家有陳糧，把我父親抓去批鬥，叫把陳糧交出來。其實，1958 年喫食堂以後我家把合作化以前的陳糧填補着喫光了，我家就交不出陳糧。結果幾個馬家的人就打我父親，用牛鞭杆打，用頂門槓打。我父親被打急了，受不住了，就說家裏有糧。隊長就領着人拉着父親來我家找糧。把炕拆了，把竈扒了，把院子裏的磨子掀了，用鐵棒搗，用钁頭挖，還是找不到糧食，就又把我父親拉回去批鬥，又打。父親又受不住又說家裏埋着糧哩，就又拉回來挖糧。這麼幾趟，結果，我父親走在路上，倒在巷道里一個馬家的門口上斷氣了。可他們把我父親擡回來放在炕上，說我父親是服毒自殺了，定了個藏糧不交的罪名，說是畏罪自殺。

聽了劉勇的講述，我身上一陣陣發冷，好久說不出話來。還是指導員比我有涵養，冷靜地說，縣政府把你送回孤兒院是怎麼回事？你是不是說過長大了要向共產黨報仇？

我是在日記本上寫過報仇的話。我說我現在還小，沒有能力，等我長大了，要往法院去告那幾個打死我父親的人，一定要爲父親報仇。我沒寫是要向共產黨報仇，我寫的是幾個共產黨員積極分子打死了我父親，我要跟他們幾個人報仇。

你怎麼知道是誰打死了你父親？

我姐姐看見了。那些天我姐姐回孃家住在我們家裏。生產隊把我父親抓去逼着要糧，開批鬥會，不叫回家，我姐姐給父親送飯，他們也不叫喫。我姐姐看見他們拉着我父親一路走一路打，我父親跌倒在一個馬家人的門口再也沒有站起來。

劉勇父親和他爲父親報仇的事情已經一目瞭然，我把臉轉向指導員，意思是問他怎麼辦？指導員一口接一口地吸菸，良久才說：

劉勇，以你的說法，你父親是被人打死的，但組織調查的情況是你父親有糧不繳畏罪自殺了。你現在跟我表個態，你是相信你姐姐說的話呢，還是相信組織的調查和結論？

劉勇看着指導員的臉沉默了好久，他的眼睛又溼潤了。他哽咽着嗓門說：

我相信黨組織。

那你寫個對父親問題的認識材料交上來。指導員說。

“七一”前夕，黨支部召開大會，討論了他的入黨問題，舉手表決吸收他爲黨員。就是這天晚上，我提着半斤酒去了他的宿舍，表示祝賀，並且推心置腹地對他說了一些話。我說你那天跟指導員說那句話說對了，你要是說相信你姐姐的話，你就入不了黨啦。我還千囑咐萬叮嚀：以後不論是跟誰，都不能說你父親是被黨員積極分子打死的，說那樣的話是要犯政治錯誤的。他滿口答應。

入黨以後的劉勇更加努力工作，兢兢業業，每年都評爲五好戰士，並被樹立爲我們師的先進標兵；到了 1975 年，他被提幹當了我們商店的會計。

但是到了 1977 年，他卻栽了個大筋斗。事情還是出在他父親的問題上。記得那是一個週末，黨支部召開黨員生活會，農場組織科的科長突然出現在我們商店。生活會開始，指導員說李科長有件事要宣佈一下。李科長說，我宣佈黨委的一個決定：免去劉勇同志商店會計職務，給以黨內警告處分，調十三隊當農業工人。我們全體黨員都驚呆了，問劉勇犯什麼錯誤了？李科長拿出一沓子信紙說，叫你們指導員念一下。

原來那是好幾封劉勇寫給通渭縣檢察院、通渭縣法院的信和訴狀，告通渭縣李家堡鄉馬家岔生產隊的隊長和幾名共產黨員，說他們 1959 年冬季批鬥和毆打他的父親致死。他要求法院將幾個兇手繩之以法。法院和檢察院把他的信和訴狀轉回了飲馬農場黨委，並且還寫了一封信。法院的信中說，劉勇告這幾個人是反對三面紅旗，是對現實不滿，也是對社會主義制度不滿，這是嚴重的政治立場問題，希望飲馬農場黨委加強思想教育。

那天，李科長還當着全體黨員的面批評了我們黨支部的成員。他說，接到法院的來函，組織科查了劉勇的檔案，發現他早就有爲父親報仇的思想和言行，但你們把他拉入黨內？你們的政治素質怎麼這麼低！

指導員爲此事向黨委寫了兩次檢討，才過了關。

劉勇下放的連隊在農場的最西邊，離着場部十公里路，但是，有一段時間裏，他幾乎每個星期天都來一次場部。來了場部就到我的辦公室來喝水和歇息。他說，他是來場部郵局發信的，他說他的信不敢叫別人代寄，他怕帶信的人把他的信交給農場領導。那是他寫給定西地區中級法院和檢察院以及省高級法院和省檢察院的訴狀，他還在告馬家岔生產隊長和積極分子。我勸過他：你告不贏，你還想找倒黴呀？他說，再倒黴能倒到哪兒去，我已經是農工了。我不相信能把我抓起來！

他告狀還真產生了一點效果，1978 年，省高級法院覆信給他：你的訴狀我們已轉通渭縣法院，此事你和縣法院聯繫。縣法院後來也寄信給他，說，你起訴的人我院作了調查，但因爲年代久遠，當事人老的老了死的死了，無法查清；再說這種事情是大躍進時期羣衆的過激行爲，不宜追究個人責任，你就不要再糾纏此事了。

但他繼續寫信告狀，他說打父親的人還有三個人活着，他一定要把這三個人送上法庭，爲父親報仇。

1979 年我就回城了。

回到城市二十年了，但是總想着河西，想着疏勒河和疏勒河畔的飲馬農場。今年趁着五一長假來了一次重遊。飲馬農場發生了很大的變化，場部蓋起樓房了，連隊的土坯房也都變成了磚房，有些人把房子裝修得華麗和時尚，但是老朋友卻很少，知青們基本都回城了，老職工大都退休，看見的都是生面孔，有一種人去樓空的感覺。

但是到農場的第一天我就見到了劉勇。我在招待所住下後向年輕的服務員打聽還有那些熟人，問她知不知道劉勇？她回答：那是我們的財務科長。一打電話劉勇就跑來了，說話中我問什麼時候離開十三隊的？他說 1981 年就回商店當會計了。那一年糾正文革中的冤假錯案，組織科把他的檔案中的黑材料都清出來銷燬了，把通渭縣法院的來信也銷燬了。後來又調到財務科工作。我問他告狀的事結果如何？他說寫了很多封信，縣法院又回了封信，還是那個答覆。他不甘心，平反那年回了一趟老家，他想找姐姐和叔叔瞭解當年積極分子打死父親的情況，蒐集證據，接着告狀，但姐姐和叔叔說打父親的四五個人死了三四個，就剩個隊長了。隊長還癱瘓了。他去隊長家看看，隊長的老伴已經去世了，兒子也分家另過去了，隊長連飯也喫不到嘴裏。隊長得了一種怪病：身上的肉都爛了流黃水，臭哄哄的，蒼蠅圍着飛來飛去。他心軟了，就再沒有起訴。他說：

人算不如天算。

尋找弟弟

時近中午，魏志明乘坐的公交車經過冉家石灘平緩的田野，經過險峻狹窄的石峽，終於到達了碧玉鄉政府所在地新城。他沒來過這個地方，但他知道公路狹窄一邊是牛谷河一邊是巉巖千仞的地方叫石峽，那一片寬闊的川地叫冉家石灘。因爲他已經從他的夥伴們那兒多次聽說過這些地名。

新城是這輛公交車的終點站，車上走下來十幾名旅客。旅客們很快就走散了，他們大都是這附近的農民，唯獨魏志明下車後沒動，站着看眼前的一座大山。這座山的山坡像一面屏風平平展展地立在他的面前。山坡還帶些弧形，像一個人展開了雙臂要擁抱他。近午的太陽正好從它的頭頂上向他直射過來，炫目的陽光有點晃眼，他看不清山坡上的農田也看不清山坡下的村莊。只覺得山上山下鬱鬱蔥蔥，蒼翠欲滴，綠成了一片。啊呀，這座山這麼好看！他在心裏感嘆着。在他和這座大山之間是一片寬闊的河灘。河灘地上還種了幾片蕎麥開着紅色的碎花。還有錯落的莊廓和瓦房掩隱在柳樹、槐樹和白楊樹的樹蔭裏。一天前他離開飲馬農場，飲馬農場和河西走廊已經是初冬的景象了，萬木蕭瑟，白楊樹的樹葉都落光了，寒風掠過荒灘戈壁……這兒卻依然一片生機勃勃的景象。還是家鄉的氣候好呀！

老大大，這山是何家那坡嗎？一個白鬍子老漢從他身旁走過，他喊着問了一聲。

就是。

那麼剛纔公交車從縣城來的時候經過的一道山溝，兩邊都是石崖，那是不是叫石峽？

就是石峽。那老漢是匆匆走路的，他已經和魏志明錯肩而過了，卻又站住，轉過身來看這個穿着時髦的防寒服的中年人，反問：你是哪達來的？

我來的地方可遠了。魏志明回答，又接着說，可我是通渭人。

老漢說，聽口音你就是本地人嘛。你是通渭哪達的？

錦屏鄉魏家灣的。

那你不知道何家那坡？

我離開家的時間長了，十幾歲走的，沒來過碧玉。

噢，你是出差來的，要去何家那坡？有公幹？

不，我不去何家那坡，我就是隨意問一下。我們單位有碧玉的人，說起過何家那坡。我也沒啥公幹，倒是有件私事想打聽一下，不知道老大大知道不？

你打聽啥事嘛？

我找個人，一個小名叫三娃的人。那是我弟弟，小時候我們在孤兒院住着，他叫人抱走了，聽說是一個碧玉的老漢抱走的。

噢，你是孤兒呀！那老漢驚訝地說，眼睛上下打量他，又說，哎呀呀，問孤兒院的事情，你算是問對人了，你再問年輕些的，就給你說不上了，這都二三十年了嘛！

噢，你知道孤兒院的事呀？

那怎麼不知道哩，我就是這達的人。碧玉那時間也有孤兒院哩，就在河灣裏一個土坎坎下頭的院子裏。孽障，那些娃娃死完了——死了一撥又進來一撥，死了的都撇在河灘上了，活下的幾個送到定西去了。

老大大，我打聽的是魏家灣的一個娃娃——我的弟弟。我和弟弟進的是縣孤兒院，1965 年又合到定西去了。1961 年，在縣孤兒院，我弟弟叫人抱走了。是個碧玉的人抱走的。

噢，你是到這裏找兄弟來了。你兄弟多大了？

我弟弟三十歲了，比我小七歲。叫人抱走的時候他才六歲。

他的官名叫啥？

魏志義。

老漢嘴裏唸叨着三娃魏志義這兩個名字思考着，然後說，哎呀，沒聽說過這麼個人。你們分開多少年了？

二十四年了，1961 年分開的。

不知道，的確不知道。這跟前，我知道有四五家人抱過娃娃，1960 年抱下的。有兩家抱的他們本莊的娃娃，有一個還是親戚家的娃娃，給他家頂門[169]哩。還有兩三家……那都不是從縣孤兒院抱下的，那是從碧玉孤兒院抱下的，有一家是一個要饃饃的留下的，說是饑荒過去接來哩，一直也沒接，娃娃長大了。哎呀，這事你恐怕難辦了？你想嘛，一個五六歲的娃娃，人家抱走了，早就改名換姓了，你打聽名字能打聽着嗎？再說哩，碧玉方圓五六十里路哩，兩萬人口哩，你這麼冒着找，不是大海里撈針嗎？

我知道不好找。老大大，碧玉鄉的鄉政府在哪達？我到鄉政府問一下去。我一定要找着我弟弟。

老漢往馬路對面指了一下說，鄉政府就在這跟前——后街上哩。對，你到鄉政府問一下去，那裏有專門管戶口的，可能能查着。老漢說完，連聲嘆息着走了：不好找，那不好找……都幾十年了嘛，老漢們下場了，年輕人不知道……

碧玉鄉政府是解放後建的一圈平房，圍城一個大院。魏志明走進去後找到了戶籍管理辦公室。那裏有兩位女同志坐在椅子上正在喫葵花籽兒。一個盤子那麼大的葵花掰成了兩半，一人手裏拿着半個。一位四十多歲的樣子，留着齊耳的短髮，另一位二十來歲，頭髮燙成了很大的波浪，長長地垂着。他一進去，那位留着短髮的女人就問他找誰。他說找管戶口的。那人又問你有啥事？他說查個人。不等人家再問，他就把弟弟被人領去的事說了一遍。那女人從葵花盤子上揪着葵花籽嗑着，聽他說，不等他說完，就回答他：那沒法找。我也是從那時間過來的人，比你還大幾歲，那時間餓死的人多得很，娃娃們進孤兒院的多得很，沒娃娃抱娃娃的也多得很。就我們莊子上抱下娃娃的就有兩個。可你不知道你兄弟是哪個莊上的人抱走了，那就沒法找了。魏志明說，你們這裏是管戶口的，你們給查一下嘛。誰家抱下娃娃了，從哪裏抱來的，你們這裏有登記嘛。那女人說，戶口本上登記的是人家家裏的人的姓名，看不出誰是從哪裏抱來的。魏志明說，不會吧。娃娃們一出生，登記戶口，不是要寫上出生年月出生地嗎？從外邊抱來的娃娃，那要寫清楚從哪抱來的吧？那女人說，哪有那事？人家抱下娃娃的，誰願意說這娃娃是抱下的，他的原名叫啥，現在叫啥，你給我登記上！魏志明問那女人：你是說抱下娃娃的不登記？那女人說，登記是登記哩，可人家不說是抱下的。那時間的戶口亂着哩，死的死了活的活了，人家不說是抱下的，誰能搞清哪個是抱下的哪個是人家自個養下的！魏志明很失望地說，這麼說沒法查了？那女人回答：不要說沒法查，就是有法查，幾千個戶口本我一本一本給你翻嗎？我還幹別的不幹了？

魏志明無話可說了。他心裏很沮喪，自己兩千里路來到通渭，來到碧玉，戶籍管理員幾句話就打發了！他實在不甘心就此打住，卻又不知怎麼辦纔好。他靜靜地站着看那女人嗑葵花籽，後來又說：

麻煩一下你，幫忙給查一下；我是從酒泉來的，專門找我弟弟來的。

那短髮女人扭過臉來了，被葵花籽染黑了的嘴脣翻動着說，哎，你這人咋這麼麻纏嘛，給你說過沒法查嘛！

魏志明央求說，嘿嘿，想個辦法嘛，求你們了……我兄弟叫人抱走二十幾年了！

叫人抱走二十幾年了，你怎麼早不找，今天才想起來了！

找過，十年前我就找過。我找着當年的孤兒院的院長了，院長說記不清誰抱走了。

對呀，人家管娃娃的人都記不清誰抱走了，我能給你找見嗎？你走吧，我們已經下班了，時間過了，我還要回家做飯去哩，娃娃放學到家沒飯喫。

魏志明無奈地轉身離開了辦公室。他的腳步非常沉重，啪噠啪噠地走到鄉政府門外之後又站住，惆悵地看着新城這個農村小鎮上空曠的沒有幾個行人的街道，想着下一步該怎麼辦，是繼續找弟弟呢，還是回家去？找又怎麼個找法呢？他是前兩天從河西走廊上的飲馬農場坐汽車到蘭州，又坐汽車回到通渭縣魏家灣老家的。他在二爸家住了兩天，今早上步行到縣城坐公交車來到碧玉找弟弟的。二爸不同意他找弟弟，說這麼多年了，你兄弟活呢死呢都不知道，你上哪找去？如果你弟還活着哩，你又找着了，你又能做個啥？他說，不是做啥的事，是想弟弟。弟弟失散了二十幾年，想團圓的想法一直在腦子裏翻騰。二爸說，就怕你找着了，你兄弟不認你！他說，找着了他怎麼不認呢？二爸分析說，你兄弟叫人抱走時六歲了，他該記得自己是魏家灣的人吧，碧玉到魏家灣四五十里路，他長大了應該打聽一下老莊吧？看家裏還有啥人！他哥在哪達！他爲啥不打聽？

魏志明覺得二爸的分析有道理，但還是決定要找一下。他對二爸說，我這趟回老家，就是找弟弟來的！找到了不信他不認。

就在他躊躇不知如何之際，管戶口的那個短髮女人推着自行車走出鄉政府來了，看見他說：

你怎麼還在這達站着？

大姐姐，請你幫個忙……查一查。他囁嚅地說，鼓着勇氣。

回去回去，你從哪裏來的，趕快回哪裏去。那沒法查！

那女人厲聲說，然後一偏腿騎上車走了。過一會兒那個留着長髮的青年女子也走了出來，她沒有騎車子。他怕這女人再說什麼，便扭頭朝着與那個騎車女人相反的方向走去。他看見那邊有個飯館，他想先去喫點飯，肚子有點餓了。可是他走了幾步，就聽見身後那個青年女子的喊聲：喂，那個人，你等一下！他一扭臉看見那個青年女子正向他走來。他站住了，那青年女子走近來說：

我們不能給你查你兄弟。

他有點驚訝這女人怎麼跟他說這樣的話，但他也聽出話外有音，便懷着希冀的心情說：

大姐，有這規定嗎？

啥規定也沒有，就是不能查。出過幾檔子事了：有人找妹妹，有人找兒子，我們幫着找着了，妹子跟哥走了，兒子不蹲了。抱下娃娃的家裏鬧矛盾打仗，好事變成壞事了，主家對我們有意見。

大姐，我沒這想法，我就是想找弟弟，找着了跟主家認個親戚。我大我娘我的一家人死光了，就活下來我們弟兄兩個。以前爲啥沒好好找兄弟？不是窮嗎！工作單位遠得很，路費住宿費出不起。現在生活好些了，我就想着一定要找着他。找着了能幫他一把就幫他一把，他的光陰要是苦的話……

說着話，魏志明的嗓門哽咽了，眼睛盈滿了淚水。這時那個年輕女人左右看了看，低聲說：

我給你出個主意。這事，你要找孤兒院當年的阿姨去，還有院長，他們知道。

找過了，十年前就找過了。院長就在縣城住着哩，我找到了，可她說記不清誰把我弟弟抱走了。院長是個女的，現在已經是老奶奶了。

她那是哄你哩，她不願說，怕主家怪不是哩。娃娃抱走了，她親手過下的事，怎麼能不記得？那還要登記在冊哩！那是個人，那不是二斤白菜三斤洋芋，說送人就送人了！

我也這麼想，可她不說我沒辦法，不能強迫人說嘛。

院長不說，你就不能找別的阿姨嗎？阿姨們也知道。

我不知阿姨們到了哪達了！

你打聽哩嘛，找過去孤兒院的娃娃們打聽嘛。有些在本地工作的孤兒和當年的阿姨有來往，他們知道阿姨在哪個單位工作。

我也不知道哪個孤兒在哪達住。我離開通渭二十多年，聽說一些歲數小的孤兒按知青上山下鄉又回家了，但都沒來往，不認識。

哎呀，你這個人怎麼啥都不知道！這樣吧，我給你說個人，你找去。那女人轉過身去，指着何家那坡的方向說，你是從那邊公路上下車的吧？你還往那邊走，到公路上，再往東走。東邊不遠路邊上有個老堡子。過了老堡子你再往前走，靠右手有一條小路通到河邊。你從那達過河，那裏有個水泥橋。過了河有一道山溝，有路，馬車能走的路；你就進溝，上山，過兩個莊子就到岳家岔了。那達有個岳家岔小學，你找個叫嶽保國的老師；那也是個孤兒，比你小几歲。你找他，他認得縣上的幾個保育員，他跟她們有來往。你就說是我叫你來的。我就是在那達當下老師的。說不定你還認得他哩。

他多大歲數？

三十二三吧。抗美援朝時生的嘛，他大當過志願軍，給他起了個抗美援朝的名字——保家衛國。

那說不定我能認識——他和我弟弟歲數差不多。謝謝，謝謝。我怎麼謝你哩？我們到那達喫個飯去。魏志明往前指了指，他已經看見那兒有一家飯館了。

青年女子說不了不了，我回家還有事呢。你快去吧，路還遠着哩。

魏志明在一家飯館喫了一大碗臊子面，然後就走到了公路上，又經過店子村，經過碧玉關的老堡子，從一條長滿了車前子的小路上下到河灘，過了一座水泥小橋。河裏水不大，就像是一條小溪。這就是牛谷河，它從通渭西部的牛營大山流出來，一路上經過馬營鎮，經過錦屏鄉，經過通渭縣城，到達碧玉鄉的時候依然如同潺潺小溪，但在八九月的雨季裏，它卻像一條黃毛惡犬，常常跑上河灘吞食河灘上平緩的川地。魏志明走到這兒，突然就想起 1960 年秋季他和弟弟從魏家灣去縣上孤兒院的情景：他們過了馬家壑峴走到羅家壑峴，下山到了劉家莊，再往東走到楊家山莊，從楊家山莊過牛谷河去李家莊。河上沒有橋，水裏擺了些大石頭，他們踩着石頭過河。弟弟又瘦又小，有兩塊石頭的間隔大一些，弟弟沒跳過去跌落水裏了。他把弟弟拉起來走。弟弟的全身都泡上水，過了河冷得走不成路了。正好河邊的李家莊走出一個人來，問他們到哪裏去。他們說隊長叫他們去孤兒院，那人就把弟弟抱上了，送到了通渭縣孤兒院。到孤兒院，有人說那是錦屏公社的書記。

過了河還真有一道很大的山溝，陽坡上有一條彎彎曲曲能走馬車的山路。他走過了一個叫劉家岔的村莊，又過了一個叫王家岔的村莊。這時以他的判斷，他已經走到何家那坡後梁的半山腰了。他又往上走了半小時，就到了一架大山樑上。順着山樑往南走，左手的山腰裏出現兩道小山樑夾着的一道深溝，溝兩邊靠近他腳下的壪子裏散佈着一個很大的村莊。他順着一條小路往下走，走近兩排公房式的院落。院門口有個牌子寫着岳家岔小學。在幾個學生娃娃的帶領下他走進一間辦公室，娃娃們喊，嶽老師，有人找你。

這個人三十出頭，高高的個子，削瘦的面頰。他迎着魏志明站了起來，熱情地說你來啦，但是又一臉悵惘的表情，問你是哪裏來的客人？

你好好看看，還認識我不？魏志明說。

嶽保國盯着他看，而後搖了搖頭：認不出來，真認不出來在哪達見過！你是哪來的？

魏志明大聲說，你是不是在縣孤兒院蹲下[170]的？

就是。那你是？

你還記不記得魏志義？

哎呀，你是魏志義呀？你長得這麼高呀？

嶽保國叫了起來，魏志明忙說：

不對不對，我是志義他哥，叫魏志明。你還記得我嗎？

嶽保國有點尷尬，但他立即就說，記得，記得，剛到孤兒院的時候，你天天給志義託下身。志義脫肛，腸子脫出來半尺長。志義一天到晚在臺階上躺着。你把布鞋的幫子扯了，在食堂的爐上烤鞋底，烤熱了給他扶腸子。

哎呀，你還記得這事呀！

那怎麼不記得哩。我那時就想過，志義的哥哥真好，給弟弟扶腸子哩；我弟弟要是活着，腸子掉下來了，我能不能給他扶腸子？

你弟弟沒了？

就是進孤兒院之前沒了的嘛。

這我都不知道。

哎，那時候娃娃們也不說這些事。誰家都是那樣，說啥哩！

突然兩個人都不說話了，靜默下來，可能是突然想起了苦難的童年，思緒飄飛開去了。靜了片刻嶽保國才說，志義的情況現在咋相？

不知道呀。保國，我今天來，就是找你打聽志義的情況來的——他不是叫人抱走了嗎，到底抱到哪達了？

你還沒有找見志義嗎？

沒有啊。到現在沒找着嘛。我打聽到新城去了，到鄉政府問過了，人家說沒法查。還是一個青年婦女說的，叫我來找找你……

是何麗嗎？

我不知道叫啥，說是和你一搭當下老師的。

何麗，那就是何麗。那是何家那坡的人，上的定西師範，畢業後分到這搭來當老師。幹了一年多，調到鄉政府去了。啊呀我說哩，你怎麼到這達來了，什麼風把你刮來了！啊呀呀，咱們分手都多少年了？二十多年了！

可不是二十多年了！何麗說叫我找你，我連你的模樣都想不起了；這陣兒說着話，我才能一點一點地記起你那時候的樣子來。

那時候多大嘛！我比你兄弟大一歲嘛，才七歲。現在三十一了！半輩子人已經活過去了！

可是我弟弟到現在也沒找着。

你這次就是專門找兄弟來的？

就是嘛！1975 年我找過一次，沒找到。再就沒找。我是 1966 年參加工作的，從何靖坪到了農建十一師的五大坪農場，再到酒泉專區的飲馬農場。那時我的生活也困難，一個月才掙二十九元七角五分；那時我也成家了，從魏家灣領了個媳婦，在農場安排個農工的活，也是二十幾元。就沒能力找嘛。這兩年承包土地了，也困難。就今年收入好些，見了些錢，我就想找一下兄弟。地裏的活將將收拾完，我就出來了。

唉，唉，那時間多少家庭妻離子散嘛，多少娃娃沒了父母叫人抱走了。前兩年我到城裏去，有人還說哩，南河川一個女娃就是叫人從福利院領下的。那女娃原是隴山鄉的人，父母都沒了。有個大大在新疆工作，正好春節回來探親，看大哥沒了，大嫂也沒了，就把兩個娃一男一女領走了。領到縣城了，上汽車哩，看着女娃不行了，怕死在路上，大大就把女娃放在候車室的椅子上了，領着男娃走了。那女娃叫人送到收容所了，結果活下了，又送到縣孤兒院了。那女娃到現在沒找着她哥，都三十歲了。人們一說，我就想起來了，那女娃叫彎彎嘛——剛到孤兒院的時候別人問她叫啥名字，她說叫彎彎，姓啥不知道。阿姨登記的時候起了個姓，黨挽救下她的，就叫黨彎彎吧。那女娃抱走的過程我還記得清楚得很。那是一天上午，阿姨進來了，說娃娃們洗臉哩，把臉洗乾淨，今天你們的娘要來領你們。洗完臉了，我們一幫小娃娃——男男女女幾十個——在院子裏排好了隊。這時院長領着個女人過來了，站着看我們。那是個年輕婦女，也就是二十八九歲，因爲不生養，到孤兒院抱娃娃來了。人家是想挑一個男娃的，挑個心疼[171]一點的，長大了給人家頂門哩。可是那個彎彎忽地撲上去了，叫了一聲娘，抱住那女人的腿再也不放手。那女人一下子感動了，再沒挑，就把她抱走了。

聽完嶽保國的故事，沉默很久，魏志明說，你這記性好得很嘛！我問你，你還記得我弟弟叫什麼人抱走的嗎？

記不清了，好像……大概是一個老漢抱走的。

那老漢是哪達的？哪個鄉，哪個村的？

不記得，真不記得那個人是哪鄉哪村的。志明，人家抱娃娃的人都不說他是哪裏的，人家害怕娃娃的兄弟親戚知道哩，怕長大了要回去哩。

可我聽說是一個碧玉的老漢抱走了。

誰說下的？

一個尕娃娃說下的。

那娃娃叫啥？

沒記下，記下不就好了嗎？我大，你們小，那時候大娃娃在一搭住，小娃娃一搭住，玩也是大的在一搭玩，小的在一搭。你們房子我常去，可沒記下你們的名字——平常不在一搭玩嘛。我連你的名字也沒記下，還是那個何麗告訴我的。我光記得那時候我已經上學了，在孤兒院外頭的西關小學上學。一天下午放學了，孤兒院的老師領着我們回到孤兒院，那時孤兒院在煤廠子旁邊哩，一個你們房子的娃娃在院子裏看見我了，說我弟弟叫一個老漢領走了。我跑到你們房子去看，果然弟弟不見了。問娃娃們，都說一個老漢領走了。問哪裏的老漢領走了，都說不知道，就有一個娃娃說那老漢是碧玉的。一看弟弟叫人領走了，當時我快急瘋了，也生氣得很，心想孤兒院怎麼能這樣做事哩：把我弟叫人抱走，給我這當哥的也不說一聲，也不徵求個意見！我就沒顧上細問那個娃娃那老漢是碧玉哪個村的……

可能那娃娃和那老漢是一莊的人，那娃娃認識老漢。嶽保國插話，但魏志明接着說下去：

我就從你們房子跑出去了，去找管你們小娃娃的阿姨。找見阿姨以後我就說，阿姨，你們叫人把我弟弟領走了！阿姨不說話。我就又問誰把我弟弟領走了，領到哪達去了？阿姨說，你兄弟叫人領走，是院長叫領的，你有啥話，找院長說去。我就又跑到院長辦公室去了。院長是個年輕婦女嘛，聽說是縣婦聯派下的幹部。我去了問，院長，你叫人把我弟弟領走了？她說就是。我又問，是誰把我弟領走了？院長說你問這做啥哩？我說我要把弟弟領回來。院長說，你弟弟到人家家裏喫好的去了，穿好的去了。咱們孤兒院條件不好，喫不好，穿不好，你兄弟享福去了，你領回來做啥？我說那我要領回來。在家裏喫糠咽菜的日子我們弟兄都熬過來了，在孤兒院有飯喫有衣穿，我的弟弟不能給人。這時院長臉色變了，說話的口氣也變了，說，你這個娃娃怎麼不聽話！你要聽話哩！當時我就不敢再說話了！你們不知道，志義也不知道，我那時十三歲了，要按當時的政策，十三的娃娃是不能進孤兒院的，說是十三歲的娃娃已經長大了，可以獨立生活了。因爲我是和志義一搭去的，還是公社書記送去的，他們勉強收下了。收是收下了，可是有隨時攆回家去的可能。所以院長一生氣，我就不敢吭聲了，怕把我送回魏家灣去。沒吭聲是沒吭聲，但是，弟弟叫人領走的事搞得我一連三天夜裏睡不着覺，白天上課老師講的啥根本就聽不進去，腦子裏想的就是我沒把弟弟看好，我對不起弟弟，對不起死了的我大我娘。過了好幾天我纔不想這事了，才能睡着覺了，我的思想想通了：我小，沒能力保護弟弟，人家領走就領走吧，等我長大了再找吧。對了，那天找院長去，院長給了我一把洋糖，說是領我弟弟的人留下的。領的人知道他領的娃娃有個哥哩，叫把那把糖給我，叫院長傳話給我，說他會好好對待我弟弟的，叫我放心。回到宿舍，我數了一下，總共是八塊洋糖——就是水果糖。那糖我三天沒喫，心想這是我弟弟換下的糖，我要保存着，可是過了三天，我饞得不行，還是喫掉了。

嶽保國說，噢，對了，你說着說着我還就想起來了：你弟弟真就是叫一個老漢領走了。那是一天下午，來了個長着山羊鬍子的老漢，手裏拿着個手巾，手巾裏包着鼓鼓的一包洋糖。阿姨叫娃娃們站好了隊，那老漢從手巾裏掏出洋糖一個娃娃一個娃娃地發糖，一人發一塊。給糖的時候，老漢還問話哩，幾歲了？姓啥？叫啥名字？現在想起來，人家是口試娃娃的智力呢，害怕把瓜子領上[172]哩。再也是仔細看娃娃長得怎麼樣。人家發了一圈糖問了一圈話，然後又走回到你弟弟跟前，給你弟弟又發了兩塊，問你弟弟願不願到他家去。你弟弟說，你還給糖我就去哩。那老漢又給他抓了幾塊糖，他就跟上了。

魏志明說，這個沒出息的，幾塊糖就把他哄走了！

嶽保國大笑起來：哈哈哈，志明，這話可不對呀！

咋個不對？

五六歲的娃娃，不懂事嘛，有人給糖喫，就跟上走了唄，能說沒出息嗎？我是我三爸[173]拿幾個杏子到孤兒院來把我領回家的。那還是 1964 年了，生活比 1961 年好多了，我都十歲了。我記得清楚的很，那是六月了，我三爸拿着半書包杏子叫我喫，說他是領我來的。三爸說他家的杏樹上結滿了大接杏，我回家了天天能喫上大接杏。那杏子大得很甜得很，我喫完了還想喫，就跟上回來了。

但魏志明不同意他的話，說，那不一樣，你是三爸接走了，那是親戚，親爸爸。志義是不相干的人一領就走，光顧喫了，再啥都不顧。你記不記得，志義還叫人領走過一次。

是嗎？那事我一點兒都不記得。

真是的。那是我們弟兄到孤兒院幾個月後發生的事，大概是 1960 年臘月的時候，叫人領走過一次。我找回來了。

嶽保國沒出聲，他在思考，在回憶，然後說，嗯，我記不起了，那時候我和志義還不熟悉吧？

那可能。那一次是叫北城公社的人領走的，那時間我還沒上學——孤兒院沒開學哩。有一天我和幾個大娃娃跑出去到集市上去了，我們拾人家撇下的爛菜葉子喫，有時也偷一把抓一把人家的糧食，洋芋。回到孤兒院就找不着弟弟了。娃娃們說來了箇中年人，拿着一包包乾棗，給我弟弟幾個，就把他領走了。不過那一次娃娃們聽下了那人是北城公社的中林山的人，我第二天就找去了。中林山那兒你熟嗎？那是在太白廟的北邊，有好幾個莊子，一個壪子一個莊子。我一個莊一個莊地問。先問了周家灣村的人：你們莊有人從縣孤兒院領娃娃了嗎？又問了王家拐的人：你們莊有人從孤兒院抱來的娃娃嗎？我把幾個莊子都問遍了，都說不知道。白跑了一天，我就回來了。回到孤兒院又問娃娃們，真是中林山的人把我弟弟領走了嗎？娃娃們說對，那個人說他就是中林山的人。後來我就想，可能是弟弟叫人家剛抱回家去，莊裏人還不知道，我沒打聽着，過幾天我再去，人們就知道誰家抱了娃娃了。這樣子過了半個月，我就又找去了。這一次我沒問莊戶人，我到了一個村就先問他們隊長在哪達住，我找到隊長家去。我想，不管誰領娃娃，總要給隊長打招呼，隊長得知道。隊長不知道喫不上救濟糧呀。結果，我問到廟灣的時候隊長告訴我了，他們莊的一個牛家抱了個娃娃。一說歲數個子長相，就是我弟弟，我就說要把弟弟領走。那個隊長人好得很，四十多歲，聽說我要把弟弟領走，就說我哩：娃娃，你們弟兄有感情，這好得很，可是人家把你弟弟抱來了，你說抱就能抱走嗎？人家也是合法領養的呀,是縣上叫沒娃娃的人領娃娃哩。再說你弟弟跟着人家來了，你弟弟願走不願走？這，你也要想到呀！我說那怎麼辦哩？那隊長想了想給我出了個主意：娃娃，你在我家等着，我把你弟弟叫來，你們弟兄先見個面，你弟弟願意跟你回孤兒院的話，我們再想辦法。隊長家裏有個七八歲的娃娃，隊長給娃娃說，你到牛家去一下，裝下的跟那個娃娃一搭玩哩，把他叫到咱家來。那娃娃把我弟弟叫來了。一見我弟弟，我心裏火就上來了，一巴掌就打哭了。我氣呼呼地說，人家給你幾個幹棗子你就跟上走嗎？你知道這半個月我多着急嗎？隊長勸我不要打，說娃娃還小着哩，瓜着哩。後來我就問弟弟，你跟我走哩，還是給牛家當兒子哩？我弟弟哭着說跟我走，還回孤兒院哩。這時候隊長說話了，你不能這麼領上了走；你領走了人家不怪我嗎？你看這麼辦好不好——叫你弟弟先回去，就裝成啥事沒有的。你呢今晚就在我家住下。明早上叫你弟弟從家裏出來，到村口上去；你在那達等着，你們悄悄地回城裏去,不要叫人知道。我覺得這辦法好，兩全其美。那天晚上我就在隊長家住下了，第二天早晨，天還沒亮我就到村口等着去了。太陽出來的時候我弟弟來了。他手裏提着個手籠兒，給牛家說是掐苜蓿去哩，找我來了。我叫弟弟把手籠兒撇了，拉上他就跑了回孤兒院了。

夠順利的？嶽保國說。

就是，我們一口氣跑回到孤兒院。從這以後，我就不敢離開我弟弟了，怕人家把他領走。我做啥的時候都領着他，除了喫飯睡覺。我說過他，以後有人再來領娃娃，不准你跟上走。他答應着哩，可是翻過年我上學了，不能一天到晚領着他了，他就又叫那個碧玉的老漢拿幾塊糖哄走了。你說他有出息嗎！我那一陣差點氣瘋了，現在想起來還有氣。

嶽保國笑了，說，行了行了，那時間領走的娃娃多得很，你能說那些娃娃都沒出息？縣上動員人們領娃娃哩，孤兒院的領導也千方百計地往外送哩，爲的減少壓力！說到這裏，嶽保國突然叫起來：

志明，走，到家去。你看，放學了，校園裏沒人了。

魏志明扭臉從窗戶往外看去，剛纔還人聲嘈雜人影晃動的操場上已經空曠如野，沒一個人影了。頭會兒從後窗戶射進來的陽光把辦公室照得亮堂堂的，如今房子裏已經暗了下來。太陽被村後的山樑擋住了。他站起來說，保國，不着急，你不要着急，我問你一件事：在孤兒院的時候，管你們的那個阿姨叫啥名字？你知道她家在哪兒住嗎？在不在通渭？

在通渭城裏，名字叫管玉珍。那實際上也是個孤兒，進孤兒院的時候歲數大了；按規定不能在孤兒院，可是家裏沒人了，連個叔叔舅舅都沒有了，生產隊就把她送到孤兒院了。孤兒院領導想把她送回去又沒處送，就把她留下當保育員了，看小娃娃。那人命也苦得很。

她現在在哪達住？

在南河川住着。就是她給我講那個兄妹分離的故事的。

她在哪個單位上班？

縣孤兒院的孤兒合併到定西去以前她就嫁人了，跟了稅務局的一個幹部。孤兒們去定西以後公家把她安排到蔬菜公司賣菜去了。前幾年我在城裏碰上了，我叫她管阿姨，她都認不出我來了。我還到她家喫過一頓飯。

你把她的住址給我寫一下，我想見一下她。

你找她做啥？

我想問她一下去，抱我弟弟的那個老漢在哪達住。

不急不急，走，家走，喫完飯再說。

魏志明說，不去了，保國，我想今天趕回城裏去呢。我走快些，天黑就到碧玉了，還能趕上最後一趟公交車。

哎呀，你這麼急做啥！你到我家喫頓飯，今晚上住下，我家的飯裏沒毒！再說，我這一陣還想着哩，回家了問一下我媳婦。我記得媳婦的舅舅說過，他們莊子上有個人抱下的孤兒呢，像是從孤兒院抱下的，不知道是不是你兄弟。

是嗎？魏志明一怔。那娃娃叫啥？

叫啥我可不知道。她舅舅家的莊子我去過，人我可沒見過。

多大歲數？

我也沒問過。走吧走吧，到家就知道了。我媳婦清楚。

魏志明還有點猶豫，嶽保國卻已經拿起他進門後放在桌子上的防寒服和書包，不由分說走出門去。魏志明只好跟着。走在路上，他問嶽保國的情況怎麼樣。嶽保國回答當民辦教師，隊裏記工分，鄉政府一月補助十幾元錢。唉，孽障得很，你去就看見了，我住的還是我大我娘解放前蓋下的老莊，幾間破房房。

女人做啥哩？

農民，承包地着哩。我也是農民。

岳家岔的小學蓋在莊外的一片小土坪上，他們走了幾分鐘就進了莊，進了嶽保國家。院子很大，還有個後院，有五六間房，但都很舊了，東倒西歪的，牆上長滿了苔蘚，房檐就像舊帽子的帽檐耷拉着。門窗也都很舊了，門板都翹了，黑乎乎腐朽了的樣子。女人比嶽保國小几歲，很羞澀，保國介紹了魏志明，說是孤兒院的同學，她就叫魏大哥。然後她轉身就走，說是做飯去，嶽保國喊住了：

哎哎，你先不要走，有話問你。

女人站住了。他說：

我記得有一年到你舅家去，你舅舅說過，他們莊子裏有家人從縣孤兒院抱過一個娃娃？

你問這做啥？

不是我問，是志明打聽個人。小的時候，他兄弟在孤兒院叫人抱走了，是碧玉的人抱走了。他找不着兄弟，找我打聽哩。我記得你舅說過這樣的話——冉窯有個從孤兒院抱下的娃娃。

是有這麼件事。我見過那個娃娃。女人回答，但她立即又說，可那不是從孤兒院領下的。

不是從孤兒院領下的？

不是，我記得是從窯下村領來的，是從親戚家領來的。

你沒記錯吧？

我記得舅母這麼說的。

唉，我還記成是從孤兒院抱來的呢！嶽保國失望地說，但卻又不甘心，又問，這個人叫啥名字？

名字……名字像是叫……麥換……

麥換？這是個啥名字嘛？

我聽舅母說過，是拿五升麥子換下的，莊裏的人們就都叫他麥換。

你兄弟小名叫三娃吧？嶽保國問魏志明。

是叫三娃。我原先還有個哥哩，那年上洮河砸死了。住在窯洞裏，山體滑坡，我們莊子去洮河的人全都砸死了。我弟是老三，家裏人都叫他三娃。魏志明回答，然後問，這個麥換多大歲數了？

我見下的時候二十歲了，現在有二十八九了吧。這說起來八九年沒見過了。

魏志明說，歲數倒是差不多，我三十七歲了，他比我還要小七歲哩，可這名字不對呀……

嶽保國說，哎，名字人家不改嗎？我看就這樣辦吧——明天咱們去一趟冉窯，看一下去，不對了再說——不對了我們到城裏找保育員問去，我陪你去。冉窯就在去縣城的路邊上，順路着哩。

不去了不去了。我弟弟是從孤兒院抱走的，他是從親戚家領下的，這差得太遠嘛！咱們還是直接到城裏去，找保育員去，免得白跑路。

嶽保國說也對也對，明早起來就進城。

嶽保國的女人很賢惠，擀的臊子面，雞蛋和洋芋丁丁炒的臊子。女人做飯的時候，嶽保國把一隻雞殺了，喫完飯燉上，熟了喝酒。喝着酒魏志明問，保國，我的印象裏你走得早，我們還沒招工，你就離開孤兒院了。

比那還早。你們大娃娃去了靖遠縣河靖坪，小娃娃去了定西孤兒院，這都是 1965 年的事。我是 1964 年回到碧玉的，我三爸接回來的。

你三爸爲啥接你？

我去了孤兒院之後，我家的房子空下了。後來，我三爸想佔我家的房子，三爸家的房子塌了。當時隊上不同意，鄉親們也有人說話：人家家裏沒人了，可後人還在孤兒院，你怎麼能占人家的房？爲了掩人耳目，我三爸去孤兒院把我接回來了——他說他養我，他住我家的房子就合情合理了。

回家以後的情況好着嗎？

我的情況嗎？那說起來就是一部長篇小說了，三天三夜也說不完，等會兒再說吧。你先說說你和志義是怎麼進孤兒院的吧！

我們是自個兒跑到孤兒院去的。

自個兒跑去的？

啊，自個兒跑去的。我家七口人，我大，我媽，我大媽，我弟，我妹，還有我，還有上洮河砸死了的我哥。我說的大媽不是我大大家的大媽，是我大的大婆。我大先娶的大媽，大媽四十幾歲了還不生養，就又娶了我媽。我媽先天失明，我大娶過來就是爲了生兒子頂門的。我媽生了我哥、我和弟弟，生了我妹子。我們家窮得很，成分是僱農。我大是擀氈的，也補席，就是篾匠。我媽因爲失明，出不了門，就在家做飯推磨；大媽在隊裏勞動，給我們縫衣裳補衣裳。我大終年在外頭跑，到青海，到寧夏，給人擀氈、補席，掙下點錢就拿回來買糧食。我媽身體不好，有病，沒錢治，1959 年春上青黃不接的時候餓死了。我媽死的時候不閉眼，乾瘦乾瘦地躺在炕上，就是不嚥氣。那時我大回家來了，把我和弟弟妹妹叫到炕頭跟我媽說，娃他媽，我知道你是不放心這幾個娃；你趕快走吧，放心，我把娃娃們虧不下。我媽就閉上了眼睛。我大就又出門了。

後來到了六七月，豌豆下來的時間，大媽也瓤得不行了，胃痛，叫我到新城去抓藥，抓了兩包熬着喝了，不見好，就硬抗着。抗到年底我大回來了。那時喫食堂，喝拌湯，一頓飯全家人舀給木頭馬勺兩馬勺。我大舍不得喝，叫我們兄妹喝。記得是二月二的一天，我大到上莊裏給人家補席去了，大媽在隊上旋洋芋[174]，有人到我家來說我大不行了。我就跑去叫大媽，我和大媽往上莊跑。到了補席人家的院裏，我大在牆根靠牆坐着，頭勾倒着垂在腔子上。我和大媽扶着回到家裏。家裏有一把大媽從隊上偷回來的洋芋疙瘩——就是旋洋芋籽剩下的塊塊，大媽煮了一碗湯。就一碗，除了幾疙瘩洋芋就啥也沒有的清湯湯，連一把面都沒有，叫我大喫上了。我大緩過來了，能說話了，我大說，我沒事，好着哩。我想喫人家的一碗蘿蔔菜哩，說好的把席補完，人家給一碗蘿蔔菜叫我喫。明早你們把我扶上，我補席去；還有一點點了，補上了我就能喫一碗蘿蔔菜。

這一天夜裏我大不行了，要水喝。大媽灌了些水，天不亮就嚥氣了。這天是二月二。二月二龍抬頭，所以我記得深刻得很。家裏沒棺材，我大媽用我家門口長着的一棵大柳樹跟人家換了三塊板子，一塊平放着，兩塊支楞上，把我大擡出去埋了。

以後就是大媽照顧我們了，時間不長，上邊放糧了，一人半斤，給的穀子。頭一次放糧，給了三天的，我們四口人，給了六斤，推成面了。大媽要喫饃。大媽那時間啥也做不成了，一天到晚在炕上不是坐着就是躺着。我把苜蓿炸[175]了一下，揉上面烙餅子叫大媽喫。大媽喫了兩個，還要喫哩。我說這是三天的糧，一頓喫完咋行哩？大媽罵我：你烙不烙？我今天要喫飽一頓哩，你不叫我喫飽，我就把你喫上哩！我給大媽又烙了一個，但我沒叫她喫飽，怕她脹死。這天夜裏我跑到外頭的麥草堆裏睡了一夜，害怕在炕上睡下大媽真把我怎麼哩。天亮了，太陽昇高了，我回家去，大媽罵我：這一夜你到哪達去了！我要渴死了，想喝口水喝不上。你兄弟尿了一泡尿，把我泡在尿裏了！

這時候我妹子瘦得很，妹子才四歲。大媽說，你看，你妹子瘦得像你死了的娘一樣。

五月，小綠杏下來了，我摘杏子給大媽喫。大媽不喫，大媽說綠杏子鬧[176]人哩。一天，我和弟弟掐苜蓿回到家裏，妹說哥我餓得很。我叫妹子抱草去，煮苜蓿喫。喫着苜蓿她說肚子痛得很。我把她抱到炕上，她滾過來滾過去睡不住，嘴裏吐白沫沫。大媽叫我叫人抱出去。大媽說那是喫了綠杏子鬧了。從隔壁何家叫個人來抱出去撇了。後來何家撇我妹子的人說，撇我妹子時妹子還活着哩。

又過了一個月，那是麥熟了拔麥的時間，一天夜裏大媽要水喝，我給端的水。天亮時枕頭邊上一灘水。我去找隊長，說我大媽死了，可沒人管。過一天大隊正在開會，我找去跟大隊長說我大媽死了，在家放着呢。大隊長魏萬林罵小隊長：人死了你們不擡出去！小隊長魏萬榮派着幾個人來，用豌豆草捲上，放在耱子上擡出去了埋了。

家裏就剩下我和弟弟兩個人了。這一年莊稼不行：由於 1959 年捱了餓，人們逃荒去了，沒逃荒的人乏得不得動彈，莊稼就沒種上。莊稼收完就喫救濟糧，我和弟一人一天給半斤穀子。我每天到隊裏做活，別人翻地曬地，我拾草。那一年雨水好得很，草長得兇。給我記半個工。弟弟在家看着發給我們兩人的救濟糧。穀子推下的面放在一個罐罐裏。一天我收工回家，弟弟說麪粉叫魏永清搶了。我去找隊長，隊長跑去追回來了。隊長叫魏萬榮，魏永清是他的侄兒子。面剩下半罐子了。此後面就放在魏萬榮家，喫飯時弟弟過溝到魏萬榮家去拿麪粉。

那一陣隊裏還分過一次油渣，那是從外地運來的救濟糧。我弟弟掰着喫了，喫得吐了。幸好喫得不多，吐完就好了。過了幾天，那個偷面的魏永清到我家來，說隊長叫他來通知我們，要把我弟弟送孤兒院。第二天我就叫弟弟去魏萬榮家把五六斤穀子面都拿回來了，我給弟弟教的：你就說我哥要給我烙饃饃，明天我去孤兒院的路上喫呢。就五六斤麪粉了，全拿回來了，我炒熟了，裝在一個氈片兒縫的袋袋裏。第二天不等隊上來人送，我就領着弟弟跑到城裏去了。從楊家山莊過牛谷河，踩石頭跳着走，有兩塊石頭隔得遠，我弟弟掉進河裏，衣裳全溼了。我拉出來了，可是過了河他冷得蹲下起不來了。那是秋天了天涼了，已經穿棉襖了。我又背不動他。後來路上走過來一個人，問我們到哪兒去呢？我說去孤兒院哩，那人把我弟抱上把我們送到了縣孤兒院。

翌日晨，嶽保國的女人烙油餅，嶽保國把茶爐點着了熬罐罐茶，兩人喝着喫了些油餅就動身了。他們趕到新城上了公交車往縣城去，他們要到城裏找從前的保育員去，但是車過了石峽行駛到冉家石灘嶽保國突然改變了主意，說我們先到冉窯看一下去，那個人是不是你兄弟。魏志明不同意，說，你媳婦說了，那不是孤兒院抱下的。嶽保國說，看一下去，她要是記錯了呢。他叫司機停住車，硬是拉着魏志明下了車。他說，冉窯不遠，順路着呢，咱們看一下去。不是你弟弟，咱就再上車再走也不晚。

他們在冉家石灘村下了車往南走，過了牛谷河就是冉窯，進了嶽保國女人的舅舅家。嶽保國好幾年沒來過女人舅舅家了，舅舅說哎呦，什麼風把你刮來了？嶽保國說，舅舅，我是打聽一個人來的：記得八九年前你說過，冉窯有一家人困難時期抱下着一個孤兒，是不是有這麼回事？舅舅說有這麼回事。嶽保國又問這娃娃是從哪達抱下的？舅舅說是縣城孤兒院抱下的。

一聽說孤兒院抱下的娃娃，嶽保國高興地說魏志明：你看，來對了吧！

舅舅有點莫名其妙，說你打聽這娃娃做啥哩？嶽保國這纔給舅舅介紹魏志明，說這是我在孤兒院的同學，他弟弟在孤兒院叫人抱走了，說是碧玉的一個老漢抱走了。他找了二十多年了沒找着，昨天打問到岳家岔去了。我記起你說過這達有個從孤兒院抱下的娃娃，可玉珍說不對，那娃娃是從親戚家抱下的。

舅舅說，玉珍說得對……

舅舅！嶽保國叫了一聲。他有點糊塗了。舅舅立即說不要急你聽我說嘛。那娃娃命苦得很，先是一個老漢把他從孤兒院抱來了。那老漢家就有個老奶奶，沒兒子，把他抱來頂門哩。沒想到抱來頭一年的冬天，老兩口得了急病都下場了。那娃娃又成了孤兒了，沒人管了。那老漢的侄媳婦領去養着去了。那是個寡婦，男人 1960 年餓死了。可是過了兩年那寡婦尋下婆家走了，那娃娃又沒處去了，我們莊的吳家就領來了。吳家和那寡婦是親戚。吳家也是老兩口，有一個領下的丫頭；把麥換領來是想着長大了和那個丫頭配一對哩。

噢，這回事呀。那娃娃叫啥？

叫麥換。

官名呢？

吳金鎖。

這名字對不上嘛。嶽保國沉吟着說，但他立即又問，舅舅，你聽他說過沒有，他有個老哥？

說過。那娃娃平常少言寡語的，從不跟人說他的身世，可他跟我對卯得很，跟我說過，他在孤兒院還有個哥哩。但他不知道他哥到哪兒去了，失散了，原因是那老漢從孤兒院把他領走了。他還說那老漢給他起過個名字福娃，可福娃沒叫響，人們都叫他麥換。那老漢到孤兒院領娃娃，孤兒院的領導說你拿五升麥子來，我們叫你領個娃娃。老漢背了五升麥子才把他領回來。爲這，人們都叫他麥換。

這娃娃多大了？

二十八九三十一二的樣子。

歲數對着哩。成家了嗎？

成家了，一個小丫頭四五歲了。

志明，這個麥換肯定是你兄弟。嶽保國把臉轉向魏志明說。魏志明說，嗯，像哩。嶽保國便對舅舅說，舅舅，你把我的同學領到麥換家看一下去，我看這事成了。

但舅舅沉吟一下說，保國，這是這麼簡單的事嗎？

嶽保國說，咋了？

舅舅說，你們這些呆子！你們跑到人家家裏認兄弟，真要是親兄弟，你們弟兄相認了，人家老漢願意嗎？人家老兩口抱下娃娃是養兒防老哩，你們說認就認走了，人家不是雞飛蛋打了嗎！再說你們一見面說開了，把人家家裏幾十年的平靜破壞了，人家家裏鬧起矛盾來咋辦哩？

嶽保國不出聲了，自知太魯莽。魏志明說，那舅舅你看這樣好不好，你把麥換叫到你家來，我問一下情況，看他是不是我弟弟？是的話再看他認不認我，認了再商量怎麼跟老漢說。你說這樣辦好不好？

好，好，這樣辦事才妥善。說着，舅舅就把小孫子叫過來說，去，到你麥換爸爸家，把他叫到咱家來；就說我叫的，有事要給他說。悄悄地叫，不要叫他大他娘知道。

小孫子走後三個人又商量麥換來了誰說話怎麼說話，還沒商量完，院子裏傳來腳步聲，一箇中年人的大嗓門問：

冉家爸，是你叫我嗎？

舅舅迎出去說：麥換，進來，進房裏來，我給你介紹個人。

那人進來了，三十歲左右的樣子，穿一身農民的黑棉衣，光着頭。他看見了炕上坐的嶽保國和魏志明，站住了打量。舅舅又說話了：

這是我的外甥女婿，在岳家岔當老師哩，這是從酒泉來的他的同學。他們到我家走親戚，說閒話哩，說他們是孤兒院長大的。我說我們莊子也有個孤兒院出來的，叫麥換，你們認識不認識？他們說叫過來喧一下，我就叫尕孫子叫你去了。上炕，上炕坐下。

嶽保國和魏志明也招呼麥換上炕。麥換在炕沿上坐下了，又一次打量嶽保國，打量魏志明。魏志明給他上煙，他說不吸菸，嶽保國說話了：

我舅舅說你進過孤兒院。

他應了一聲：嗯。

你是哪個孤兒院蹲下的？城關孤兒院？還是縣孤兒院？

縣孤兒院。

我們也是縣孤兒院蹲下的。你哪年進去的？

記不清了，是 1960 年吧，也可能是 1961 年。你是哪年進去的？

我是 1960 年的春天。我問你，我舅舅說你的名字叫麥換，你那時就叫麥換嗎？

不是的。

那你叫啥？

麥換似乎很拘謹，沉默一下反問，你問這做啥？

嶽保國說，也不做啥，就是想回憶一下咱們在一搭蹲過沒有。二十多年了，我記不起你是誰了。

麥換問，那你叫啥名字？

我叫嶽保國。

嶽保國？嶽保國這個名字我還有點印象。

是嗎？你還記得我嗎？

好像記得。

那你叫啥名字嘛？你說，你把名字說出來嘛，你不要怕嘛。

我叫……魏志義。麥換遲疑地說。

魏志義，你是魏志義呀！嶽保國因爲問出了麥換的真名而興奮起來，大聲地誇張地說，啊呀呀，你纔是魏志義呀！想起來了，想起來了。你那時候才這麼一點點……你在孤兒院就蹲了幾個月嘛，叫一個老漢領走了嘛，對不對？

對着哩。麥換的臉上顯出淡淡的紅暈，有點難爲情的樣子。嶽保國又說：

那是一天下午，阿姨叫大家站隊，說有人領娃娃來哩，領上了喫好的穿好的去哩。來了個老漢，書包裏提着洋糖，一人給了一塊，一個一個問幾歲了，家裏還有啥人……最後把你領走了。對不對？哈哈哈！你剛進去的時候脫肛，腸子在外頭吊着哩。對不對！哈哈哈！

對着哩……麥換的臉色更紅了，也笑。嶽保國接着說：

你還有個哥哩，也進孤兒院了？

嗯。

你哥現在在哪達哩？

那不知道嘛。我叫人領走了，和我哥失散了。

你沒找過？

那沒處找去。我那時才六歲，啥事都不懂。等到長大了，想找，又不知道哪裏去找。

你哥也沒找過你嗎？

沒有嘛——沒聽着嘛。

還記得你哥的名字嗎？

我哥叫魏志明。

嶽保國沉默了一下，把臉轉向坐在炕角上的魏志明瞪着眼睛說，喂，你怎麼不說話，睡着了嗎！

魏志明手裏端個茶杯，但他口乾得厲害，舔了舔嘴脣才說：

麥換，我是建設兵團的——在酒泉的飲馬農場工作。我也是進下孤兒院的。你聽說過沒有，1966 年，有一幫孤兒招工到兵團去了，在五大坪農場？

聽人說起過這話。

我就是那一批招到兵團去的，後來又調到飲馬農場去了。我們一搭有個叫魏志明的人是通渭縣孤兒院出來的孤兒，是錦屏鄉魏家灣的人。我這次回家探親，魏志明委託我到碧玉來一趟，打聽一下他的兄弟。他兄弟就是叫魏志義，小名三娃。1961 年在城裏孤兒院的時候，一天他上學去了，他兄弟叫一個碧玉的老漢抱走了。魏志明跟我說，如果找到了他兄弟，就給他兄弟捎個話——兄弟要是認他這個哥，他就來看兄弟哩。

麥換先是怔怔地看着魏志明，聽他說話，後來就突然扭過臉去抹眼淚，嘿嘿地哭了起來，並且說：

哥，我當成這一輩子再也見不着你……

俞金有

農曆十一月的一天，黃昏，劉世權和妹妹在房背後的山坡上挖辣辣根[95]， 喫媽媽根[96]，隊長俞國民找他們來了。俞國民爬上山坡說，走，權娃子，到食堂喫飯去。劉世權說，俞家爸，食堂不是不開飯了嗎？俞國民抱起他妹妹說，今天專門給你們做了些喫的，你們喫罷了我送你們到義崗川去。劉世權問到義剛川做啥去？俞國民回答，給你們找個喫飯的地方去。劉世權問，你給我們找個啥喫飯的地方去？俞國民說，公社通知的，義崗川辦了個幼兒園，叫我把你們送到那達去。要趁早走哩，路遠得很。聽說要到陌生的地方去，劉世權哭開了：俞家爸我不去……但俞國民一手扯着他一手抱着他妹妹往坡下走着說，你哭啥呀，這是好事情。幼兒園是收娃娃的地方，專門收沒娘娃的。你們去了公家管你們哩，管你們喫管你們穿哩，有孃的娃娃還不叫去。那裏能喫上白麪饃饃，天天喫肉菜。金娃子和他的姐姐也去哩。

聽說金娃子和姐姐也去義崗川幼兒園，劉世權就不哭了，跟在俞國民的身後走，一會兒就到了生產隊的食堂。食堂的院子裏空蕩蕩的，只有一個八九歲的姑娘和一個小男娃在臺階上坐着。兩個人瘦得像麻稈稈，細細的脖子挑着污垢的頭。那姑娘靠牆坐着，男娃躺在臺階上，頭枕在姑娘的腿上。男娃子叫俞金有，六歲，姑娘是他的姐姐俞金花。他們的大去年上洮河，病死在引洮工地上了。一個哥一個姐兩月前歿了，餓死的。上個月，隊長叫他娘給生產隊的食堂磨面，他娘偷了二十斤麪粉領着他和姐姐跑掉了。隊長不知道他們跑到哪裏去了，過了三天，會寧縣黨家峴的人把他和姐姐送回苗溝來了。原來他娘帶着他們姐弟二人跑到會寧縣去了，逃荒去了，在黨家峴叫人把他娘打死了，把他娘背的面搶走了，他們兩個人沒人管了。俞隊長看他和姐孽障，把他們領到自己的家裏去了。隊長是他們的堂爸。

叫你們煮的洋芋煮熟了嗎？

走到食堂門口，俞隊長大聲問，並且把劉世權的妹妹放在臺階上。一個婦女的聲音從食堂裏傳出來：

煮好了。一共是十五斤，對啦？

對着哩。一個娃娃兩斤半，分了，叫喫上，喫上了我們走哩。

好，我這就給他們分。那婦女回答。

粑粑烙好了嗎？一人半斤，也分給他們拿上。隊長說着話又看娃娃們，說，娃娃們，洋芋喫上，谷面粑粑是路上喫的，存着，啊！我牽牲口去。

然後隊長轉身走了。做飯的婦女就給娃娃們分洋芋。娃娃們呼嚕呼嚕地喫洋芋。

喫完洋芋，那婦女又把分好的穀子面粑粑分到每個人手裏，並且說，娃娃們，粑粑拿上不要喫，小心脹着。但是劉世權的妹妹不聽話，又喫起粑粑來。穀子沒脫皮，磨下的面粗糙得揉不到一起，攤在鍋上烙下的餅子人們叫粑粑。她剛把粑粑喫完，隊長回來了，身後還跟着一個名叫歡子的年輕人。

隊長一進來就喊，給我們準備的乾糧拿來，該走了。還是那個婦女，圍裙裏兜着些洋芋、穀子面粑粑走出來。隊長和歡子接過來塞進懷裏，然後隊長轉身說，娃娃們，走嘍！

隊長抱起劉世權，又伸手拉起他的妹妹，歡子抱起俞金有和他姐，幾個人出了門。門外頭站着兩個毛驢，驢背上馱着兩副糞筐。來，把娃娃們放進筐裏。隊長說着就把劉世權放進一個筐裏。筐先是往下沉了一下，後又升起，原因是隊長把他妹妹裝進另一個筐了。

歡子把俞金有和他姐姐裝進另外一副糞筐，毛驢嗒嗒嗒地走起來。

劉世權今年十一歲，身體瘦得沒一點肉，一進筐子就搐成一點點了。他從糞筐的柳條縫縫裏看出來毛驢是往南山走的，順着溝沿沿走着。苗溝是一條又深又長的山溝，三面環山，下半截特別陡，是懸崖，苗溝村散佈在懸崖的上邊。要往南山走，就得繞着溝沿沿轉半個圈圈，把溝轉完。嗒嗒的蹄聲中劉世權聽見歡子說，這麼急着送啥嘛，天就要黑了！明早上再送嘛！

隊長說，天黑也要送。等到明天還不知道哪個又不中了！

歡子不出聲了，過一會兒又說，這天涼得很嘛，夜裏凍哩。

隊長說，先走，到前頭的馬家岔墊上些麥草。

毛驢轉上南山上又往東拐，爬坡， 後來又朝南走起來。劉世權覺出是走在董家山樑上了，因爲他從筐縫縫裏看見了西邊低矮的羣山，太陽沉進籠罩着千山萬壑的暮靄裏了，像個紅蛋蛋。董家山樑是通渭縣和靜寧縣的分界線，從北到南四十里，一直延伸到寺子川公社所在地。從寺子川往北再走三十里河谷，就到義崗川鎮了。董家山樑像高高聳起的驢脊背，它的兩邊有許多東西方向的山溝，苗溝是它北端的一條溝。

走了一頓飯的時間天黑了，這時隊長說話了：站一下，站一下墊上些草。隊長的胳膊伸進糞筐來了，拉劉世權。劉世權伸着蹲麻了的雙腿站起來才認出是到馬家岔村了，牲口站在一片麥場上。隊長抱了一捆草塞進筐裏，把草往四周撥了撥，叫他又坐下。這一次他覺得舒服多了，柳條條不硌屁股了，且從四周擋住了初冬的冷風。

牲口又走起來，走着走着瞌睡就上來了，但是隊長又把他拉醒了。隊長一邊拉他，一邊說：

權娃子，醒一醒。

劉世權問，俞家爸，做啥哩？

隊長說，不做啥，你接着睡。然後隊長又說，歡子，你看一下那兩個娃娃，好着沒有？

歡子的聲音傳來：好着哩，好着哩。

隊長說，好着了就好。我就怕路上死下一個。

沒那麼擔驚吧。在家裏好好的，在路上就能死了！

我就擔驚着哩。喫下草根根的，今天喫了些洋芋，還喫了些谷面粑粑，脹死了咋辦哩！

權娃子，醒來，到了！

劉世權也不知道睡了多長時間，大概是半夜時分，隊長把他從背鬥裏拽出來了。他清醒過來的時候看見滿天星光下妹妹和俞金有、俞金花都在地下站着，周圍黑洞洞的。歡子正在拍打一個大門，大聲喊開門來！我們是送娃娃來的！好長時間，咣噹當的一陣門響，一個老奶奶開了門，問你們是哪裏的？歡子回答我們是寺子川公社鳳凰大隊來的。老奶奶又問幾個娃娃？隊長說四個，老奶奶說跟我來。

這是個大戶人家的院子，四合院，廊檐上掛着個風燈，廊檐臺子很寬。老奶奶領他們走進一間房子。房子很大，一盞帶罩子的煤油燈亮着，可以看見有兩盤炕，一盤炕上睡滿了人，另一盤炕空着半截。老奶奶把靠窗根的幾個娃娃叫醒了，把他們的被窩抱到上炕上說，過來，你們幾個人到這達睡來。娃娃們都穿着破衣爛衫，懵懵懂懂地爬過去了。老奶奶轉過身來說，來，你們幾個靠窗根睡下，這達炕熱。然後又問，娃娃們，一路上凍壞了吧？娃娃們害怕，沒說話，老奶奶又把臉朝着隊長和歡子：有你們這樣做事的嗎，半夜裏送娃娃來！都快臘月了，凍壞了咋辦哩？隊長和歡子沒出聲，老奶奶又說，上炕呀，娃娃們。我給你們抱被子去。娃娃們上炕了，一會兒老奶奶抱來兩牀被子撇在炕上，說，娃娃們，兩個人蓋一牀。幼兒園剛成立，被子不夠用。過幾天就好了。然後老奶奶又問隊長和歡子：你們咋辦哩？是站下[97]哩還是回鳳凰哩？站下的話就也上去擠下。隊長說我們回哩，然後對娃娃們說，娃娃們，你們在這達住下，要聽老奶奶的話，我們走了。俞金有突然哇的一聲哭起來，哭着說，四爸，我回去哩……隊長說，你站下吧，過幾天我看你來。這達好，這達有喫有喝，天天有肉菜哩。你回去咋哩？喫草根根去嗎？

俞金有的姐姐也哭起來，說我回去哩，但隊長轉身對歡子說，走，我們快走，哭一會就好了……

他們走了之後老奶奶勸了兩句：娃娃們不要哭了，這達好着哩，有喫有喝的。過兩天你們就慣了。老奶奶還囑咐幾句：尿憋了尿在盆盆裏，地下有盆盆哩，不要尿在炕上。老奶奶哄着娃娃們睡下，把被子拉着蓋上就走出去了。

娃娃們抽搭着哭了幾聲就睡着了。他們睡得很香，一路上累了，炕也熱得很。早上醒來就喫飯，一人發了一個搪瓷的小碗，一個勺勺。一人一碗白湯——白麪糊糊，一個小饃饃。但是打飯的阿姨剛走出去，一個在對面炕上睡覺的大娃娃把俞金有的饃饃掰了半個去，俞金有哇地哭了，氣呼呼地把剩下的半個饃饃也撇到地下去了。幾個娃娃呼的一聲撲上去搶走了。劉世權看見這幕了，略一躊躇走到那個搶到饃饃的娃娃跟前，伸出手說：

拿來！

那娃娃不想給，說我拾下的。劉世權一把搶回來了，說，你再拾一個我看！那娃娃又瘦又黃，比劉世權矮半頭，他瞪着劉世權說，王瑞搶饃饃了，你怎麼不要去？劉世權瞪了那個娃娃一眼，走到俞金有跟前說，拿住，把你的饃饃拿住。然後他又走到最先搶饃饃的大娃娃跟前說：

你叫王瑞？

那個娃娃不出聲。他又說，你不要當成你大一些，就欺辱人！把饃饃還回來！

那娃娃比劉世權大一兩歲的樣子，長得還高一點點。那娃娃臉上一副不屑的神情，乜斜着眼睛看他，說，你想打仗嗎？

劉世權知道自己打不過他，說，誰跟你們打仗哩？你把人家的饃饃拿出來！王瑞說，我不拿出來你咋辦哩？劉世權說，你不拿就不拿唄，半個饃饃，能把你做啥哩？說着他就回到自己的炕沿跟前去了，端起碗來喝湯。但是他一邊喝湯一邊看王瑞，當王瑞也轉過身喝湯的時候，他突然走上兩步去，把自己的一碗湯一下子扣在王瑞的後腦勺上。湯已經不是很燙了，卻仍然燙得王瑞哇地叫起來，王瑞猛地轉過身來了，但劉世權不等他動手，就把手裏的空碗一下子砸在他的臉上，並且大罵起來：

我把你驢日下的打死哩，你信不信！

王瑞被他的氣勢嚇住了，愣怔了一下，哇哇地哭着跑出去了，嘴裏喊着：我告你去哩，我告你去哩……

一會兒，那個給他們舀下飯的阿姨就進來了，氣呼呼地說，誰拿麪湯潑人哩！誰拿麪湯潑人哩！王瑞指着劉世權說，他把麪湯倒在我的頭上了！那阿姨問，你爲啥打王瑞，你說！劉世權不出聲。那阿姨又說，你肚子飽着哩吧！罰你三天不喫飯……噢呦呦，你們苗溝來的娃娃還歪[98]得很，將將來就打人哩……

阿姨說罰三天，其實只罰了一天——就兩頓，中午和晚飯，這兩頓也只是扣了他的麪湯，饃饃照給。喫飯的時候，俞金有把自己的麪湯倒了一半給他。俞金有一邊給他倒湯一邊說，我們兩個人喝一份……

就是這天夜裏，劉世權的妹妹歿了。妹妹身體瓤得很，好些天了，走到那達都坐着，頭都抬不起來。妹妹這天睡覺的時候好好的，半夜裏卻用力地拉被子。兩人蓋一牀被子，被子被妹妹拉走了，把他凍醒了。他坐起來看，妹妹把一牀被子都拉到自己身上了，把頭都蓋起來了。他往自己身上拉被子，妹妹卻抓住不放。妹妹還用力撕被子。他不知道妹妹哪來那麼大的力氣，妹妹才八歲，妹妹把被子撕破了，棉花一團一團掏出來了。他撩開妹妹身上的被子說，你不要撕了，你把幼兒園的被子撕了阿姨不說嗎？妹妹不說話，妹妹眼睛睜得大大的用力撕被子。他伸手去攔妹妹的手，妹妹竟又撕他的袖子，撕他的手。他推開了妹妹的手，看妹妹不聽話，就往旁邊躲了躲鑽進另一個娃娃的被下去了，睡着了。

早晨他還睡着哩，那天夜裏給他們開大門的老奶奶進來了。老奶奶是打掃衛生倒尿盆的。老奶奶看見了炕上撕爛的被子和棉花團子，喊了起來：這丫頭怎麼把被子撕成這樣了！老奶奶推了一把妹妹，妹妹已經沒氣了。老奶奶出去叫個人來把妹妹抱出去了。

幼兒園每天都有娃娃死去，死了就從附近叫農民來抱出去撇了，撇在金牛河邊崖坎子下邊。幼兒園每天也都有娃娃進來，都是義崗川公社和寺子川公社的娃娃，驢馱人擔送來的。送來的比抱出去的多，很快的幼兒園的人數就上升到二百多人了，原先的大戶人家房子裏住不下了，就調整到董家堡子去了。董家是全定西出名的大財主，解放前家裏有武裝，院牆修得像城牆一樣，人稱董家堡子。董家堡子是三個院子連起來的，幼兒園只佔了其中的一個院子。調整後的幼兒園男女分開，男娃娃住前院，女娃娃住後院的幾間房子。

俞金有和姐姐也分開了。俞金有的歲數小，小娃娃是怕人欺辱的，他就總圍着劉世權轉，因爲是一個村子來的。娃娃們的身體都瓤得很，幼兒園也不開課，娃娃們一天到晚就是睡覺，玩。劉世權愛抓窩，在院子裏挖下幾個窩窩往裏頭散石頭，看誰贏的石頭多。劉世權一玩就是半天，俞金有也跟着玩。爲了叫娃娃們混心，幼兒園還給娃娃們買了撲克牌。劉世權打撲克的時候俞金有就坐在旁邊看。除此之外俞金有總往食堂跑。幼兒園規定十歲以上的娃娃喫糧標準是二十四斤，九歲以下十二斤。俞金有餓得不行，總往食堂門口拾大師傅撇出來的爛洋芋、菜葉子。再就是看見大師傅蒸饃了，就跑回來報告，說，世權哥，蒸饃上鍋了，過一會兒又跑來說，世權哥，饃饃下鍋了，快打飯走！劉世權也喜歡俞金有：這娃娃不光嘴甜，長得也心疼[99]——脖子細細的，但臉相秀氣，小鼻子鼓鼓的，眼窩深深的。他要是搞來啥喫的東西，也分給俞金有一點兒。

幼兒園是封閉式管理，大門經常鎖着，因爲娃娃們餓得難受，一跑出去就不回來了，有的要飯去了，有的就跑回家去了。封閉管理擋不住大娃娃，劉世權經常和其他大娃娃翻牆而出，到義崗川鎮的糧管所偷糧食。過完春節不久政府發放救濟糧了，四面八方的社員趕着牲口來馱糧食，糧管所秤糧的地方總是吵吵嚷嚷的。他們混在人羣裏，趁人不留意就抓一把麻袋裏的大米或者捧一捧麪粉拿塊油渣。拿回來之後用洗臉盆或是刷牙缸子煮着喫。

俞金有是個機靈娃娃，但也鬧了一次笑話。過完春節不久的一天，省上的一個領導來幼兒園看娃娃們，來時拿的水果糖，給娃娃們發糖。省上的領導到來之前阿姨給娃娃們換了新衣裳，五六歲以下的娃娃們沒發新衣裳，一個人發了一個白布的兜兜，也打扮得很鮮亮。阿姨們還教娃娃們站隊，說，來的是省長，姓鄧，要叫鄧爺爺。鄧爺爺來了大家要喊歡迎鄧爺爺，走的時候要喊鄧爺爺再見。那一天鄧爺爺來了，一大幫人走進幼兒園，阿姨指揮着喊歡迎鄧爺爺，可是俞金有一緊張喊成了鄧爺爺再見。阿姨慌了，說他你喊的啥？他竟然不覺知，還喊，鄧爺爺再見！鄧爺爺再見！搞得鄧爺爺身後的隨從們笑了，鄧爺爺也笑了！

鄧爺爺來過幼兒園不久，三月份的一天，阿姨們又逐個房子通知：娃娃們，明天專署領導要檢查幼兒園來哩，今天我們打掃衛生。娃娃們在阿姨的帶領下搞了一天衛生，抹桌子，洗牀單，把院子掃完之後灑上水不叫起土。喫晚飯之後又把娃娃們集合起來講，記住，明天領導來了你們不要在臺子上東倒西歪地躺着，都要在炕上坐着，要有精神。領導問話的時候不要胡說。問喫飽喫不飽的時候，都要說喫飽哩，不能說餓肚子。共產黨對你們好得很，喫的是城鎮居民的標準，再要說喫不飽可就對不起共產黨了。

第二天上午十點鐘左右，果然地委的領導來了。一大幫人，二三十個人，有縣上的幹部也有義崗川鎮的領導陪着。他們和幼兒園的領導和阿姨們見過面之後還要和娃娃們座談，分散到每間房子去了。

劉世權和俞金有住在董家堡子最大的一間房子，是從前的客廳。這間房子盤了兩盤炕，打顛倒睡了三十多個娃娃。所以這個房間進來了四五個領導。

娃娃們好！

這幾個領導進門之後走在前邊的一個人向娃娃們問好。可是這一次娃娃們是坐在炕上的，阿姨沒跟大家講這種情況下怎麼跟領導問好，所以娃娃們誰也沒說話。領導看娃娃們很拘謹就分成兩撥坐到兩個炕沿上了，其中一個領導問，娃娃們，你們在幼兒園喫得好嗎？喫飽喫不飽？

能喫飽。娃娃們異口同聲地回答。

這個領導又問，你們喫的啥飯呀？

面葉子！

散飯！

糜麪疙瘩！

還有大米飯，還有炸油餅！

有個領導又問了一句：你們還喫炸油餅嗎？幾天喫一次？

過年喫下的！

二月二龍抬頭也喫了！

領導對娃娃們的回答是滿意的，他們開始個別談話了，一個娃娃一個娃娃地問，叫啥名字？哪裏人？家裏有幾口人？誰沒了？誰還活着？其中一個留着大背頭的領導問着問着淌開眼淚了。後來，那個帶頭進來的人站起來了，說，娃娃們，我們今天來看你們，走得急了些，沒買上糖。我給你們一點零錢，你們自己買糖喫去。說着他就從口袋裏掏出一沓子事先換下的嶄新的鈔票發給娃娃們，一人兩角錢。然後他就走出去了，其他人也跟着走了。

哎呀呀，把人餓死了！快，打飯去！

由於鄧爺爺來的時候出了一次差錯，這天俞金有是坐在炕裏頭的，坐在幾個娃娃的後頭，他怕人家問話再出差錯。他的肚子已經餓得咕咕叫了，看見領導走出去了，他就大聲叫起來了。但是他沒注意到，有個白頭髮的老漢進來後一直沒說話，就是拿個筆記本坐在炕頭上寫什麼，而這個老漢還沒有走。老漢聽見他喊餓死了，站起來說：

是你說的餓死了嗎？這個娃娃你給我說一下，你們能喫飽還是喫不飽？

俞金有驚呆了。一時間啞口無言，臉色都變了。那老漢看出他緊張的樣子了，說，不要緊張，這個娃娃你不要緊張。你給我說實話，你們喫飽喫不飽？

俞金有還是不說話。

娃娃們，後來那老漢把臉轉向大家，大聲並且和藹的口氣說，我們到幼兒園來，就是調查真實情況來的。你們要說實話哩，要把真實情況反映出來哩。這樣我們纔好研究怎麼解決你們的困難哩。你們不說實話，我們怎麼知道你們有沒有困難，怎麼解決你們的困難哩？

娃娃們靜靜地聽着，老漢又說，我問你們，你們真的能喫飽嗎？說實話，你們說實話。

喫不飽！俞金有大聲說。

喫不飽！

一天到晚餓得心慌！

一頓就那麼大的一個饃饃，哪裏能喫飽呀！

有些菜就好了，拉些洋芋來……

娃娃們也都亂七八糟地說開了。說了一陣子，白頭髮老漢又說：

娃娃們，我知道你們的真實情況了，好了，我回去給專署領導彙報。不過這喫糧的問題是個嚴重問題，恐怕還不好解決。縣上解決不了，專區也解決不了。整個定西專區現在都缺糧食呀。不過我今天給你們許個願，我們回去以後，先跟專署蔬菜公司協商一下，先給你們解決些蔬菜，這個問題還不大。

專署的領導來過幾天之後，一輛大卡車開到幼兒園門上來了。阿姨們跑到各房子喊，大娃娃到門口卸菜去。不光是大娃娃們去了，連小娃娃們都去了。餓急了的娃娃們一聽是喫的東西就都一窩蜂圍到汽車跟前去了。可是車槽板一打開，卻是一車臭烘烘的鹹菜，甜菜葉子，溼淋淋還往下滴水哩。大師傅喊不能喫，娃娃們，這是鹹菜，不能喫！但依然有些娃娃抓一把就跑，拿到水井邊沖洗，嚼得咔嚓咔嚓的。有些人嚼上兩口不嚼了，把菜葉子撇得到處都是。

好多年以後劉世權還記得那天發生的事情：那已經是半夜了，劉世權睡得很香的時候，俞金有把他喊醒了。俞金有和他睡的一個被窩，腳對腳睡，他聽見俞金有喊他：世權哥，醒一下。他睜開眼睛看見俞金有在他腳底下坐着哩，他問了一聲：啥事？俞金有說我渴得很。劉世權說，渴了喝水去。俞金有說沒水了，我端下的水喝光了。劉世權說，那怎麼辦哩，沒水了你就忍着些。劉世權知道，幼兒園的食堂裏有一口開水鍋，大師傅做飯的時候捎帶着燒一鍋開水，喫飯時大家舀着喝。喫過飯，大師傅把鍋竈收拾乾淨，再把門一鎖就回家了，——大師傅是義崗川僱來的農民——誰再想喝開水就要等明天了。劉世權說完就又睡着了，可是過一會兒俞金有又把他推醒了，又說，世權哥，我實在渴得受不了啦。劉世權瞌睡得很，生氣地說，受不了咋辦？俞金有說，你給我打些水去。劉世權說，誰半夜三更的給你打水去，我還睡覺不睡了！俞金有哀求地說，打一桶去嘛，世權哥，我都要渴死了！劉世權說你自己打去！俞金有都要哭出來了，眼睛裏含着淚花說，我提不動嘛。看見俞金有要哭的樣子，劉世權很不情願地爬起來了，一邊穿衣裳一邊說，卸菜的時間我說過你沒有，不能喫鹹菜，那喫上了渴哩，你不聽！俞金有說我再不喫了，你快些去吧，打水去吧！真要把人渴死了！

幼兒園的水井在後院裏，就在食堂的旁邊。井臺是一整塊石板做成的，中央有個鑿下的圓洞洞。井臺上平常放着一隻木桶，是大師傅打水用的。這是個破桶，打下的水一會兒就能漏光。水桶叫水泡透了，重得很。劉世權小心地把桶放下去，聽到井下咕咚一聲響就趕緊往上提，用淨全身的力氣才提上半桶水來。俞金有舀了一碗咕咚咕咚喝了一氣，緩了一下又喝了一碗，這才問你喝嗎？劉世權說喝，我也渴了。他喝完以後俞金有又舀了一碗端着，回宿舍去。

回到宿舍，他們就沒地方睡了，因爲炕上睡的娃娃太多，他們的位置已經叫人擠沒了。他們躺在別人身上了，在別人的身體上邊漂浮了好一會兒，他們的身體才落到炕上。

但是，劉世權睡得很香的時候又一次被人推醒了。他一看又是俞金有在炕上坐着，就生氣地說，咋哩，你又咋哩？俞金有說，我又渴了，你再給我打一次水去。劉世權說你不是端了一碗水嗎？俞金有說喝完了，你再給我打一下去。劉世權罵起來：你滾球開吧，你騷毛得人睡不成覺！

劉世權瞌睡得很，閉上了眼睛，臨睡着又迷迷糊糊說了一聲：找你姐去！

俞金有不敢再叫劉世權了，靜靜地坐着，看着睡得很香的劉世權，不斷地用乾燥的舌頭舔乾燥的嘴脣。後來他悄悄地下炕走出房子去了，手裏拿着喫飯的搪瓷碗。

……已經是後半夜了，劉世權睡得正香，一個女孩子的喊聲突然把他叫吵醒了：世權哥，你醒一下！世權哥，你醒一下！這是俞金花的聲音。劉世權大聲地問，俞金花嗎？你喊我咋哩？

俞金花說，你看一下我弟弟在不在！

劉世權爬起來一看，他腳下躺着另一個娃娃。他說，你等一下，我再看一看！他在炕上跪起來了，一個娃一個娃地看過去，仍然不見俞金有。他大聲地回答：

不在的！

俞金花問，你知道他到哪裏去了嗎？他回答不知道！他不在你那達嗎？俞金花大聲回答不在的呀！哎呀，這害人精半夜裏跑到哪裏去了！劉世權聽見俞金花不安的聲音了，趕緊穿衣走出去，對站在窗根的俞金花說，金娃子沒去你那達嗎？頭回他叫我給他打水去，我沒去。他沒找你去嗎？俞金花說，有一會兒了，他找過我，叫我給他提水去，說他渴得很。我叫他把我碗裏的半碗水喝上了，他說還想喝。我說天亮了再喝，他就走出去了。我睡了一覺不放心，來問一下你。劉世權說，我這達沒有，你那達沒有，他能到那達去？走，我們問一下阿姨去，看他會不會到阿姨那達要水喝去。

由於不斷地有孤兒被送進幼兒園來，送來的娃娃身體瓤，幼兒園夜裏安排兩個阿姨值班，她們每過兩個小時就要把新來的娃娃叫醒尿尿。他們跑到阿姨值班的房子一問，阿姨也慌了，阿姨說俞金有沒來要過水。阿姨說，快找，快找，看到哪達去了！

他們猜測，俞金有有可能到別的房子找水喝，但是他們把娃娃們睡覺的房子全找過了，還是不見俞金有。後來，阿姨又叫起一幫大娃娃到處找，到後院子去找。有個娃娃說，會不會到木頭堆裏剝樹皮去了？有的娃娃餓得不行，進幼兒園之後還到食堂燒火用的木頭堆裏剝樹皮啃着喫。燒火的木頭都是伐來的柳樹榆樹。於是，他們又跑到食堂旁邊的木頭堆裏看了看，還是找不到俞金有。後來，有個娃娃突然喊了一聲：

哎，井臺上的水桶咋不見了！

幾個人趴在井口上往下看，水井裏黑洞洞的。一個阿姨趕緊跑回值班室拿來個風燈。把風燈伸進井裏再看，水面上像是漂着一個人。

把俞金有打撈上來了，肚子鼓得像個皮球。他喝了太多的水！過了一天，幼兒園就買了一個很大的水缸放在食堂門口。幼兒園領導對大師傅說，以後回家以前，一定要把開水灌滿。

1973 年秋季的一天，商店的指導員叫我到農場直屬一連去一趟。他說一連有個職工死了，今天要開追悼會，叫我代表商店職工去參加追悼會。

死了的是一位女同志，名叫俞金花，定西孤兒院來的。飲馬農場在紅柳園山裏有個錳礦，俞金花來飲馬農場不幾天就被抽到錳礦去了，兩天前在一次放炮的時候被一塊崩起的石頭打在頭上。說來也巧，錳礦的職工住在離礦點二三百米遠的一道山水溝裏，住的地窩子。那天放炮的時候，她正在地窩子睡覺，可是由於炮眼裏放的炸藥太多，一塊飛起的石頭正好從地窩子的天窗鑽進來打在她的頭上。石頭像核桃那麼大，把她的頭打破了，暈過去了。錳礦把她送到敦煌縣醫院，她卻始終沒醒過來。錳礦把她的屍體拉回農場來了。

開完追悼會，離得遠的連隊的代表回去了，場直單位的代表把她送到場部門口的疏勒河邊埋葬。棺材放進墓穴，一幫從定西來的姑娘突然放聲大哭起來，一幫小夥子也跟着抹眼淚。

後來送葬的人回到場部了，走到商店門口了，我看見一連的劉世權還在擦眼淚，擤鼻涕，眼睛哭得紅紅的。我和他都是農場籃球隊的隊員，很熟，我叫他去喝點水，在商店我的辦公室裏他對我講了俞金花和她的弟弟的故事。

院長與家長

李毓奇剛剛送走一個領養孤兒的人回到辦公室坐下，拿過一本記事簿要作記錄，福利院的保育員上官芳走進來問：

李校長,你有時間嗎？

李毓奇三十五六歲的年紀，脾性溫和，辦事穩妥。他抬起頭來問，怎麼了，又出啥急事了嗎？

沒啥急事。我剛剛去了一趟醫院，送去了兩個得肝炎的娃娃，又接回來兩個病好了的。給你彙報一下。上官芳是去年春季定西衛校畢業的學生，分配到專署兒童福利院當保育員的。當時福利院接來的通渭縣的一批孤兒病號太多，專署醫院兒科病房接納不了，福利院緊急成立了病房，病得不很重的娃娃就在孤兒院治療，喫藥打針輸液。還從專署醫院請來了一個叫林保恆的兒科大夫常住福利院給孤兒們治病。上官芳給林大夫當護士。

沒啥急事了你忙去吧。你要多注意休息，千萬不要再暈倒。

通渭縣的孤兒接來幾個月之後，定西縣的孤兒又像潮水一樣湧進來了。病號更多了，由於人手不夠難得有時間休息，上官芳和林保恆累得暈倒過幾次。

李毓奇說完接着翻記事簿要作筆記，上官芳卻站着不走，說，有個人要見一下你。

李毓奇又抬起頭來。上官芳接着說，來了一個看娃娃的。李毓奇說，看娃娃的，你叫別的保育員接待一下就行了。上官芳說，我說了我領着看一下去，可人家一定要見一下你哩。

叫王老師接待一下不行嗎？

人家說要見領導哩。

教導主任不是領導嗎？

可人家一定要見院長哩。

我啥時間給你們說過我是院長嘛……

人家說要找院長。

好吧，叫來，你把他叫來吧。李毓奇是解放前參加地下黨的小學教師，解放初受組織器重任地委幹部科科長。後來要提拔他當縣長，正遇上內部肅反，地委領導就他的歷史問題提出質疑，又不用他了，叫他到臨洮縣去籌辦專署的幹部學校。大躍進大鍊鋼鐵開始之後幹校停辦，此後就參加這個工作組又調那個工作隊，這幾天下鄉過幾天又集訓，實際上掛起來了。直到通渭縣的饑荒酷烈蔓延餓殍遍野專署決定搶救通渭縣的孤兒，組織部門才找他談話，叫他領着原幹校留下來看大門的王興中、楊新東、馬俊幾位老師籌辦專署兒童福利院。但也只是對他說了句“你負責”，並未明確他是院長。倒是幾位幹校過來的老師依然叫他李校長，福利院的保育員和孤兒們也都跟着喊李校長。因了這次政治上的挫折，他在工作上小心謹慎，遇事彙報請示，唯上級的馬首是瞻，不敢越雷池半步。

上官芳轉身出了門，站在臺階上喊，老大爺，你到這房來。隨着她的喊聲一個鬍子拉碴的人走進來了。這就是我們李院長，你有啥話就說。上官芳說完就走了。那人站在門口喊了一聲李院長就不言聲了。李毓奇從椅子上站起來問了一聲你從哪裏來的？他看出來這人是走下遠路的，因爲這人的身上落了厚厚的一層黃土，一雙破布鞋整個就看不出原來的顏色了。已經是農曆四月了，還穿着破棉襖。臉上的塵土被汗水衝得五馬六道的。但他歲數不是很大，也就是四十出頭的樣子，只是頭髮白了，鬍子長鬍子也白了，皺紋多，顯老。

從通渭的常河公社來的。那人怯怯地回答。

哎喲，常河公社可不近呀。你是走來的嗎？

走來的。

那你快坐下，坐下了緩着。我給你倒水。

李毓奇拿起辦公桌另一頭的熱水瓶。那人忙忙地說不要倒不要倒，我不渴，但李毓奇倒上了，送到他手裏，他卻吹着喝起來。李毓奇又坐回椅子，看着他喝水，問：

你是看人來的？不知道你要看誰哩？

我看一下苗振山苗振海。

李毓奇反應很快：噢這是兄弟兩個。

就是，就是。噢，他們在這達哩，那我就放心了。我找他們半年了。那人長長嘆了口氣，像是在呻吟，又說，李院長認得他們？

李毓奇說，福利院的娃娃我咋不認得？大的叫根根，小的叫串串。

對對個的，對對個的。

李毓奇又說，這兩個娃娃來的時候，身體弱得很，老大還好些，老二脫肛。第一天到人民浴池洗澡，腸子脫出來一拃長，在腿中間吊着，嚇人得很。

是嗎？腸子脫出來了嗎？那人臉上顯出擔心的樣子。

現在好了。那個大娃娃好得很，把鞋底子烤熱了給弟弟往上託，天天託，託了兩個月託上去了。孤兒院有幾個娃娃脫肛，醫生都不知道咋辦哩，他給弟弟託上去了。

噢，那就好，那就好。院長，我能見一下娃娃不能？

咋不能見哩？能見。就是現在還見不上，娃娃們上學去了，在大成小學。等一下放學了，你就能見上了。你是娃娃的啥人？

那人突然就拘謹起來，且顯出不安的神志，結結巴巴地說，我是……他們的……大。

李毓奇怔了一下說，怎麼，你是根根和串串的父親？親父親？

親父親。

噢，你是他們的親父親呀，你領娃娃來了？

不是的……那人說了半句話，就戰戰兢兢從板凳上站起來了，一副畏葸的神情，囁嚅地說，李院長，我求一下你：我就是來看一下娃娃，看他們在不在這達，在了就叫他們還在着……將才你們那個阿姨問我找誰哩，她要領我找去，可我不敢去呀，就是想着先跟領導說清楚……

李毓奇說，那不行吧，政策規定的福利院不能收有大人的娃娃。

可我不能領回去呀，領回去了養不活。求你了，李院長，千萬千萬……那人要哭的樣子。

就在這時院子裏有人喊，老李，你還不喫飯去？開飯了。李毓奇站起來從一個櫃子上拿起碗說，你先坐着，我給你打飯去，再把娃娃給你喊來。娃娃你得領走。福利院收了幾百娃娃，緊張得很，住的緊張，喫的緊張，民政局給的經費也有限。這些事把人都要愁死了，地委、專署和定西縣一直在動員城鎮居民和娃娃們的親屬領養娃娃，要減輕財政的壓力呢。

李院長……

那人還要說話，但李毓奇拿着碗出了門。

福利院開辦之初，僅僅是借用了專區物資局的院子和房子，後來孤兒增加，又“吞併”了旁邊的蒲劇團和徵用了一家民宅，把隔牆上打開豁子連接起來。福利院的辦公室和單身職工的宿舍設在民宅裏。李毓奇從民宅走到物資局的院子裏。院子裏娃娃們正在喫飯。他們六個人一組，圍成一個圈，有的蹲着，有的坐着。男娃娃們都穿着白襯衣，女娃娃們穿着花襯衣，小娃娃們的胸前還圍着一個白生生的飯單。他們一圈一圈地坐着，就像是一朵一朵開放了的桃花梨花。

李毓奇進了食堂，叫廚師打了兩份飯，——糜子麪碗坨子和小白菜——然後端着碗在院子裏看了看，走到一幫喫飯的大娃娃跟前喊：

根根！

一個十二三歲的娃娃站起來了，個子高高的，但很消瘦。李毓奇對他說：

過來，再把你弟弟叫上，跟我走。

根根有點糊塗，問，李叔叔，你叫我和我弟咋哩？

你大來了，接你們來了。

我大來了？根根一愣，繼而扭過臉去喊，串串，快過來！一幫小一點的娃娃當中，一個和根根長得一模一樣的娃娃站起來問，哥，你叫我咋哩？根根說你過來，大接咱們來了！串串手裏還捏着半個饃饃跑了過來。李毓奇說：

走，你們都到辦公室去。你們的大接你們來了。

兩個娃娃聽說父親來了，轉身就要跑。李毓奇叫了起來：站住，你們站住！兩個娃娃站住之後李毓奇說，你們喫完飯了嗎？串串這才噢了一聲，朝那邊喊，錢錢，你把我的碗端回去。我大來了，我看我大去。哥哥根根也從地下端起自己的碗來。碗裏還有幾口開水煮過後用醋用鹽拌了的小白菜。他說，不喫了，給我大喫去。

李毓奇說，喫上喫上，把飯喫上了再走。你大的飯在這達哩。給，串串端上。但是根根伸手接住了碗說，李叔叔，我端，小心他撒了！

根根一手端一個碗，串串捏着一塊饃饃，他們跟着李毓奇走，但走了幾步他們就跑到前頭去了。這時李毓奇又把串串叫住說，你看你，褲子上的土！這是上個月才新發的單褲，可已經髒得不成樣子了。串串便站住了使勁兒拍打了幾下坐着喫飯蹭上的土，又跑到前頭去了。進了辦公室，他喊了一聲大，父親顫顫地從板凳上站起來，他呼的一聲撲上去抱住了腰，哇的一聲哭了。根根把碗放在桌子上一扭身抱住父親的一隻胳膊也喊了一聲大，也咧着嘴哭了。父親摟住了兩個娃娃的肩膀，摸摸這個的頭，又摸摸那個的頭，看看這個的臉又看看那個的臉，後來又把臉伏在兩個娃娃的頭上哎嘿嘿地哭。

三個人哇哇地哭成一堆，哭稀了。

不要哭了！不要哭了！叫你們的大喫飯。李毓奇第一次遇到父子在福利院相聚的情景，心一酸，眼淚撲索索流了下來，他擤着鼻子喊。但是父子三人哭成一團，根本就聽不見。兄弟兩個人喊大，大！父親光是說，我的娃娃，我的娃娃……哎嘿嘿嘿……李毓奇只好坐在辦公桌旁的椅子上看着，淌着眼淚。

父子三人哭了一頓飯的時間，李毓奇才又抹着眼淚說：

娃娃們，不要哭了，你們的大還沒喫飯哩，叫你們的大喫飯。兩個娃娃這才鬆開了手，搶着端飯，哭着說：

大，你喫飯。

但是，兩個娃娃把碗筷遞到父親手裏，父親的手抖得端不住碗，眼淚淌着不住。父親放下了碗擦眼淚，哭着問：

娃娃們，你們在福利院好着嗎？

好着哩。串串搶着回答。

能喫飽嗎？

能……喫飽。串串說，但他扭臉看了一眼李毓奇。

李毓奇說，娃娃們，說實話。

串串不說話了，根根也不出聲。李毓奇說：

喫飽是辦不到，老哥，你知道的，全省都遭災了，全定西都困難嘛，城鎮居民也喫不飽。但餓也餓不到哪裏去，喫的糧和城鎮居民一樣多，國家照顧娃娃們着哩。

父親噗嚕嚕地淌着眼淚說，那就好得很！那就好得很！我在家裏喫救濟糧，一天才七兩[117]，娃娃們四兩。

大，我奶奶好着嗎？根根問。

我的娃，你奶沒了。你們出門以後，我也要饃饃去了。去年臘月回到家，你奶奶早沒了，沒了一年多了。

我娘哩？

你娘……不知道呀，現在在哪達都不知道。自從你們走了以後，就再也沒聽見她的音訊。

那你咋過着哩？

我自個過着哩。你尕爸[118]今年來了一封信，說和你們一搭出去後失散了，給人家當了招女婿了，在陝西。他來信說在隴西就和你們失散了，他跑到陝西扶鳳縣了。你們是怎麼失散的？

那是在文峯鎮，我和我弟上了火車，尕爸叫列車員擋住沒上去，火車開了。我們到蘭州了，再就沒見過尕爸。根根忙忙地回答。不等父親說話，他又說：

大，我跟你回家去吧？我能給你做飯。

但是，不等父親說話，串串就搶着說，那不能回，回去餓死哩，你沒聽大說嗎，一天才四兩喫的。

大，是不能回嗎？根根問。父親不回答，扭臉看李毓奇，一副乞求的目光，但李毓奇沒出聲，父親又面對孩子們說：

娃娃們，這事就看院長怎麼決定了，院長說回去，你們就跟我走，院長單要是能留你們，你們就在這達蹲着。家裏情況不好得很，村裏的人跑的跑了死的死了，沒種上莊稼，沒喫的。家去就捱餓哩。

娃娃們都靜下來，看李毓奇。李毓奇略一沉吟說，娃娃們，天已經黑黑的了，你們的大走累了，你們先回去，叫你們的大喫飯，喫了飯緩着。你們有啥話明天再說。你們的大今天不走，住客房哩。你們看好不好？

兩個娃娃看出李毓奇不願留他們的意思了，但他們很聽話，一起說，大，那我們回去了。明早上我們再來，你先緩着。

那好那好。父親說。但是根根和串串剛剛走到門口，他又喊起來：等一下，娃娃們，你們等一下再走！兩個娃娃轉過身來了，父親慌慌忙忙地拉過放在板凳上的一個破舊包包，伸進手去摸出一把杏子來，說，我這達拿着幾個杏子哩。但他首先把手裏的杏子舉到李毓奇面前說，李院長，這幾個你接住，嘗一下。李毓奇說，你給娃娃們。父親說，接住接住，李院長，確實沒個啥拿的，莊門上有兩棵杏樹，結得也不少，還沒熟就叫人打着喫光了……李毓奇盛情難卻，接在手裏，但他捏在手裏沒喫。杏子綠綠的，一看見牙根就冒酸水。那父親接着又給兒子掏綠杏子，李毓奇就走到門外去了。隔着兩扇門就是上官芳和一個保育員的宿舍，他敲開門看了看說，上官芳你把客房門打開，把那個看娃娃的安排住下。

李毓奇的住房兼辦公室旁邊有兩間空房子。這是專門留出來接待客人的。孤兒們進了福利院，他們的親戚——叔叔呀舅舅呀哥呀姐呀——有時來看望他們，又都窮得住不起旅社，福利院就把這兩間房空出來。房裏的炕是現成的，鋪上兩條灰色的線毯放了兩牀花格子被，就成了客房，專供探視孤兒的親戚臨時居住。

上官芳過來把那位父親領過去了，還把那份客飯也端了過去。李毓奇也坐下來喫飯記筆記。然後又出去在孤兒院轉了一圈。福利院有三四十間房子。他一間房一間房地轉 ，看孤兒們睡覺蓋好被子沒有，查娃娃們的房子裏值班阿姨是否在崗。孤兒院裏還有兩三歲的娃娃，還有幾個月大就失去父母的娃娃，阿姨把煉乳用開水衝稀了給他們喂着喫，用奶瓶子喂。這些小娃娃一天二十四小時要阿姨伺候，喂喫的，把屎把尿。他們的身體過於羸弱，每過兩個鐘頭阿姨就要抱起來把屎把尿，否則會把鋪蓋搞得一塌糊塗。

大概十一點鐘，李毓奇才回到他的宿舍兼辦公室去。走到房門口，他看見客房的燈還亮着，就走過去推了一下門。門沒頂，一推就開了，他探頭往裏看了一下，見那位父親在炕上靜靜地倚着牆坐着，頭仰在牆上，兩隻髒腳放在炕上的灰色線毯上，雙手搭在膝蓋上。門一響，那位父親撲楞扭了一下臉朝這邊看。李毓奇驚奇地問了一聲：你怎麼還坐着哩？

呦，是院長呀！那人驚了一下，慌忙下炕。

不要動，不要動。李毓奇走進去說，我當你睡着了沒熄燈。

那父親還是下了地，趿上鞋說，沒睡嘛，睡了就吹燈了。院長怎麼還沒睡，這麼晚了？

我看了一下娃娃們。

哎呀，這麼晚了還要看娃娃們？

唉唉，現在好多了，一晚上巡視兩趟就行了，看娃娃們被子蹬掉沒有，看保育員脫崗沒有。去年一年把人累垮了嘛，兩個鐘頭一趟兩個鐘頭一趟，十幾歲的娃娃，你不叫就把炕尿溼了；娃娃們剛剛進來身體瓤得很呀，還有把屎把在炕上的。病號也多得很……

院長這麼操心？

不操心不行呀！領導把你放在這個位置上，你就操心哩。這叫啥，食其祿，司其職。把娃娃們照看不好，對不起娃娃們呀，這些娃娃都是沒大沒孃的……說着話，李毓奇看着靠牆的桌子上放着的竹殼殼熱水瓶又問，這電壺[119]裏有開水吧？

有哩有哩，那個阿姨給提下的。

噢，有了就好，渴了你就喝水。福利院條件差，飯也沒叫你喫飽，就一個饃饃一碗小白菜……

噯，喫飽了喫飽了，這就好得很。這年頭嘛，能喫上這麼一頓飯就過年哩。從 1959 年到如今，我就再也沒喫過這麼好的飯了。

休息吧，休息吧，你睡覺，我也該休息一下了，等一會兒還要巡夜去。

好，你休息，院長。那位父親說着，走過來送李毓奇。李毓奇攔住說，你快睡覺，我出去把門拉上，不要在炕上坐着了。

那父親說：睡不着呀！半年了，從打要饃饃回到家裏我就得下這病，整夜整夜睡不着。惆悵得很呀……

咋了，你這麼惆悵着咋了？

唉……那父親深深地嘆息一聲，那嘆息就像是從無底深淵發出來的，然後說，惆悵的事就多得很呀。你看你看，人說伍子胥過昭關，一夜愁白了頭，我是幾個月愁白了頭。特別是今晚，一點點瞌睡都沒有嘛。我在想，這兩個娃娃回家去，我們父子三個人怎麼過日子哩，喫啥哩？穿啥哩？

李毓奇扭過頭來看這位父親，說，老哥，你是爲這事愁得睡不着嗎？

就是呀。家裏一點點喫的沒有嘛，我把他們帶回去咋辦哩？我在想，回去了還得出去要饃饃去，要不就到陝西投我兄弟去。靠救濟糧活命是不成的……

李毓奇不說話了。他看着這個父親的臉，轉身坐到炕沿上，久久才說：

老哥，頭會兒你和娃娃們說話，我聽着你出去要饃饃了？

要饃饃了呀。不要饃饃我活不到今天。我一家餓死了幾口人:我爺，我娘，我大。

老哥，坐下，你坐下，我們今晚喧一會兒。是你的一家人都出去要饃饃了？我記得根根和串串也要饃饃去了。他們是定西火車站的收容所送來的。

出於對李毓奇的敬畏，那位父親一直站着，李毓奇一再催促他才坐下，坐在炕沿上。他望着李毓奇沉默片刻說：

唉，說起我的家事，難腸得就說不成呀，不知從哪達說起。1959 年 9 月我家裏就沒喫的了，絕糧三個月。我家那時候還有七口人，我和女人，兩個娃娃，還有個大，還有個老孃，有個兄弟——就是娃娃們的尕爸。說是尕爸，可比根根才大兩歲。就在這絕糧的三個月當中，縣上還從各公社各隊抽人到隴西的東邊修公路哩。就是從隴西到通渭的公路。修了三個多月路，臘月裏修路的人回家來了，我女人沒回來。回來的人說，工程臨結束的時間，幾個女人在一搭商量，回家沒喫的，我們要饃饃去吧。她們就跑到陝西去了，從隴西上的火車，去了寶雞。我問回家來的人：她跟人去陝西的時候沒叫你們給我帶個話嗎？啥話都沒說嗎？回家來的人說沒帶話。

這時候家裏一點點喫的東西都沒有，絕糧三個月了。聽說女人要饃饃去了，也提醒了我一下，是得想辦法呀！不想辦法在家裏死挨着咋行哩？我就把兩個娃娃——振山振海——和我兄弟安榮叫到跟前說，你們出去要饃饃去，逃命去。蹲在家裏餓死哩。安榮問我哩，哥，那你咋辦哩？我說，你們要饃去，我在家裏守着，還有個老孃哩，我不能走。就是喫谷衣，喫草根，我得守着娘。我爺爺，還有我奶奶，都是 1959 年上半年餓死的。那時間還有食堂哩，食堂裏就是給些清湯湯，兩個老人捨不得喝，叫我們兄弟和娃娃們喝。兩個老人上半年就餓死了。我大上半年就出門要着喫去了。

我跟振山振海和我兄弟安榮交待了，我說，你們叔侄三人出去要饃饃，千萬不要分開，不要失散了，我在家裏等你們一個不少地回來。我還說，單要是老孃下場了你們還沒回來，我也就走了——要饃饃去了。

我家是常家河公社苗家崖灣大隊。那天我給兄弟和振山振海說你們出去要飯去，第二天天不亮我就打發他們出門了。不敢白天走。上頭不叫要饃饃去，說要饃饃影響不好，給社會主義的臉上抹黑哩。抓住出門的人開鬥爭會哩。我送他們過了田泉下，過了泉灣裏，沿着陳家溝一直上了鳳凰山。鳳凰山上有去榜羅去隴西的公路。這路是 1958 年開始修建的，1959 年的臘月才修成的。我女人就是修這條路那一段時間跑了的。我沒修過路，我是上下洮河的，兩年，1958 年去的，1959 年臘月回來的。我們大隊那時有安排，每家都要出人去參加引洮工程，兩年一輪換。

我站在鳳凰山頭上看着兄弟和兒子走遠了。那是十一月的天氣，臘月，冷得很。西北風一陣陣就把我刮透了，但我在公路旁的山頂頂上看着三個人影走遠了看不見了，纔回家。

我把兄弟和兒子送走，這事沒跟我娘說。我害怕娘知道我把兄弟兒子打發出去要饃饃了罵我哩。我大那時候要饃饃去了，還沒回來呢。那天送兄弟和兒子走的時候我還跟娘編謊了，說叫他們到舅舅家去一趟，看能不能借些糧來。我舅舅家在襄南公社。可是回到家我又覺得這事瞞不過去，就跟娘說了。

我娘一聽就罵開了：

那你咋不走！你給我也走！

我當時有點懵，不知娘說的氣話還是真話，沒出聲。我娘就攆開我了：

我的娃呀，你糊塗呀！你把我的孫子打發着要饃饃去了，你做的對呀！那你爲啥不要饃饃去！你想在家餓死哩嗎？

我明白娘說的話了，我說，娘，我走了誰管你哩，你都六十歲的人了！

我娘說：

你不要管我，你要你的饃饃去，逃荒活命去。你蹲在家裏把你也餓死哩！

那天我娘罵了我一天，一會兒罵我糊塗，一會兒說我不走是不孝順。我說我要在家伺候你哩，這是盡孝哩。她說還不知道誰伺候誰哩！她說，你不走，你餓死了我還要抬埋你哩，我的心不痛碎嗎？我能把你抬埋了嗎？我哭着說，娘，我走了你怎麼辦呀？娘說：

總有管我的人哩！人不管天還不管嗎？

我心裏清楚楚的，我蹲在家裏，兩個人都得餓死，可把娘撇在家裏餓死，我真是不忍心。我對娘說，娘，我們一搭走吧，出去逃荒去，逃個活命去。我娘說，你走，你走你的，娘走不動了。我說我揹你走。娘說不行，娘跟上你是個累贅，把你難腸死哩。再說哩，這天寒地凍的，我也受不了那風餐露宿的罪了。

我和娘在一搭住了兩天，這兩天我給娘炒着磨了些谷衣炒麪。第三天我就走了，要饃饃去了。

我走的時候娘送的我。順着陳家溝往鳳凰山走。我娘一邊送我一邊哭，走到半坡上就走不動了。我知道我走了娘就要餓死，今後再也見不上娘了，那一陣我心裏刀割的一樣，痛得呀！我走着走着就跪下了，哭着說，娘，你再不要送了，你家去吧，你不家去我就不走了。我娘拄着棍送我的，——那時我娘浮腫着哩，頭腫得背鬥那麼大，眼睛細得一條縫縫，小腿腫得碗口一樣粗，她乏得一坐下就起不來——她拿棍子打我，罵我：

走，你給我快走！

我說：

娘，你快家去吧。

娘說：

你走哩，我送一截還不成嗎？

我就站起來又走，我娘也掙扎着往坡上走。走了一截她實在走不動了，站住了說，我的娃，你走，娘就送到這搭了。我說你回去吧，我抹着眼淚往山上走。我走上幾步回頭看一看娘，走上幾步回頭看一看娘，我上了鳳凰山走過鳳凰山頂頂的時候，看見我娘還在山坡上站着朝我招手……哎嘿嘿……

說到這裏，苗振山的父親哭起來，但這是抑制的有節制的哭泣。他的乾巴粗糙的大手不停地擦眼睛，淚水卻依舊汩汩地流出來。他的眼睛就像山坡坡上往外滲水的鹹水泉，滲出一串渾濁的黃水。李毓奇靜靜地坐着，沒勸，也沒說話。苗振山的父親就又接着說起來：

從常家河的鳳凰山走上七八里就是榜羅鄉的龍首山，再走就是榜羅梁，順着山樑上的公路走，當天天黑的時候我就到了積麻川。這一天走了五十里路，掙扎着走的，心想不能在半路站下，站下就凍死哩。天冷得很呀，西北風颳在臉上像是刀刀割着哩。是臘月嘛，三九天氣嘛。我又沒棉褲，就穿着夾褲。光腳穿着一雙破單鞋。走着走着就把人凍僵了，走不快，但又不敢站下緩一緩，怕緩下再起不來。積麻川是榜羅公社的一個大隊，是個大莊子。想找個人家住下，人家不叫住，找了三四家人都不叫住。有一家人說我：你這個樣子，誰敢叫你住。我聽出來了，人家是怕我死在他家裏。從常家河到積麻川，我就沒要饃饃。我知道，通渭縣的各鄉都一樣，要不上喫的。

在積麻川的村莊裏，我鑽進一個場上的草垛裏過夜。路上把人就凍僵了，鑽進草垛裏凍得睡不着，抖抖索索地蜷了一夜。早上起來走不成路了，手腳都凍硬了，能站起來，可邁不開步。就又在草垛上坐下了。等着太陽出來曬了一會兒，慢慢地把腿活動開了，能走路了。

以前上洮河的時候，是公社組織的，我們從常家河到榜羅，再到隴西，都順着大路走。這天起來後沒走大路，大路太繞遠。我想快些到隴西，隴西的川大，通火車，比通渭縣富足，想着要快些到隴西縣要上些喫的，再餓一天就餓倒哩。我就打聽怎麼走路近一些。有人說，從這條溝裏走出去就是隴西的雲田鄉了，有火車站。那條溝叫賀家溝，溝大得很，深得很，有三十里長。順着溝走沒有人家，但有零零散散的人在溝裏走着。我試着跟他們要喫的，沒人給，說他們也是逃荒的，沒喫的。口乾得很，喝不上水，但有冰，溝裏一路上都有冰，我就砸着喫冰塊。冰上走着省力，路平，但走着走着就滑倒了，絆上一跤。

這天走了四十里，天黑時到了雲田。在雲田要上飯了，要了十幾個人家，喫了有一碗湯。每家給一點點，舀飯的鐵勺舀上半勺湯湯，或者給上個碎蛋蛋洋芋。時間不長，來了一趟火車，是客車。我問也沒問就上車了，跟坐車的客人要着喫；要上了半塊塊燒餅，二指寬的一條條。當時心想，這在車上要飯還好要，可是車走了幾站路列車員就把我趕下去了，說火車不是要飯的地方。下了車才知道到文峯鎮了。在文峯鎮要了十來天。這裏能要上喫的，每天都能要上些，但沒喫飽過一頓。白天要着喫，夜裏睡在火車站的候車室。候車室裏逃荒要飯的人多得很，沒人攆，我就多要了幾天；候車室有火爐，不很冷，能睡着。在文峯鎮要了十幾天，一天又上了火車；這時間我知道蘭州在哪邊了，也知道陝西在那邊了，我就上了去陝西的車，到寶雞下了車。在苗家崖灣的時候，修路回來的人們說我女人去寶雞要饃饃了，我就想着到寶雞要饃饃去，看能打聽着不能。

在寶雞要飯到了夏天，又到了陝西東部——靠近潼關那一帶。後來又扒火車到了寶雞。到了臘月，聽人說通渭政府給農民放糧了，我就要着飯回到苗家崖灣了。

李毓奇問，在寶雞沒見着你女人嗎？

沒見着，打聽不着。甘肅人到寶雞要飯的多得很，沒辦法打聽。

家裏情況咋樣了？

回到家裏，就我一個人了。我出去要饃饃半個月，我娘就下場了。莊裏人知道的時候在炕上硬硬個了。我們村裏的苗隊長收拾着把我娘給埋了。回到家先給我娘上墳。娘沒有埋在祖墳裏，沒棺材，就埋在莊後的山坡坡上了。哎呀呀，坐在我孃的墳前頭，一下子就想起了餓死的娘，想起了外出討飯的我大，想起了逃荒去的女人，還有兩個不知下落的兒子，還有兄弟，心裏那個難受呀，火燒一樣地痛……

你怎麼知道兒子在定西的？

不知道呀。只要有逃荒的人回來，我就打聽，見過我的振山振海沒有？前半個月，有個逃荒在蘭州要下饃饃的人回來了，到家了，跟我說，他在蘭州看見過振山和振海，可能叫收容所收容了。他叫我到通渭縣福利院去看一下。他說娃娃們被收容以後要送回縣上，家裏沒大人的話就有可能送到福利院。我就到縣上福利院打聽了，沒有；又到城關福利院打聽了，也沒有。城關福利院的院長是個年輕婦人，說我：你到定西的專署兒童福利院打聽一下去，專署兒童福利院從通渭收容所拉走了三四車娃娃，有些娃娃是蘭州送回來的，看那達有沒有你的娃娃。我就來了。沒錢坐車，一路走一路要飯，走了三天。

李毓奇不出聲了。那位父親靜了一會兒又說，我大也餓死了。我大走得比我早，還是 1959 年的春天離開家的，也是去年臘月裏往家走，走到榜羅鄉的境內死在榜羅樑上了。四羅坪的一家人挖個坑把我大埋在山坡坡上了。我也是最近才知道的。這趟看完振山振海，回去我就要想辦法給我大遷墳去哩。

你們那一帶的情況就是嚴重。福利院有一幫流浪乞討的常家河公社榜羅公社的娃娃。

對對個的。苗家崖灣是個七百人的大村子，現在剩下二百多口人了。

你的兩個娃娃乖得很，學習也好。

那兩個娃娃前兩年在村校上學，老師就誇他們愛學習。

你明天再看一下娃娃就回家去吧，叫他們在這達安心上學。

李毓奇站起來了。苗振山的父親還沒明白啥意思，李毓奇又說句你緩着吧，就走了出去。苗振山的父親怔了一下追到門口說，你是個善人呀，我怎麼謝你哩？

李毓奇說：

不要謝我。你要感謝共產黨救了你的娃娃。

後記

1962 年，國家實行鞏固調整的經濟政策，定西專區撤銷了定西縣城南的定西專署衛生學校，定西專署兒童福利院從一部二部遷移到衛生學校的舊址上。也就是這一年的夏季，苗振海突然患急性痢疾。頭一天拉肚子，第二天送專署醫院，第三天就死在傳染病科的病房裏。當時醫院也搞不清楚這孩子何以如此迅速地死亡，提出來要解剖研究，但李毓奇沒有同意，叫其哥哥苗振山和幾個娃娃用架子車把他拉到那時候還是亂墳崗子的南山根埋葬了。1965 年，國民經濟已經好轉，定西專區各縣福利院的許多長大了的孤兒已被招工，更多的娃娃被親戚領走，孤兒人數驟減。於是專署作出決定，撤銷各縣的兒童福利院，將剩餘孤兒中的小娃娃集中到定西專署兒童福利院，將四年級以上的孤兒送往靖遠縣河靖坪，在那兒成立了半工半讀性質的靖遠兒童教養院，試圖叫他們在那兒成長爲自食其力的勞動者，開荒種地走向他們的人生。但是“文化大革命”開始了，除去部分被蘭州醫學院、蘭州煉油廠、玉門石油管理局和甘肅生產建設兵團招工的孤兒之外，其餘孤兒均於 1969 年被政府以知識青年上山下鄉的名義遣返原籍。定西專署兒童福利院不復存在，河靖坪兒童教養院更名爲定西專區五七幹校。1974 年的一天，在專區幹校改造思想的李毓奇在地頭上和定西專區水利局的一個副局長聊天，那副局長說他是常家河公社苗灣人，文革前曾在通渭縣常河公社當過書記。李毓奇就跟這位副局長講述了一位常河苗家崖灣大隊的父親來福利院看望兒子的故事。

這位副局長大爲驚訝地說，你還認識苗家崖灣的人呀！苗家崖灣的苗家和苗灣的苗家是一個苗家，我和苗振山是一家子，遠親房。他的大我要叫爸爸哩。副局長問李毓奇苗振山後來到哪兒了？李毓奇回答那娃娃招工到生產建設兵團的第十一團去了，後來又調到玉門鎮的飲馬農場了。李毓奇問副局長：苗振山的家裏情況怎麼樣？父親還是一個人過日子嗎？副局長說，1962 年省上派工作組到外省招回流落異鄉的甘肅人，他娘被工作組叫回苗家崖灣來了。他娘在陝西跟了個男人，回家時懷着陝西人的娃娃。那娃娃出生以後苗振山的父親當成親兒子一樣拉扯着哩，娃娃出生兩年，娘得胃病下場了。老人下場了要寫功德譜哩，有一個堂兄不叫寫那娃娃的名字，說他不是苗家的後人。我那天也是聽着苗振山的娘下場了，去苗家崖灣走個禮去，正遇上振山家的一幫叔伯弟兄爭執這事哩。我看粗人要用粗辦法——細道理對牛彈琴呀——我就把那個堂兄罵球了一頓：你能得很，你知道你是你大日下的嗎？如果你娘跟別的男人睡覺懷上你了，你能知道嗎？你的名字就不寫進你孃的功德譜裏嗎？說得那個堂兄再不出聲，寫的人把那娃娃就寫上了。

那個副局長說，苗振山的大再也沒說媳婦，一心一意地拉扯那個娃娃着哩。

在胡麻地澆水

去年春節，我請假回了一趟隴西老家。我想着要找一下我媽。坐火車先到的隴西，再倒公共汽車到雲田鎮，又步行了三四公里山路就到了北山的麻家山村。麻家山是一個三十幾戶人家的村莊。這個村全村人姓麻，就我們一家姓欒的。我到了麻家山一戶一戶地問鄉親們：我聽人說過，我要飯的時候我媽回來遷過戶口，你們知道她遷到哪裏去了？有些人說遷到陝西了，陝西啥地方不知道。我們那個生產隊的隊長叫麻延海，我找到他家問，麻家爸，你記得不記得我媽遷到陝西啥地方了？麻家爸說，娃娃，我光記得你媽說過要往陝西遷戶口，離寶雞不太遠，哪個縣哪個公社就說不清了。我說麻家爸，我要找我媽去，我要知道她遷到哪裏去了。麻家爸說，那你要到公社查去呢。你媽遷移戶口是在公社辦手續，公社那達可能有存根呢。可村子裏有人又跟我說，遷戶口的人去公社前先要在大隊開條子哩，你先到大隊打聽一下吧。我就沒去公社先到祁家坡大隊去了。到大隊問了一下，還真問着了。大隊幹部翻了一下一個厚厚的大本子，上邊寫着哩，我媽是遷移到寶雞縣東邊的蔡家坡公社紅光大隊三道灣村生產隊去了。我當天就又離開麻家山去了雲田鎮，再坐慢車到隴西，當天夜裏上了快車。第二天上午十點鐘就到了蔡家坡車站。寶雞市，寶雞縣、岐山眉、眉縣，蔡家坡這一帶我熟得很，要饃饃去過，所以我下了火車就打聽紅光大隊在哪達。有人指給我往東走五六里路就是紅光大隊。我走到紅光大隊的地界上再問三道灣村，又走了一個小時的路就到了。蔡家坡和隴西地形不一樣，沒有高山，是緩緩的丘陵地區，那地方的人叫塬。我到了三道灣村，遇見一個老漢，向他打聽一個甘肅來的張秀英。我媽的名字叫張秀英。那老漢問你是哪裏人？你媽是做啥的？我說我是甘肅隴西縣人。我媽是 1959 年逃荒出來的，還帶着我弟弟、妹妹。弟弟五歲，妹妹一歲。我媽 1961 年底回過一趟家，遷戶口，遷到蔡家坡的三道灣村生產隊了。我是她的大兒子，現在甘肅酒泉的一個農場工作，我找我媽來了。那老漢問這問那，我回答了，他叫我跟他走。他說他們這個村裏有兩三個從甘肅來的女人，都帶娃娃着哩，不知道哪個叫張秀英。走到一個土牆牆院子門口了，正好有個女人從一個麥草垛上抱草要進院子，那老漢就喊了一聲五嬸，你在甘肅老家有個兒嗎？他找你來了。那女人面朝我站住了，抱的麥草掉在地下了，定定兒看我。我也看那女人。我立即就認出來了，她就是我媽。我離開我媽的時候我媽才二十八歲，還年輕着哩；這時我媽老了，就像是五十幾歲的老奶奶了，頭上有白頭髮了，還很多；但她的臉型像我媽，站着的樣子也像。她穿一身黑布的棉襖棉褲，棉襖是大襟的。我喊了一聲：媽。

我媽站着不動彈，也不說話。那個老漢又叫了一聲五嬸，說五嬸你咋不說話，這個娃是不是你的兒？我那一陣心有點慌，我看我媽不說話，就心裏沒底兒了，害怕我媽不認我，也害怕我自己認錯了，就又喊一聲媽，說，我是吉吉！

我媽還是不說話，但她往前走了幾步，抖抖索索伸出手來了，把手舉到我的臉前。我不知道我媽要幹啥呢。我的個子高，我媽的個子小，我媽把手舉起來摸了一下我的耳朵，還歪着頭看我的耳朵。我耳朵門上有個小肉蛋蛋，我媽摸了一下肉蛋蛋。

我跟那個老漢打聽我媽的時候就有兩三個大人站在旁邊了，聽我跟那個老漢說話。我去認我媽時他們也跟過來了，而且這時村裏的幾個大人娃娃也都圍到我和我媽身旁了。他們靜靜地看着我和我媽，看我媽摸我的耳朵。終於有個人問我媽：五嬸，是你兒嗎？我媽這時說了兩個字：

就是。

像是一聲巨大的嘆息，嗡的一聲，安靜的人們說起話來了。有的說五嬸的兒子從甘肅來了，找五嬸來了。有的說你們看還真像呀，那眼睛，那臉型。有的說沒聽五嬸說起過她還有個兒子呀。還有人說，啊呀，五嬸還有這麼大的兒子哩。

但我媽一句話不說，定定個站着，看我。這時我的臉有點發燒，有點不好意思了，說我媽：媽，進房子吧，叫鄉親們進去坐。

我媽這時才說了一句話：

我當成你叫狼喫過了。

我調來飲馬農場商店工作已經三年了。

飲馬農場過去是河西走廊上最大最老的勞改農場，由於勞改犯們的廉價的勞動力，這裏渠網配套阡陌縱橫土地平整，生產很多糧食。可是它移交我們農建十一師之後，農場職工的生活依然艱苦，因爲整個農建十一師的糧食生產不能自給，飲馬農場生產的糧食要調撥到新開發的農場去，還要供應師直各單位喫糧。也是因此原因，飲馬農場光種糧食，忽略了蔬菜和副食品的生產。光喫糧食也不行呀，爲了改善生活，場領導給場直機關單位分些地，叫各單位抽人或者利用節假日種菜，種油料。

這是夏季的一天夜晚，我在商店的胡麻[144]地裏澆水，正好欒吉泰給他們連的麥田澆水，我們兩個單位的田挨在一起，我們就坐在渠堤上聊天，吸菸。他說起了尋找母親的經過。他是從定西地區河靖坪兒童福利院參加工作的孤兒，1969 年五大坪農場的職工調來飲馬農場不久，我就認識了他。那時候他就跟我講過他的身世。

他是 1949 年出生的。他說他記事的時候起，家裏有奶奶，父母，兩個弟弟一個妹妹。1958 年成立人民公社之前，他父親到隴西石料場砸石頭去了，不是農業社上派的，是父親自己去的，砸石頭掙錢。父親幾個月回一次家，父親說，那裏的石頭是白顏色的，工人們炸山把石頭炸下來，父親和很多人把石頭砸成小塊塊，火車再拉走。砸石頭是用一條橡膠彎成個圈圈，把石頭圈在圈圈裏固定在大石頭上，用鐵錘砸成比核桃大的塊塊。1959 年生活緊張了，家裏沒喫的了，喫樹皮，喫蕎麥杆杆，喫麥草。把麥草點着，燻黃，撲滅，磨碎，拌上磨碎的樹皮煮湯湯喝。奶奶就死了。奶奶死後有人把他父親叫回來了，把奶奶安葬了。家裏實在沒喫的，父親又要去隴西石料場，就把大弟弟帶走了。大弟弟那時七歲。過了兩個月，父親又回來了，說是有病了，幹不動了，回來歇幾天。父親是半夜回到家的，一進門就問母親大弟弟呢。母親說老二不是你帶走了嗎，怎麼又問我哩？父親一聽急壞了，說弟弟到了石料場沒地方玩去，他買了一張火車票送上火車，叫弟弟自個兒回家來了。父親和母親跑到火車站去，跑到隴西縣城去找了四五天，沒找到大弟弟。父親回到家就躺倒了，過四五天下場了[145]。父親臨死時給母親交代，石料場還有幾個月的工錢沒領。母親把父親用一張竹蓆捲起來安葬後對欒吉泰說，吉吉，你把弟弟妹妹看好，我領你大的工錢去。工錢領上了我給咱們買糧去。母親走的時候說過，她今天去明天就回來了，可是等了三天母親也沒回來，家裏連樹皮和麥草灰也沒有了，弟弟和妹妹哭。弟弟那年五歲，妹妹不滿一歲，還不會走路。欒吉泰害怕弟弟妹妹餓死了，就說，你們在家等着，我去要饃饃去，要上饃饃回來你們喫。他們家住的麻家山高得很，前邊還有一座山，從那個山頂頂上看過去就能看見雲田火車站，他和大弟弟兩個人曾經去過火車站。這天他一個人去了，到火車站要饃饃。火車站上人多得很，要饃饃的娃娃和老漢們也多得很，他要不上饃饃，就上了一列票車[146]跟旅客要。正伸着手要着呢，火車開了。他急着要下車，列車員不叫下，說下一站再下。到了下一站列車員叫他下車，他卻藏到椅子下邊沒下。他想，這不知道開出來多遠了，回去也救不了弟妹了，因爲他還沒要上一塊饃饃呢。他還心存僥倖：可能母親今天就回到家了，買上糧了。他就接着在車上要饃饃。這趟車的終點站是鄭州，他到了鄭州才下火車。

他到處要飯，亂跑，河北省、山西省、陝西省都跑遍了。他離開家的時候是冬季，1959 年的冬季，在西安要饃已經是夏季了，有個老奶奶給了他一件白褂子，土布做的。夏天，要到哪達就在那達睡，馬路邊上，人家院子的門道里；冬天難熬得很，賣醪糟的收攤之後在人家的鍋臺裏頭蜷着。到一個廟裏去要飯，人家叫他當和尚，給人家掃院子。在河南要飯時一對中年夫妻收留過他。那對夫妻三十幾歲，沒兒子。那男的是招女婿，有個丈母孃。河南冬天不生爐子，丈母孃住在苞谷稈稈搭的馬架形房子裏，他和丈母孃一起睡馬架房。

他在陝西要饃的時間長，陝西人給饃饃大方。他也幾次要饃饃回到甘肅。一到甘肅就被人抓住送到收容所；從天水到蘭州，大些的火車站和各縣都有收容所。他在甘肅要饃饃時回過一次家。那一次回家就聽人說，他出去要饃饃的第二天母親回到了家中。母親領了點錢，買了幾斤穀子，炒熟，用石臼踏成面面，喝了幾天糊糊，就背上妹妹拉着弟弟逃荒去了。村莊的人們對他說，他母親出去逃荒的第二年——1961 年底的時候——回過一趟麻家山。母親是遷戶口來的，遷到陝西去了。他母親向鄉親們打聽過他，鄉親們說跑出去再沒回來，就哭了一場，走了。

他頭一次回家是在從西安市到定西縣的火車上叫警察抓住的，他對警察說，你們把我放了，我是回家去的。但是警察把他交給定西火車站的派出所，派出所又把他送到火車站跟前的收容所。這是民政局的收容所，去了登記，睡大通鋪，蓋着破被子。這是個四合院，是民房，但看來是富漢家的莊廓，院牆高得很。白天可以在院子裏走動，可以到別的房子串門，晚上收容部的幹部就把房門從外邊鎖上，不準走動。這個院子還有高房[147]，幹部們審查人的時候搭個梯子，叫人爬進高房，審問完再放下來。在收容所關了十幾天，湊夠十個八個人，派個幹部買上車票坐火車送到隴西縣收容所。隴西縣收容所在文峯鎮火車站跟前，再湊夠十個八個，再由幹部帶上火車到雲田鎮，交給公社，幹部返回。公社問清了誰是哪個大隊的哪個生產隊的叫回家去。幹部還問喫飯了嗎？說沒喫，就喊炊事員給這娃拿個饃。給個饃之後就說，回家去吧。他第一次回到家中，隊長留他住了一夜。天亮了，隊長問他：娃娃，你媽不在了，你咋辦哩？他回答我找我媽去。隊長問你到哪達找去？你知道你媽到陝西哪兒了嗎？陝西大着哩。他說我也不知道上哪達找去，那我還接着要饃饃去吧。

他就又翻山越嶺到了火車站，又走上了要饃饃的道路。只要是票車他就上，列車員阻攔就不上了，或者換個門再上。只要能上就上。火車上的人肯給饃饃，比穿街走巷要饃饃容易些。他說他要飯從來手裏不拿棍子不拿飯碗。拿上這些一看就是要飯的，各地的幹部愛抓，送收容所。拿上這些還進不了飯館。他大大方方進飯館，拿起別人喫過飯的碗碟就舔，有剩飯就喫。服務員攆了放下碗碟轉身就走，不叫抓住。

他在鄭州、西安、天水和蘭州各抓住一次，定西抓住三四次，每次都是送到公社。公社說這娃娃又來了，回家去吧，就把他放了。他就又去扒上火車去蘭州、陝西要饃饃了。

有一次從寶雞市抓住送到蘭州，蘭州又送到隴西收容所，幹部們說這娃又來了，家裏真沒人了嗎？這次在收容所關了五個月，人家派人調查了，查清他家真沒人了，就送他到隴西縣孤兒院去了。縣孤兒院在隴西縣城的搭搭巷。這是 1963 年的夏天。在孤兒院上了半年學，——他在家上過兩年學，到孤兒院後上三年級——民政局又把他借去幹了一年多遣返流浪人口的工作；1965 年隴西孤兒院的小娃娃合到定西專署孤兒院去了，大娃娃要去靖遠河靖坪孤兒院，他就去靖遠了。

聽說他找到母親了，我說他：好嘛，你找到你媽快兩年了，沒跟我說過！

他說，這有啥說的？難道還要麗麗在全場廣播一下嗎？

我笑了。麗麗是我的女朋友，在場部宣傳科當廣播員，工作就是每天早晚放廣播，放起牀號；別人休息了，她在播音室念稿子：黨委的什麼決定啦，表揚好人好事啦，毛主席的最新指示啦。攪得人半夜睡不好覺。

來，再吸顆煙。我又遞給他一顆燎原香菸。很快，劣質煙的香味就從我們的嘴裏噴出來，我又說：

你媽對你咋樣？

好着呢。他回答。那次找到我媽，在我媽那達住了二十天，我媽給我烙了幾次大油鼓子。我小的時候，過年殺了豬，就愛喫大油鼓子。

我問什麼大油鼓子？

他說，把莜麥面或者糜子面穀子面蒸熟，再和板油炒到一起，撒上鹽，調料，外邊再裹上白麪皮，在鏊子上烙熟。喫起來外脆裏酥，香得很。

你媽家裏生活條件可以吧？你去了殺豬了。

條件不行，窮得很。板油是我媽跑到蔡家坡買下的。就爲了叫我喫大油鼓子纔買去的。蔡家坡是個大鎮子，比玉門鎮還大。那裏有很多工廠，軍工企業。

你繼父對你咋樣？

一般。我繼父是個沒本事的人，弱智，就會幹農活，趕牲口犁地。說話都不利索。

是嗎？我真有點難以接受。

就是的。我媽去了那達，和繼父又生了三個娃娃。就一個腦子清楚的，還很聰明，另兩個都是弱智，瓜子。

怎麼會這樣呢！

我媽帶着我弟弟和妹妹走，從雲田鎮扒上火車，到蔡家坡叫列車員攆下來了。我媽也沒目標，不知往哪裏走，哪裏能混上一口飯，就抱着一個拉着一個走，沿着鐵路走。她聽人說的城裏不能去，城裏有收容站，抓住又送回甘肅去呢。她就朝着農村走，冒走。她一邊走一邊要飯，遇上了一個老漢。那老漢問我媽：我們村裏有個人哩，四十幾了，沒成家，就是腦子不太靈，你跟不跟？我媽跟着去了，看那人不瘋不殘——不缺胳膊少腿，就跟那人過了。沒辦法呀，爲了活命，明知道那是個火坑，也得往裏跳呀。

你妹妹和弟弟呢？

弟弟十七了，上了個小學，就在隊裏勞動了，幫着我媽我繼父養家。妹妹還在上小學呢。我在家問過我媽，我大弟弟丟了的時候穿的啥衣裳。我媽思想了半天，說，花衣裳，白底底，藍花花。我媽不愛說話。我在我媽那達住了二十天，我問這些事她才說哩。我不問，她一句不說。除了做活，就坐下了坐着，半天半天看着我。但有一句話她說了幾遍：我當成你叫狼喫過了。我相信我媽說的話，她要是認爲我活着，就一定會找我的，會回麻家山找我的。我們隴西，包括整個定西，五九年六〇年的時候，狼多得很！我從家裏去火車站的路上，在一個山溝溝裏碰上了一隻狼，在路上站着呢。我嚇得汗毛都立起來了。但是我沒跑。我聽人說的，狼欺負膽小的，你跑它就追着扯哩。那天我想，跑也是死，不跑也是死，我就迎着你走過去，你把我喫了吧！喫了我就不捱餓了。結果那狼轉過身走了。它沒跑，它是懶洋洋地走了的，長長的尾巴。後來我想，那狼喫飽着呢，不喫我。那時候從莊裏出去，村口的路邊上就撇着死人。死娃娃人們抱到路口上就撇了，往遠處抱一下的力量都沒有。

我爲啥問我大弟弟穿的啥衣裳？我想到蘭州以後登個報哩，找一下我大弟弟哩。可是到甘肅日報社一打聽，登一個尋人啓事三十三元。我就說算了，不登了。我一月的工資二十九元七角五分，不夠登一次尋人啓事的。那登一天不行，起碼連着登上十天八天，纔有可能引起人們的注意，纔有可能傳到大弟弟耳朵裏。再說，我也不知道大弟弟活着還是死了。我大弟弟說不定就是叫狼喫了。我大把我大弟弟送上火車，給一個列車員靠[148]過，叫列車員到了雲田火車站放下去，他就自個回家了。我大弟弟知道回家的路，我領着他到車站看過火車，他五歲的時候。我們經常站在麻家山的山頂上看火車站，他不會迷路。

我媽實在不愛說話。我今年春節又看我媽去了。去年我媽跟我說，再來蔡家坡的時候提前發個電報。我說發電報做啥？她說她到蔡家坡車站接我。我不叫我媽接，去時就沒發電報，我突然進門了。我媽在臺階上坐着搓棒子呢，就是把包穀顆顆搓下來。她看見我了，只是噢了一聲，站起來看着我，再就不說一句話了。後來在房子裏坐着，天有點暗了，我把燈拉着了，——三道灣村有電哩——我媽突然淌開眼淚了。我問咋了？她說日子實在不好過。我問咋了嘛！她說沒錢交電費，過一會兒電工就要來掐電線呢，天黑了電燈就不亮了。正說着話，電工就進來了，說五嬸，你把錢準備下了沒有。我掏了二十元錢把半年的電費交上了，我媽又哭開了。

我媽坎坷一生。我聽麻家山的人們說過，我媽是舊社會要饃饃走到我家門口的。是我奶奶把她收留下了，當童養媳。十五歲上跟我大成親的。我今年在蔡家坡問過我媽：你的孃家在哪裏？我媽說不知道。

吸了幾顆煙，欒吉泰站起來走了。他右手拿着鐵鍁左手提着風燈，腳上穿着水靴。他說，得去看看了，那塊地的水可能灌滿了，要換一條毛渠了。

我在胡麻田的田埂上坐着，看他的身影走遠了，但是他的穿着水靴的沉重的腳步聲啪噠啪噠地傳過來。在飲馬農場澆水是要穿水靴的，雖然正是伏天，但從祁連山的峽谷裏淌出來的雪水冰涼砭骨。

走進孤兒院

把春兒埋了之後隔一天的早晨，拴拴穿好了衣裳，拿了提籠兒正要出門，奶奶進來攔住了：今天你不要拾地軟兒去了。他問咋哩？奶奶說我燒湯着呢，一會兒喝上些湯，我們到坡上去。到坡上做啥去？拴拴驚訝地問。拴拴很清楚，萬岔梁的坡陡得很，存不住水，山坡上的窄條條地只能種耐旱的糜谷和洋芋，這時候光禿禿的啥都沒有了。奶奶說：

我們搜騰着找一下去，看能不能拾上兩個洋芋。

奶奶！哪裏的洋芋呢，年時就叫人拾光了！

找着試一下去，要是能拾上兩個不好嗎？奶奶又說，拴拴，奶奶這幾天肚子脹得不行了，實在是谷衣子蕎皮子喫得人難受得很！

好吧，拾洋芋就拾洋芋去。拴拴同意了。奶奶說的實事：他和奶奶的肚子裏裝的都是谷衣蕎皮草鬍子根。他也希望有點好喫一點的東西。谷衣子苦得很，餵豬豬都不好好喫！蕎皮就更苦了，還燥得很。草鬍子根炒幹用石臼踏[79]出來，喫起來雖不苦，只有一點澀味，但那是羊喫的草呀。這些東西喫完了排泄不下來，每次上茅房都要奶奶拿一根樹棍棍給他掏，痛得他殺豬一樣嚎。奶奶上茅坑的時候自己掏；每一次奶奶上完茅房，茅坑裏有許多血，排泄下來的草蛋蛋也叫血染紅了。

喝完湯他就跟奶奶出發了。他們出了莊順着山水溝走，溝邊上有一條人們踏出來的小路，可以一直上到萬岔梁的長城嶺，過了長城嶺二里路就是第三鋪鎮，公社管委會就在那兒。奶奶的身體真是不行了。拾洋芋的工具就是兩個半尺長的鏟子，鋤草用的，拴拴把它們裝在提籠裏自己挎着，奶奶空着手走還是跟不上他。他也瓤得兩腿發軟，走一截就氣喘，就休息，但奶奶還是跟不上他。他只好走一截就坐下來等奶奶。

他們慢騰騰地走了一里多路，就走到莊後邊一片很陡的山坡上了。奶奶站在一片陡得能把牛滾了的像是棄荒地一樣的窄條條地頭上說，不要走了，這裏就是洋芋地，前兩年種下洋芋的。

是的，這裏就是洋芋地，拴拴也記起來了。1958 年上的學，他和村子裏的娃娃們從這條小路去第三鋪鎮，這一片坡地上長滿了綠油油的洋芋秧子，開着鈴鐺一樣的白花，黃色的花蕊。秋天到來的時候，他和幾個娃娃還在這裏偷過洋芋，燒着喫。燒洋芋的情景有趣極了：就在地邊的塄坎上挖一個小水桶樣的坑坑，圍着坑坑沿沿用雞蛋大的土疙瘩往上壘起一尺多高的圈圈；圈圈越往上越小，最後收了口。從塄坎的側面再掏一個洞，和坑坑底部掏通，這是燃火的竈眼。然後娃娃們就到溝裏去拔蒿子、灰蓬和駱駝蓬，點着了，從竈眼裏燒。那個坑坑就是竈膛，火苗躥上來從土疙瘩縫縫裏往外冒。燒上一頓飯的時間，一大堆蒿柴燒完，就把竈上的土疙瘩燒紅了，再把洋芋從竈眼裏塞進去，把燒紅的土疙瘩捅倒，把洋芋埋上。再拿乾土壓上。過上一頓飯的時間把竈挖開，洋芋就都熟了，洋芋外頭都燒成了硬硬的黃殼殼了，咬開，裏邊的瓤子又沙又白又香。

哎呀，那一年的洋芋長得又大又多！他聽娘說過，那一年風調雨順，不光是洋芋，還有小麥、穀子、糜子都長得好。

但是那一年的莊稼並沒有豐收，大去引洮工地了，娘和大姐被縣上徵去修溫泉到縣城的公路。其他人家也都這樣。——好些年之後，當自己的兒子長到他現在這個年齡的時候，他才明白了，當年父親、娘和大姐參與勞動的是形象工程。形象工程並不是後來才發明的，1958 年就有了——由於勞動力都去搞形象工程了，那一年的麥子、糜谷都落草[80]了。到了深秋，下雪了，洋芋稈稈還長在地裏，沒人挖。但這時縣上要來工作組檢查秋收工作，隊長就把奶奶也喊到地裏，公社把學生娃娃們趕到地裏。一幫小腳老太婆、娃娃和老漢能幹啥活呀，眼看着工作組就要到生產隊了，隊長命令所有的人通宵達旦地搶收——把洋芋稈稈拔掉！工作組檢查後很滿意：槐樹灣和第三鋪公社的洋芋收完了！可是農民們遭殃了，冬季開始捱餓，轉年春天人都走不動路了，莊稼沒種上。到青黃不接的五六月就死開人了……

飢餓中的人們什麼辦法沒想呀：拿着掃炕的笤帚到地裏掃落草的糧食，大雪封山的日子去挖凍得硬邦邦的洋芋地，夏天也挖……

凍爛又風乾的洋芋好喫得很！它變得黑黑的，和風乾了的驢糞蛋蛋一個顏色；咬起來柔筋筋的；還有一股說不出的香味。

但是，畢竟這乾旱的萬岔梁的坡地被人翻過很多次了，像是梳子梳了篦子篦了……拴拴和奶奶挖呀找呀，直到飯時候，才撿到兩塊黑黑的雞蛋殼殼大的洋芋皮皮。看來這是被人們遺漏卻被雀兒嗑得剩下的殼殼。後來，奶奶直起腰來往腳下的村莊往遠方起伏洶湧的羣山看了看，說，拴拴，咱回家吧，凍着挖不動。

拴拴早就沒信心了，說，就不該來。

由於他們走來走去走到兩個山樑梁中間的山溝溝來了，兩個人就順着山溝溝往下走；這裏沒有梯田的坎子，好走一些。

順着山溝溝下去就到了他們上山的路上，這裏離着槐樹灣很近了，轉過左手的山樑梁就到了。這是個壪子，路也淺淺地彎進山溝裏來。奶奶到了這兒往左右看了看，說拴拴：你前頭先走，我後頭就來。

拴拴明白，奶奶是要尿尿，便接過奶奶手裏的一把鏟子提着提籠兒往前走。只是他才走了十幾步，就和左手山樑梁的小路上走過來的幾個人相遇了。他急忙地喊：

哎……哎哎！

那幾個人走得快，前邊兩個戴茶色眼鏡的人瞪了他一眼還往前走，後邊的一個人說了一聲你哎啥哩！

有人……有人……

拴拴沒好意思說出奶奶尿尿的話來。他認出來了，先走過去的一個人正是前幾天他在生產隊辦公室看見的和隊長喫飯的人。捱過隊長打以後才知道了，那人是公社的一個什麼書記。他不敢攔這幾個人了，就急忙回頭喊，奶奶，快，有人來了！

可是奶奶已經蹲在地上了，聽拴拴喊還抬頭望了望，卻又沒站起來。沒辦法，餓軟了的人體質很弱，身體的各種功能變得很差了，尿憋了就得尿，憋不住，解褲帶慢一點就要尿褲；再說，奶奶已經尿開了，哪還收得住！

奶奶尿完了才站起來。這時候那三個人已經走到離奶奶幾步遠的地方站住了。奶奶匆匆忙忙提褲子系褲帶，還抻了抻破破爛爛的棉襖衣襟。奶奶很尷尬，臉上先是露出羞慚慚的神色，繼而輕輕地叫了一聲：

王書記……

王書記不出聲瞪着奶奶，奶奶便把羞色改成了笑容，怯怯地說：

王書記，你去槐樹灣了？

王書記還是不出聲。奶奶臉上的笑容便凝固了，不知如何是好，怯怯地低下頭去。這時王書記說話了：

你姓啥！

奶奶沒回答，後邊跟上來的一個人說，這是那永福家的老奶奶。她的老三是當下教員的！

王書記扭臉瞪了那人一眼，又轉向奶奶：

你做啥着哩？

奶奶思忖不安地抬起臉來：想找個洋芋，找了半天沒找着一個。

你胡扯啥哩！

那人吼了一聲，又大聲說：

我是問你將將[81]做啥了！

奶奶突然就慌亂起來，她的因爲飢餓而變得像燒紙一樣的臉上升起一抹紅暈，她無意識地抻了抻衣襟，接着又扭臉看了一下身後。她身後的土地上有一片溼漉漉的印印，還冒着熱氣。她扭轉頭來的時候羞慚慚勾着臉。

說呀，你將將做啥哩？那人嚴厲的大嗓門又說。

奶奶沒出聲，依舊勾着頭。

你說不說？

奶奶還是不說話，這時後邊的那個年輕人又說話了：

說呀，王書記問你哩，你將將做啥着哩？你啞了嗎？

奶奶吭吭哧哧地說話了，聲氣低低的：

我……沒做啥……

沒做啥？你沒做啥嗎？沒做啥你尻子撅下着撅着哩！

王書記嚴厲地說。奶奶又不出聲了，奶奶的臉紅得像一塊綢子。

說呀，你尻子撅下做啥着哩？

王書記又催。奶奶都要羞死了，但她沉默一會兒之後終於抬起頭來了，臉色變得白白的。她平靜地說：

咋哩，你非問下個我做啥哩那你想做啥哩！我就是尿個尿嘛，你沒看見嗎？

王書記驚訝了：

咦，你還犟嘴哩！把你還歪[82]得很!

奶奶的聲音更加平穩了：

我歪啥了？我尿個尿，你明明看見了，你非要問下個我做啥了，是你歪，還是我歪？你在家裏跟你的老漢也這麼說話嗎？

王書記愣了一下，繼而氣哼哼說：

嗨！把她媽的，我還沒說你個啥哩，你倒找開我的碴碴了！我的老漢惹你了！你還真是倚老賣老，給臉不要臉！

奶奶也愣了一下，但接着提高了嗓門說：

王書記，你今天要把話說清楚：我怎麼不要臉了？

你當着這多男人的面撅着尻子尿尿，你還要臉嗎？

奶奶又啞了，不出聲。王書記又催：說呀，你咋又啞了！

奶奶沉默着，沉默着，但突然又說：

是我不要臉，還是你不要臉？我的孫子給你們喊了，不要過來，你直直地走過來了！你是有意地要我難看哩！這是我不要臉嗎？

王書記又是一愣，接着就大發雷霆：

哎，你還真是無法無天了！你知道我是做啥的嗎？我是黨委書記！你膽敢在我臉前尿尿，你不是往黨委臉上尿尿嗎！你是往共產黨臉上尿尿！你這個反革命分子，我把你……

王書記說着話就抬腿在奶奶的腿上踢了一腳。奶奶啊呀叫了一聲，撲通倒在地上。但她趴在地上之後就破口大罵起來：

王士虎，你踢，你今天把我踢死！我實話給你說吧，我活夠了，我早活夠了，我實實在在活夠了，早就不想活了，你今天把我踢死吧！你把我踢死，你就積了德了！我在陰間裏也念你的恩德哩！你單要不把我踢死，你就不是你娘養下的！你說你是書記，你是個啥球書記嘛，我還不知道你的底底嗎？你尕的時候連條褲子穿不上，要着喫，走到哪達，狗追着扯哩。嗑瓜子嗑出個臭蟲來了，你是個啥仁仁（人人）嘛！

反革命！反革命……你竟敢罵黨委！明目張膽地罵共產黨！打，你們給我打，往死打！打死了我負責！

王書記氣急敗壞地喊起來。旁邊那個戴茶鏡的人一直沒說話，這時走上前來一連腳地踢奶奶，踢得奶奶哎呀哎呀叫喚。

一開始拴拴嚇懵了，他怎麼也沒想到一貫膽小怕事的奶奶敢跟書記頂嘴，但是看見那個人一個勁兒踢奶奶，他一下子醒過來了，舉着手裏的鏟子打那人的後腰。一邊打一邊喊：

你們敢打我奶奶！你們敢打我奶奶！

他沒力氣，那人穿一件黃色的大皮襖，鏟子打在身上就跟拍蚊子一樣，那人根本就不理他，還是朝着奶奶狠踢。後來奶奶不出聲了，那人才轉過身來叭的一掌打在拴拴臉上。拴拴跌倒了，那人還要踢，王書記卻攔住了：

你跟個娃娃執啥氣哩？打那老婆子！

但這時那個年輕人說老婆子沒氣了！王書記往奶奶看了看，朝那兩個人一揚臉說：

走！

那個戴茶鏡的人有一腳踢在奶奶的肋巴上了，奶奶好久喘不上氣來，發不出聲音。能喘上氣之後，奶奶就坐在地上嗚嗚地哭。拴拴也跟着哭。許久，拴拴才扶着奶奶往家走。奶奶每走一步都痛得呻喚，她全身都叫人踢傷了。

回到家裏，奶奶就躺下起不來了。奶奶的胸口痛得厲害，一咳嗽就痛，說話也痛，一動彈全身都痛。奶奶說那個人可能把她的肋巴骨踢折了。這樣一來，他和奶奶的生計就靠他一個人了。好在過了兩天，隊裏食堂又開始供應糧了，一天兩頓麪湯，一頓二兩[83]。聽說是省上撥下來的救濟糧。

大概是正月十八九那一天吧，好些年以後，拴拴還記得那是奶奶躺在炕上的第五天的下午，他正在竈房門口洗地軟兒，生產隊長邢成民走進來了。邢成民就是那個在食堂裏打了他一柴疙瘩的人，是他家的一個遠親，比他父親小几歲。他問，拴拴：你奶奶呢？

我奶奶在炕上睡着呢。你找我奶奶咋呢，邢家爸？

邢成民說商量個事，就進了上房。拴拴放下地軟兒跟進去時，邢成民正在跟奶奶說話。

那家娘，我想給你的拴拴安排個喫飯的地方去，你看好不好？

奶奶已經在炕上坐起來了。奶奶嘶啞着嗓門說：邢家爸[84]，你能給拴拴安排個喫飯的地方就好得很唄！就是不知道你把他安排到哪裏去呢？

公社裏成立了個幼兒園，專門收養娃娃的。他們一天半斤糧，比社員的口糧還多。你叫去不叫去？

那好得很嘛，我咋不叫去哩！

那他走了誰伺候你哩？你下不來炕了。我給你說實話，那家娘，拴拴還不夠去幼兒園的條件，人家要的是沒大人照看的娃娃。我是思謀着你下不來炕了，顧不上他了，我給大隊長說了個好話，大隊長同意叫他去的。

奶奶很感激地說：那我就把你謝一下，你叫他有個喫飯的地方了。我的事好辦得很，二後人還活着呢，他還不從食堂裏給我端一碗湯嗎？

那好，那好，只要你捨得，那就叫他到幼兒園去。然後邢成民扭過臉來對着拴拴說，拴拴，我說的話你聽下了吧？去，一會兒你就跑上了去，到公社幼兒園報到去。在第三鋪呢，就是王佔魁家的院子。王佔魁家知道吧，就是那個開下雜貨鋪的掌櫃的家！

拴拴說知道，邢成民又說，你走的時候把年年也叫上，還有陳家的那個丫頭芹芹也叫上。那兩個娃娃也沒人管了，也孽障得很，叫到幼兒園活個命去。

聽說有喫飯的地方，奶奶又叫去，拴拴高興得很，跑去把二爸叫來，把奶奶安頓了一下，就去找年年和芹芹了。年年正在麥場上抖麥草找糧食顆顆呢。他一說，兩個又一起去叫上了芹芹。這兩個人都比拴拴大一兩歲。

從槐樹灣到第三鋪公社管委會所在地第三鋪鎮也就是四里路，他們走了一頓飯功夫就到了。管理幼兒園的是公社的通訊員，把登記冊拿過來叫他們登記。年年和芹芹都上過二年級，那拴拴一年級沒上完就輟學了，還不會寫槐樹灣三個字，芹芹替他寫上了。

登記完了就到喫晚飯時間了，炊事員燒下的糜麪湯，大黑碗一人一碗。這是從會寧要飯回來以後喫的最好的一頓飯，糜子麪湯稠咚咚的，但喝完了湯肚還不飽，心裏還想再喫些纔好。拴拴就對年年說，咱回隊裏去吧，再混着喝一碗湯。年年是個瘦長個子，也是被糜麪湯勾起了飢火，說，走。兩個人又把芹芹叫上了，一路下坡跑回了槐樹灣。生產隊的食堂正在打湯，他們三個人就都去食堂了。不料隊長在食堂門口站着，一眼就看見了他們，問，你們咋又回來了？

拴拴機靈，搶先回答，人家叫隊長領着去呢。個人去了不行。

但又怕隊長真去了識破他的謊言，就又補充一句：人家說了，隊長寫個條條也行哩。

混着又喝了一碗湯，這天他就住在家裏了，翌日早晨忙忙地往幼兒園跑，去喝幼兒園的湯。幼兒園一天三頓湯，喝完了早上一頓，年年說咱再回隊裏混碗湯去。拴拴說那不敢了，隊長已經開條子了，再去就識破了。

幼兒園是初辦，這時才二十幾個娃娃，一個公社幹部的媳婦燒湯。頭兩天還行，湯稠稠的，可過了兩三天就變清了，成了稀湯湯了。拴拴和年年就在一起議論：口糧都是他們幾個大娃娃去公社糧管所揹回來的，每天打一次，一人半斤的量，然後自己在磨子上磨出面來，湯怎麼一天比一天清呢？他們注意觀察了一下，發現那媳婦把他們磨下的面沒有用完，剩下的都裝進一個陶土罐子裏放在一個條案上。這天已經給娃娃們舀湯了，湯還是那麼清，拴拴就跟年年說，不喝了，走，咱們給工作組反映去。他們已經搞清楚了，省上有工作組在公社蹲着搶救人命哩。兩人正商量呢，芹芹聽見了，說，我和你們一搭去。

幼兒園在公社大院的西頭，離着也就半里路，抬腳就到。進了大院，三個人遇到了一個沒見過面的生人，那人問他們有什麼事？他們說找工作組。他們還真找對人了，那個人是定西專署的祕書長，祕書長說我就是工作組的人，你們有啥事就跟我說。他們說，幼兒園燒的湯清得很，面叫人偷了，我們喫不飽。祕書長說你們前頭去，我就下來。他們剛返回幼兒園，祕書長就帶着公社通訊員陳和祥進來了。看見娃娃們喝的湯還真是清得很，便問燒湯的媳婦：你燒的湯咋這麼清？那媳婦說沒面了湯就清了。那拴拴叫起來：不對，面沒下完，罐罐裏裝着呢。祕書長拉過陶土罐罐看了看，叫那婦女按定量給他們三個人再燒一次湯。這次燒下的湯稠咚咚的。祕書長看着他們三人喝完才走，臨走時說，以後湯清了就喘着[85]。

當天晚上，陳和祥就把那媳婦打發回家了。

在幼兒園裏，那拴拴算得上大孩子了，他已經十一歲了。再說由於家人的照顧，他的身體總也沒餓垮，所以幼兒園的負責人陳和祥總是叫他和年年一樣大的幾個孩子每天早晨去糧管所背一趟糧食，磨面，有時還要去各生產隊拉燒柴，拿着公社主任寫的紙條，拉着一輛排子車去。

很快的，能幹活的大娃娃就增加到十幾個了，原因是幾天的時間裏幼兒園就像吹脹的豬尿泡一樣膨脹起來：各生產隊嘩嘩地把孤兒們送來了，人數猛增到一百二十人。大的有十三四歲的，小的有兩個月的——還不會喫飯，要保育員喂着喫。保育員也增加到三四個人，都是第三鋪鎮上找來的婦女。管兩三歲以下的十幾個小娃娃的是一個老奶奶。

此後就再也沒有增加，反而急劇地減少！原因是雖然不斷地有孩子被送來，但送來的人比死去的要少得多。

從那拴拴進幼兒園的第一天，他就看見每天有幾個大孩子把死娃娃抱出去。那拴拴到了不惑之年的時候，對人說起幼兒園，也總是說他也不知道什麼原因，娃娃們進了幼兒園之後差不多都拉起痢疾來，有的人頭上還長瘡，流膿。他說，所有的娃娃都愛打嗝兒，噴出一股特別燻人的氣味。他後來思想，是不是喫草喫野菜慣了，人的腸胃已經習慣喫草和消化草了，而進了幼兒園喫上些面，腸子和胃倒不接受了！腸壁掛不住麪食了！他說，外邊的人說幼兒園的娃娃們死得多是因爲喫多了麪粉脹死的。他不同意這種說法，他說，那時候喫糧的標準是半斤，根本喫不飽，餓得沒法時還跑出去在糧管所院子裏，揀各生產隊馱救濟糧的人們撒在地上的糧食顆顆，有時趁管理人員不注意，在裝糧的麻袋裏抓上一把。

娃娃們死得太多了，有時候一早晨要抱出去五六個。那幾個抱死娃娃的大孩子一天要加一碗湯，不加湯他們不願抱。

和那拴拴睡一炕的一個娃娃，比他小一歲。那娃娃進幼兒園時還能走路，儘管腿軟，走路搖晃。過了三天那娃娃就拉得睡在炕上起不來了。有一天，炊事員做的窮饃饃，——就是把泡軟的乾菜葉子放在籠屜裏，上邊撒了一層面粉，蒸熟，然後攪拌成菜團團，就可以喫了——那娃娃的一份打在碗裏之後沒喫，那娃娃已經喫不下食物去了，但他把碗抱在懷裏躺在炕上。其他的孩子們想喫，不斷地湊到他跟前看死了沒有。等到那娃娃一嚥氣，幾個娃娃撲上去搶着喫了。其中有於季林。

於季林兄弟兩個都進了幼兒園。於季林的弟弟身體瓤，脫肛，腸頭脫出來半尺長，吊着。於季林把破布鞋放在炕洞裏烤熱了用鞋底給弟弟往上託。

二月初的一天，公社的婦女主任和通訊員陳和祥一起來到了幼兒園，把七八歲以上的大娃娃集中到院子裏坐下，對大家宣佈：

娃娃們，公社接到縣上的通知了，過兩天要把你們送到縣上去，然後再轉到定西縣去。專署在定西縣城裏成立了個兒童福利院，專門收養你們這樣的沒娘娃的，叫你們在那達喫，在那達住，還要上學。你們要感謝共產黨對你們的關懷，舊社會的時候，遇上荒年，餓死就餓死了，誰管你們呀！共產黨管你們，你們要記住共產黨對你們的恩情，世世代代不能忘……

接下來婦女幹部還說，娃娃們，你們能回家的就回家去一趟，身子瓤的走不成的叫旁人捎個話給你們的家裏人——就是你們的親戚呀哥呀姐呀，說一下，過兩天就走了，有啥事了這兩天就安排一下。你們去了就不能隨隨便便回來了。你們當中可能還有不願去的，也有家裏的親戚不叫去的，那你們就不要去了。

婦女主任說到這裏就講不下去了，因爲娃娃們已經議論紛紛嚷成一片了：去，還是不去；能去還是不能去……拴拴和年年挨在一起坐着，年年問他：你去不去？拴拴回答：

我不去！

年年十分驚訝：咋哩？

我走了奶奶誰管哩。你去不去？

我去。

我不去。我捨不得奶奶！

年年沉默了一下又說，你瓜[86]着哩！你在家就能管了你奶奶嗎？你能給你奶奶喫，還是能給你奶奶喝？

不是管了管不了，我是捨不得奶奶。

公社婦女主任來過的第二天，拴拴回了一趟家。

拴拴來到公社幼兒園才十幾天，他已回過三趟家了。他想奶奶，他也擔心二爸照顧不好奶奶，奶奶病着呢。前幾天他回到家中，奶奶自己拄着柺棍去食堂打湯，在路上絆倒了，把湯灑了。他說過二爸的小兒子，叫二爸的小兒子和奶奶在一搭兒睡去，給奶奶端湯倒水做個啥。二爸的小兒子不願去，二爸自己又走不動路。

拴拴回家，是因爲這天是二月二，傍晚食堂炸了油餅，一人給了兩個，比平常的量多了一倍。把自己的那份油餅拿到手裏之後，他喫了一個，另一個舉在手裏往家奔。油餅太香了，喫頭一個的時候他就想到叫奶奶也喫口油餅。

他走得很快。他想把油餅給了奶奶就回來。這些天幼兒園管理嚴格了，有的娃娃離家近，喫了飯就往家跑，陳和祥說了，誰再跑幼兒園就不要了！陳和祥在公社當通訊員，又管着幼兒園，但近來常常晚上來查夜，發現不守紀律的真訓哩。但是有一件事搞得他太痛苦了：他一路走着，不斷地看油餅，放在鼻子跟前聞。油餅的香味太誘人了。是清油[87]炸的，油餅的顏色金黃，濃郁的香味饞得他流口水。

走着走着他就忍不住了，咬了小小的一口。他在心裏說，喫這一口，就喫這這一小口。但是這一小口嚼碎嚥下去之後，又忍不住了，又咬了一小口。

當他走到那一次和奶奶拾洋芋的地方時，一塊油餅只剩下半個了，他卻還是想喫。油餅真香呀，真饞人！但他用極大的毅力剋制自己，一次又一次在心裏說：再也不喫了，再也不喫了！一定要把這半個給奶奶拿回去。

他終於保住了半塊油餅，當他走進院子的時候，他的心激動地跳着，他高聲地喊了一聲奶奶我回來了！然後他就噔噔噔地跑上臺階，一把推開了房門。但是房子裏沒有奶奶的身影，炕上也沒有。他旋即出了房門，又連着喊了幾聲：

奶奶！奶奶！奶奶!

還是沒有奶奶的聲音！他推開了竈房的門，沒有，又推開四媽住過的房門，還是沒有。突然，一種不祥的念頭在腦子裏升起：他想起了大年初一那天從會寧要飯回來找不到孃的情景……他決定到二爸家去一趟，心想奶奶可能在二爸家吧，千萬千萬不要……他急急忙忙往大門口跑，不料一出門就碰到了奶奶，幾乎和奶奶撞個滿懷。他先是一愣，繼而又急皮白臉地嚷了一聲：

奶奶，你到哪達去啦！

奶奶也愣了一下說，咋了？

他說：

我當成……當成……我回來找不着你，你把我嚇死了！

他的眼睛裏突然就湧出淚水來，臉上一副委屈又激動的神情。奶奶也一下子明白了孫子的心情，故意地笑着說：

咋了？咋了？你哭啥哩？我還沒死哩，你哭啥哩？走，進去！

拴拴不好意思地笑了：你做啥去了嘛？

奶奶說我打湯去了，你沒看見嗎，我碗裏的湯！

一聽說湯，拴拴猛地想起自己幹啥來了，把手裏的油餅高高舉起來說，奶奶，你看這是啥！

啥呀！奶奶看着他的手。奶奶聞出了清油的香味，也看見了金黃色的油餅，但奶奶不相信那是油餅。這樣的年月哪會有油餅喫！

油餅！拴拴大聲地說，把油餅舉到奶奶嘴邊上說，奶奶，你喫！

奶奶沒喫，奶奶抖抖索索一隻手接過了油餅，在落日的餘暉下看金燦燦黃澄澄的油餅，良久才說：

油餅！還真是油餅！拴拴，哪裏來的？

幼兒園給下的。

幼兒園給下的？幼兒園還給你們炸油餅呀？奶奶張大了沒有門牙的嘴，驚愕至極！

就是幼兒園給下的。今天是二月二呀，工作組到幼兒園去了，說慰問孤兒，改善伙食！

工作組真好呀，這麼愛惜你們！幼兒園天天都喫些啥？

谷麪湯，糜麪疙瘩，面魚子，再就是疙瘩湯裏下上的洋芋塊塊啥的。奶奶，我不是給你說過了嗎，你咋總問呢！你快喫吧！

好，我喫，我喫。拴拴，你把這碗湯喝了。拴拴不喝，他說不餓，但爲了叫奶奶喫油餅，他還是把湯碗接過來了。這時奶奶又說：

拴拴，你去叫一下村娃去。

叫村娃咋哩？

拴拴不解地問。村娃是二爸的小兒子。奶奶說：

叫村娃也喫一嘴油餅。

拴拴說，你喫吧，不給他！這是我給你存下的，我都捨不得喫……

奶奶耐心地婉轉地勸說，叫村娃也喫上一口嘛。他也沒見過油餅的時間長了嘛。你們是兄弟嘛，你比他大嘛……

拴拴跑到二爸家叫了一趟村娃。奶奶和村娃分食了那角油餅。

拴拴原定這天晚上要回孤兒院的，早上起來去了怕趕不上喝湯。可是他無意中又說起了過兩天孤兒們要去定西兒童福利院的事，奶奶突然就把他纏住了，奶奶問啥叫福利院，你給我細說一下。他回答，兒童福利院就是專門收養沒大人管的娃娃的，叫娃娃們在那達住，在那達喫，還要上學，一直到國家把他們養大……奶奶仔細地聽着，並且不時地問這問那，最後奶奶說，我問你，你爲啥不想去福利院？拴拴說，奶奶，我害怕去了再回不來了，見不着你了。定西遠得很！我想你見不着咋辦呢？奶奶問，別的娃娃們怎麼想的？拴拴說有的想去，有的不想去。奶奶又問，想去的多還是不想去的多？拴拴說想去的多。奶奶問，那些不想去的是爲啥？拴拴說，都是怕去了再回不來了。有個照看娃娃的大媽說，外[88]可不敢去，去了一天鎖在房子裏不叫出來，也不叫回家。有幾個娃娃害怕了，說不去了。奶奶反反覆覆地問了，拴拴就自己的理解水平回答了，再也沒啥話說了，奶奶才以堅定的語氣說：

我的孫子，只要公家叫去，你就歡快快地去。不要聽這個人說這話，那個人說那話。蹲在第三鋪餓死呢！

奶奶，我走了你怎麼辦，村娃不管你，連睡覺都不過來，誰伺候你？

我過得不是好好的嗎？放心，奶奶一天三頓飯還是能打上。再說，過幾天你大姐二姐要饃饃還不回來嗎？她們回來我就跟她們過了！我的孫娃子，你把心放得寬寬的，去你的定西吧。一顆糧食沒有的日子奶奶活過來了，喫上救濟糧了，奶奶還能死掉嗎？我還等着你長大了，幹上大事了，享你的福呢！

拴拴笑了，他沒想過幹什麼大事，他就是想到了定西能喫飽就行，還能上學。奶奶說：

你笑啥呢？你笑啥呢？說不定你長大了，公家安排你在城裏的機關幹事哩，當工人哩。到那時，拴拴，你給奶奶扯一身華達呢的料子……

拴拴不笑了，歪着頭想了一下說，那我要是想你哩？

奶奶嘿兒笑了：拴拴，想我了你就跟領導說，我想奶奶了。領導還不叫你回來看一下奶奶來嗎？領導家裏就沒老人嗎？他不想老人嗎？

那我要是沒錢坐車哩？

你打個信來，我叫你姐接你去。我的孫子，多少人想離開這達達，想到城裏去，就是去不成，沒那辦法；現在公家叫你到定西去，又管喫，又管住，還供你上學，你還三呀五的不想去，你瓜着哩。

拴拴不說話了，陷入沉思。奶奶又說，快去，我的孫子，一點不要猶豫，走，快走！

可我想你呀奶奶……

我的孫子，你活人還在後頭哩，奶奶快死的人了，你萬萬不能想奶奶就哪達都不去了，那是沒出息。男娃子要有出息，就要到外頭奔去呢！

拴拴又思考了一下說：

那我去？

去！爲啥不去哩？我還怕人家不叫你去呢！

好，那我就去！

拴拴是坐在熱炕上和奶奶說話的，一旦定下要去定西了，他又戀起奶奶來了，決定今晚不回幼兒園了。他脫了衣裳鑽進被窩裏說，奶奶，我在家裏再睡一夜，過一兩天就走呢，再沒時間回來了！但是奶奶沒心思睡了，奶奶拿過拴拴脫下的衣裳坐在窗根靠近煤油燈的地方給他縫補。奶奶的眼睛花了，拴拴睡着之後奶奶把他叫醒了三次，叫他往針眼裏紉線。第三次叫醒時已經半夜了，奶奶還在燈下坐着。奶奶說：

拴拴，我口渴得很，你給我舀點漿水，我想喝口漿水。

拴拴光屁股跳下地去，從一個漿水缸裏舀了半碗清清的漿水湯給奶奶喝。那是夏季娘從地裏拔來的葛蓬醃下的漿水，還煮了半鍋糜子麪湯倒進去，叫漿水有點面氣兒。後來，全家人不斷地撈菜喫，娘又不斷地把各種野菜煮熟再添進去。娘沒了以後是冬天，沒野菜了，奶奶把蕨菜稈稈煮軟了補充進去。漿水湯已經清得沒一點兒面氣兒了，湯卻酸酸的，喝了特別解渴。

喝完漿水湯，奶奶睡下了。拴拴把碗放回桌子上去，又上了炕。他鑽被窩的時候看了一眼奶奶的臉說，奶奶，我把燈吹了。奶奶說吹吧。

奶奶睡在靠窗根的地方，那裏離着炕洞口近，炕熱。拴拴爬起來隔着奶奶吹窗臺上的煤油燈，看見奶奶如釋重負的樣子，朝他笑着。奶奶說：

拴拴，給奶奶把被邊壓一下，進風，涼得很。

拴拴把手從奶奶胸脯上伸過去壓了壓奶奶身子那邊的被子，問，好了嗎？

奶奶笑着說好了。奶奶把一隻胳膊抬起來放在前額上，長長地出了一口氣。拴拴知道奶奶累了，說了聲睡吧，撲的一口氣把燈吹了。

拴拴睡醒時太陽已經照在窗戶上了，他急急忙忙地穿衣裳，——奶奶把衣裳疊得整整齊齊地放在他頭頂上——然後下炕穿鞋，說：

奶奶，我走了，去幼兒園了。去晚就喝不上湯了。

他說完就走，但走到門口時覺得有點異常，奶奶沒喘。剛纔穿衣裳下炕，奶奶也沒喘！奶奶的胳膊還在前額上搭着，和他吹燈時的樣子一模一樣。

他走回炕前又喊了一聲：

奶奶！

奶奶還是不喘。

他撥了一下奶奶搭在前額上的手，奶奶的手已經冰涼僵硬了。

第三鋪鎮到通渭縣城約四五十里路，拉車的牲口瘦成了幹骨頭，但一路下坡，車催着牲口走，兩三個鐘頭，第三鋪公社的四五十個娃娃就到了通渭縣的兒童收容所。公社的幼兒園裏有七八十個娃娃，但有些娃娃的親屬不叫娃娃去定西兒童福利院，這一批就來了四五十人，三輛馬車擠得滿滿的。公社的婦女主任領來的。縣兒童收容所是專門收容那些流浪兒童的，在縣城西門外山官廟旁一家關了門的商號的院子裏。這裏已經集中了城關公社和碧玉公社的幾十個娃娃。第三鋪的娃娃們一來，收容所的幹部就登記造冊，一個一個地問姓名、歲數、家裏還有啥人，不夠條件的不要。

年年和芹芹順利地登記了，到拴拴時出了點麻達。那幹部問家裏還有啥人，他說沒啥人了，除了大姐二姐在外頭要飯，再沒啥人了。但旁邊有個年家灣的娃娃說了一句話：你家裏不是還有奶奶嗎？一聽說他還有奶奶，那幹部說，家裏有奶奶就不夠條件，一邊去！拴拴一下子就急了，喊着說，我奶奶沒了，我奶奶沒了，昨天將將沒了的！那幹部愈加不信了，說，今天去定西哩，你奶奶昨天沒了，你哄鬼哩！

實話，我說的實話！

但是無論拴拴怎麼辯解那幹部也說不行不行，你還是跟上車回家去。

雖然沒給拴拴登記，但中午飯還是給他喫了，一大碗莜麥面拌湯[89]。喫完了飯，來了一輛轎子車，把條件合格的娃娃們拉走了。後來第三鋪公社的馬車要回去了，婦女主任對着十七八個年紀過小的娃娃喊，回去嘍，回去嘍，娃娃們上車！

娃娃們都上車了，拴拴卻不上。婦女主任喊，那拴拴，你在那達站着咋哩，快上車！他回答：

我不回第三鋪。我去定西哩！

你不夠條件，人家不要你，你快上車！

那拴拴說，我奶奶就是沒了！你不信嗎？你回去調查一下去！

婦女主任也生氣了，大聲吼起來：哎，你上車不上車？你還把人鼓住[90]哩！何成喜，你把他抱到車上去，拉上走！

何成喜是趕馬車的車把式，三十來歲，很壯的身體。他走過去把拴拴抱起來說，娃娃聽話，家走。他把拴拴放在車上。可是車把式一轉身拴拴就跳下車了。婦女主任發脾氣了！

你還真不聽話！何成喜，抱上去，你把他再抱上去！我看他再下去的！

車把式也有點不高興了，雙手把拴拴的腰一拤放在車上，同時像蹾糧食口袋一樣把他的屁股在車闆闆上騰騰地蹾了兩下：

老實坐着！

那拴拴不動了。馬車走起來了，三掛車一掛跟着一掛。但車走出幾丈遠，到了人來人往的一個路口上，拴拴忽地站起來往下一跳，接着就往一條岔路跑去。車上坐的幾個娃娃喊起來：拴拴跑了！拴拴跑了！車把式扭過臉看了一下，朝前頭一掛車上坐的婦女主任喊：

秦主任，那娃娃跑了，咋辦哩？

婦女主任跳下車朝着奔跑的拴拴看了看，說：

跑去，叫他跑去！不管了！

黃昏時候，那拴拴又回到了山官廟旁的收容所。他知道收容所裏還有些娃娃沒上去車，過兩天轎子車還要來接人，他想混在娃娃們當中去，但是那個負責登記的幹部看見了他，喝他：你咋沒走！他回答：

你這個大大不相信人，我奶奶真沒了！

那幹部看了他好一陣說，你家裏啥人都沒了？

還有個二爸哩。

有二爸就不能去定西。

拴拴不出聲了，站着。後來，那幹部說，去喝湯去吧，晚上在這達蹴一夜，明天回家去。但是，第三天定西兒童福利院來接人，拴拴硬是擠上了轎子車。轎子車到了定西地區兒童福利院已經是半夜了，娃娃們一下車就被阿姨們領進牆刷得白白的大房子裏，喫了點飯睡了。早晨起來，拴拴看見院子裏玩的娃娃們都穿着嶄新的灰色和藍色的學生裝，不論男女都剃着光頭。小娃娃們的棉襖上邊還罩着白生生的飯兜兜。

煥然一新頭剃得光溜溜的年年一邊招手一邊向他走來，笑着喊：

拴拴，你來了！

後記

我扳着手指頭計算，今年五十三四歲的人在 1958 年的時候才五六歲。也就是說，1958 年的大躍進、人民公社、大鍊鋼鐵和隨之而來的 1960 年的飢餓，在他們的記憶中已經是一個幻影或者傳說而已。就以我自己來說吧，六十歲了，關於大鍊鋼鐵也僅僅是記得和同學們拉着排子車去同學的家中把鐵鍋水桶之類的鐵器拉到蘭州市上溝小學的操場上集中起來。我那時在那個小學讀五年級。1960 年我在初中讀書，住校，每月有一定的供應量，雖然喫得不怎麼飽，但沒怎麼餓着，過來了。倒是 1965 年上山下鄉之後的頭幾年裏，在甘肅省生產建設兵團，抬土挖渠開荒造田的勞動中餓得我疲乏難耐的情景，至今記憶猶新。

人就是這樣，越遠的事情越是淡漠。

但是，這些事情的確是不該遺忘的：歷史學家告訴我們，1958 年到 1960 年，由於飢餓，曾經造成大面積死亡。

我很幸運，上山下鄉期間在甘肅省的農建十一師二團——安西縣小宛農場——當農工，七十年代，聽說四團——位於玉門鎮的飲馬農場——有一個從甘肅省定西專區來的孤兒們組成的連隊。後來的 1990 年我在飲馬農場深入生活，在那兒掛了個副場長的職務，由此便與他們當中的一些人相識。於是，我知道了這些事情：定西專區是甘肅省 1958 年到 1960 年饑荒的重災區，災難的三年過去，定西專區緊急成立了一個專署兒童福利院，接納了幾百孤兒。同期，定西專區的各縣、鎮、重災縣的各人民公社都成立了兒童福利院或是“幼兒園”。這些大大小小的兒童福利院收容了大約五千左右的孤兒。

這是一段並不遙遠的歷史，但是我不知道，很多人都不知道，在沒有戰亂和大旱大澇的年代竟然發生這樣的災難。我的眼睛充滿了淚水，抑制不住心靈的震顫，我把收集來的大量素材進行加工、提煉和剪裁，寫成這部小說。我想告訴那些不瞭解歷史或者忘掉了這段歷史的讀者：我們的社會發生了巨大的變革和進步，我們過上了前所未有的溫飽生活，爲了這溫飽的生活，我們的前輩付出了極大的代價——無數人的生命和眼淚。我們不該忘記他們！

這本書就要出版之際，我感謝那些接受過我訪問的孤兒和他們的親友，感謝那些給我提供了幫助的人；他們提供了我寫這本書的第一手材料。我還感謝《上海文學》的編輯姚育明女士、主編陳思和先生、社長趙麗宏先生和花城出版社的林賢治先生、張懿女士；他們的幫助使這本書得以連載和出版。還感謝北大中文系的邵燕君教授，以及魏冬峯、劉勇、文珍諸位先生女士，這本書在《上海文學》的連載，始終在他們的關注和支持之下。

我尤其要感謝我的好朋友烜笠先生：他帶領和陪伴我在定西的山山嶺嶺奔跑了很多日子。

2006 年 11 月 22 日塘沽